<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 宗教 | 偉恩與咖啡]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/blog/categories/zong-jiao/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2016-07-03T23:27:10+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[燒紙錢與中二病]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2016/04/27/shao-zhi-qian/"/>
    <updated>2016-04-27T23:59:00+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2016/04/27/shao-zhi-qian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://pgw.udn.com.tw/gw/photo.php?u=http://uc.udn.com.tw/photo/2016/04/15/99/2041939.jpg&amp;x=0&amp;y=0&amp;sw=0&amp;sh=0&amp;sl=W&amp;fw=1050" alt="圖片" /></p>

<blockquote>
  <p>本文首次發布於 UDN 鳴人堂沃草烙哲學專欄。</p>
</blockquote>

<p>最近泛科學小編在粉絲頁上<a href="https://www.facebook.com/PanSci/photos/a.155962291134790.37539.114408138623539/1080624978668512/">評論</a>「燒紙錢」習俗，除了環保上的顧慮，他也指出「沒有證據指出燒紙錢能增加老祖宗的收入」。小編的意見引起許多人批評，認為他不尊重傳統，但其實我曾經寫過更極端的想法，認為<a href="http://wayneh.tw/blog/2015/05/05/burn-new-money/">不僅「有證據能說明燒紙錢不能增加祖先的收入」，甚至「有證據說明燒紙錢對整個陰間金融體系有害」</a>，因此我認為：</p>

<blockquote>
  <p>『最好的也是唯一的作法，就是立法對此加以禁止。唯有這樣，才能完全消除道德風險，並使得人間不再繼續危害冥界的經濟體系的平衡。』</p>
</blockquote>

<p>上述說法當然只是個誇張的反諷，因為即使文章裡的推論都有道理，我們也不該支持政府為了可能不存在的冥界金融體系，去立法限制人民燒紙錢的自由。不過，我另外還收到一些反對意見，著重於指責我不尊重他人的習俗，或強調習俗不一定要那麼「有道理」。</p>

<p>看來，對那些真心將燒紙錢看作重要儀式的人，我的觀點相當尖銳。</p>

<p>在這篇文章中，我將論述我真正的核心觀點：習俗儀式的存在，必須以一定的合理性為自己進行辯護、修正與保存。光作為「習俗」，並不能豁免於合理性的問題。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">民俗信仰的中二病特色</h1>

<p>在《中二病也想談戀愛》這部動漫作品裡，女主角小鳥遊六花是一名中二病少女。小鳥遊六花將自己設定為「邪王真眼的擁有者」，並將這樣的設定，放入她的生活以及對自己的認同裡：她戴上眼罩，隨事件念著自己設計的台詞並扮演自創的動作。</p>

<p>中二病，整體來說類似「活在自己（帥氣的）世界中」的態度，將幻想的世界觀，實踐於生活之中。這部動漫試圖展現：事實上，中二病並不是真正的病，中二病「患者」其實知道自己選擇的生活方式是什麼，也知道世界「真實上」是什麼。</p>

<p>在這部作品中，有一段劇情將這部作品的深度後推了不只一點點：小鳥遊因為一些理由回到了老家，壓抑了中二病，表現成「正常」的樣子。在這過程中，她有一次去幫父親「掃墓」。按照老家的習俗，生者會將淨水灑在往生者的墓碑上。她母親在這時對她說了這樣一句話：「突然從頭上倒下去的話，爸爸會覺得冷的哦。」</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/NVQD9dT.png" alt="中二病" /></p>

<p>這段台詞，在我看來，指出了民間信仰具有的「中二病特色」。如同中二病少女希望能活在帥氣的世界一樣，所謂「正常人」似乎也需要一套關於生活世界的「幻想設定」，包括使得生者的生活與逝者的生活可以有所聯繫。</p>

<p>因此，生者設定的「逝者的生活」，往往是生者生活的重製，加上適度的神祕元素，在生者與死者世界間建立自然科學無法解釋的關係，也因此有著無法完全攤開的面貌及刻意營造的不現實性。</p>

<p>民間信仰一方面知道這些不現實性，一方面對此抱持不可違抗的信念。人們如此選擇了自己需要的生死世界觀，對此世界抱持特定情感。</p>

<p>我們沒有任何理由去反對這樣信仰。指出它的中二病特色，也並不是在嘲笑它或輕蔑它（就如同我們並不見得把有中二病的動漫角色當成嘲笑的對象），只是在指出：正是因為這樣的特色，民俗信仰的世界觀會隨著時代而演進，隨著人們的需求而破壞與建立。</p>

<p>我們有很多理由去尊重民間信仰，但當以它而來的習俗，妨礙到了它自身提倡的信仰，或影響到了真實世界中他人的處境與共同生活場域時，就是另外一回事了。</p>

<h1 id="section-1">習俗：信仰的藝術</h1>

<p>美好的、莊嚴的習俗，能讓我們感動地懷念逝者、崇拜神明、尊重人以外的世界。社會透過各習俗單位，如廟宇、如道士、如殯葬業者、如爸媽，將習俗環節串接起來，並一個個接上了民俗信仰式的設定。</p>

<p>創造習俗的人，從生死觀、宗教觀、原始情感作為素材，以藝術家的才能賦予了習俗的藝術性，使得感受者能進一步在語言、符號與身體的引導下，進入關於神秘生死世界的信仰觀念。</p>

<p>我們的信仰與習俗本性，是如此社會建構的，但並非是無意義的、不該尊重的。這裡頭包含了人們豐富且樸實的情感，包含了世界的終極意義，包含了世界之於人們的神秘感，給予人們崇敬、謙遜與安寧。然而，這並不代表民俗信仰的一切藝術形式，儀式還是塑像，都不可以被挑剔。</p>

<p>特別是這些習俗正在不合理地擴充它的內容的時候，又特別是這些習俗正在與一些真實世界的價值起衝突的時候。</p>

<p>例如，以無視生態科學的方式動物放生，其實與「不殺生」的精神衝突了；用不人道的方式餵養豬公，與「盡可能不傷害動物」的理念衝突了；在夜晚放鞭炮擾人生活，與「尊重他人的睡眠與健康」的真實世界的人際法則衝突了。</p>

<p>這種種挑戰者來自真實世界，比起民間習俗的信念來說，它更加符合人們活在真實世界上所抱持的理念與共識。因此當挑戰者嚴厲而有道理地揭露了習俗的問題時，信仰有理由去反省或辯護來自於歷史的習俗，是否有修正的必要。</p>

<p>這是一種人文主義的態度：我們重視我們自己的信仰，但我們更重視與他人、與世界的共存共生關係。</p>

<h1 id="section-2">習俗的修正與保存</h1>

<p>我之所以認為燒紙錢糟糕，主要根據兩個理由，第一個是人們經常詬病的環保問題，第二個則是：它其實是不必要的，而它衍生的信仰正在掩蓋它的這種不必要。事實上，我們並不需要燒紙錢的習俗，也不需要它所衍生的有問題的逝者世界觀念。</p>

<p>我們無法放棄燒紙錢，因為我們相信「燒紙錢可以為老祖宗增添收入」。然而這個說法背後預設了幾個「世界設定」：</p>

<ol>
  <li>火是必要的媒介。</li>
  <li>死者需要錢。</li>
</ol>

<p>對此，我們可以分別給予挑戰：</p>

<ol>
  <li>
    <p>火是神祕的，古人看到東西消失在火之中，認為火可以將東西帶去另外的世界，這真是合理不過的事。但我們現在知道，之所以東西消失了，只是他們氧化而成為溫室氣體。那麼新的信仰，就需要去進一步構思，那麼火究竟是如何作為媒介的。科學在這裡是第一個挑戰者。</p>
  </li>
  <li>
    <p>民俗信仰如果簡單宣稱「死者需要錢」，我所質疑的就是，「需要錢」真的是一個簡單的宣稱嗎？「需要錢」的背後，你需要的是一整個貨幣經濟體系。如果民俗信仰退讓，認為重點並非是在需要錢，而是需要某種在燒紙錢時會懷抱的「心意」。那我的質疑會是，你既然也承認燒紙錢不必要，那何不想點別的？</p>
  </li>
</ol>

<p>不過事實上，我們只要認真關注這個習俗背後的基本信念，就知道不燒紙錢根本就沒什麼－－我們實際需要的是對往生者的追憶，而不是塞錢給往生者。我們可以想像兩種尊敬先祖與神佛的信仰，但其中一種是不燒紙錢的，這完全無損於我們的信仰與我們對世界的情感。</p>

<p>批判燒紙錢這件事會造成「冥界經濟通貨膨脹問題」，要揭露與追問的無非是：「冥界的貨幣體系？我們真的需要這個嗎？」</p>

<hr />

<ul>
  <li>作者為<a href="http://wayneh.tw/">偉恩與咖啡</a>哲學部落客，清大哲學所碩士生。</li>
  <li>本文寫作期間感謝沃草烙哲學社群的建議和協助。</li>
  <li>公民學院交誼廳：http://community.citizenedu.tw/</li>
  <li>
    <p>沃草公民學院粉絲專頁：https://www.facebook.com/citizenedu</p>

  </li>
</ul>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[為什麼應該立法禁止燒紙錢？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/05/05/burn-new-money/"/>
    <updated>2015-05-05T20:54:41+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/05/05/burn-new-money</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在台灣民俗之中，燒紙錢是最讓我感到荒謬而且盲目的行為。問題不只在於它迷信的東西是沒根據的，而是即使承認了它的迷信，這也是不合理的行為。</p>

<p>要理解這個問題，我們就要先問問：究竟燒紙錢在它迷信上的功能是什麼？在習俗來看，它大概有以下主要功能：</p>

<ol>
  <li>將紙錢燒給自己在冥界的親人、先人或是朋友，以給他們花用。</li>
  <li>將紙錢燒給陰曹地府的官員，賄賂他們，希望他們對自己的親人好一點。</li>
  <li>將紙錢燒給神佛，讓他們可以有錢做自己想做的事（如捐款給 NPO 一樣）。</li>
  <li>將紙錢燒給某些世俗神（如土地公），賄賂他們，讓他們保佑我們這些有捐款的人。</li>
</ol>

<p>不管是哪一種功能，這種迷信都假定了兩個前提：</p>

<!--more-->

<ol>
  <li><strong>貨幣的有價性</strong>：在冥界，至少存在著一種有價值的貨幣，本文將這種貨幣稱作冥幣。</li>
  <li><strong>兌換的有效性</strong>：透過燒紙錢的儀式，冥紙會透過某種兌換比率變成冥幣。</li>
</ol>

<p>本文不打算透過科學的觀點去指出「沒有證據指出，將冥紙燃燒成碳能夠發揮它習俗的功能」，而是要說，即使在這兩個前提都成立的情況下，燒紙錢也是完全不合理、甚至毫無道德、違反公德心的事。</p>

<p>為什麼？</p>

<p>我們先思考一件事情，那就是貨幣的有價性從何而來？貨幣本身是沒有價值的，你不可能因為使用貨幣而得到任何效益（用以擦屁股或是當便條紙不是貨幣的價值，而是紙的價值，不能混為一談），貨幣的價值在於：他能夠去交換那些能夠讓你使用的貨品。</p>

<p>這也就意味著，交易的原理在冥間也是成立的，市場以及貨幣機構也是存在的，也就是說，至少會有貨幣市場以及貨品市場存在於冥界之中。</p>

<p>假使如此，當貨幣經年累月地流入冥界後，冥界的景況會是怎樣？</p>

<p>要知道，這些貨幣並不是透過交易、貿易或者生產而來的，而是憑空出現的，這種情況無異於印鈔票。當這樣的情況不斷發生，將造成冥界的貨幣總數持續上升，但是總產品數量和技術卻並未提升，這將使得冥界發生持續性物價上漲，造成通貨膨脹問題。</p>

<p>從這裡看來，燒紙錢不只無益於讓冥間的生活過得更好，反而使得冥界整體生活變得愈來愈艱苦。我們燒去的紙錢將變得愈來愈沒價值，要是冥界的經濟體並未因為人間的自私而毀滅的話，現在我們燒去的紙錢有兩種可能：一、冥紙兌換冥幣的匯率持續上升，使得我們燒去的紙錢在那邊跟廢紙一樣；二、匯率並未改變，使得冥界的惡性通膨愈來愈嚴重。</p>

<p>無論是哪一種情況，我們都應該立刻停止燒紙錢。甚至在這同時，減少無謂的燃燒，也能減輕陽間的環境傷害以及氣候負擔。</p>

<p>這種情況，在考慮個人的權益問題上，不是消極避免可以解決的。因為假如，有人仍然繼續燒紙錢，這將使得我們的祖先以及朋友落入不公平的待遇中。這就是所謂的道德風險。</p>

<p>因此，最好的也是唯一的作法，就是立法對此加以禁止。唯有這樣，才能完全消除道德風險，並使得人間不再繼續危害冥界的經濟體系的平衡。</p>

<hr />

<h3 id="section">後記 2016/04/04</h3>

<p>沒記錯的話，這篇文章是在三年前初次發表的，而我基本上不希望再次進行修改。稍有幽默感的人可能會理解到這篇文章基本上是一個嚴肅的玩笑，即便我的遣詞用句是相當強烈的。</p>

<p>文章發出後，我收到許多有趣的回應，包括認為我忽視了燒貨品或許可以看成一種經濟成長，或者陰間的經濟結構可能和陽間很不一樣。</p>

<p>我認為這種討論的興味，就在於，如果我們希望燒紙錢在邏輯上能夠成立，那麼我們要在多大程度上承認：陰間，如果真有的話，有些事情在本質上，與我們的世界有很不一樣的形上學預設，或者說「<strong>世界設定</strong>」。</p>

<p>如果有人認真地想去建立一套完整的陰間結構，來鼓吹「你看，燒紙錢是沒問題的」，我想那會是一件和我所做的同樣荒謬（中二）的事，而這也正說明了，這一個習俗就是如此荒謬（中二）的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
