<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 宗教 | Wayneh and Coffee]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/blog/categories/zong-jiao/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2017-09-10T20:43:27+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[燒紙錢的傳統與文明：民俗的進化]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2017/04/03/shao-zhi-qian-de-chuan-tong-yu-wen-ming/"/>
    <updated>2017-04-03T19:00:00+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2017/04/03/shao-zhi-qian-de-chuan-tong-yu-wen-ming</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>本文首次刊登於<a href="http://philosophy.hk01.com/%E6%96%87%E7%AB%A0/82038/%E7%87%92%E7%B4%99%E9%8C%A2%E7%9A%84%E5%82%B3%E7%B5%B1%E8%88%87%E6%96%87%E6%98%8E%EF%BC%9A%E6%B0%91%E4%BF%97%E7%9A%84%E9%80%B2%E5%8C%96">01哲學</a>。</p>
</blockquote>

<p>清明祭祖與掃墓的過程中，總少不了「燒紙錢」的儀式。事實上，舉凡各種祭祀、陪葬、祈福等場合，焚燒紙錢一類的象徵物往往被看作重要的環節。</p>

<p>到了當代，它卻面對了很大的挑戰：有人認為它既不環保，對於生活而言也並不必要。不過，當環保者主張「因此我們應該禁止燒紙錢」時，傳統民俗的支持者卻嚴正反對：我們應該回頭檢視並尊重這些習俗的淵源與功能。</p>

<p>我們該如何看待這個傳統與現代觀念的衝突呢？我的立場是：就算此儀式必須被尊重，只要它對環境影響過大，我們就有理由要求改善。對於民俗支持者的質疑，我也會試圖說明如何避免他們所擔心的事。</p>

<p>在將近清明的日子，我想與各位好好地討論這個問題。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">燒紙錢的效果與後果</h1>

<p>其實紙錢的起源很早，考古研究發現了上古使用，並作為陪葬品的貝類「冥幣」。這樣的傳統一直流傳著。而到了唐代在道教的「符籙」概念的流行下，開始出現「燒紙錢」的習俗，接近當前的民俗。<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup></p>

<p>在儀式意義上，多數人知道燒紙錢具有「貨幣兌換」的功能；在陽間燒去的紙錢，將以特定比例在陰間產生出貨幣，並將貨幣交到特定的鬼、神手上。較少人知道的是，在紙錢上鑲畫上的符咒，以及摺成的蓮花、服飾等形貌，都具有超渡、祈福、答謝等不同的意義。</p>

<p>從宗教淵源上，它牽涉到道教與佛教（譬如在紙錢寫上《往生咒》）的信仰；然而如今燒紙錢更接近是民俗信仰。它不光透過廟宇與神職人員來賦予意義，也透過其他各社會環節（包括家庭、殯儀館等）來穩定提供儀式的實行與詮釋。</p>

<p>「火」對於古人來說具有「生、滅」的意義，或許因此在儀式中佔有獨特功能。就華人文化而言，無論是焚香、燒金，都多少意味著透過火連接陰陽間的概念。火所創造的通道與現象的完整樣貌依然是神秘的，各宗教為此提供各種隱喻，令人們能在儀式中保持對生與死的原始敬畏。</p>

<p>然而在談論燒紙錢的意義的時候，我們也不可忽視燒紙錢的後果。根據鍾文榮 在《拜拜經濟學》一書中提供的數據，臺灣每年約焚燒 28 萬公噸的紙錢（相當於砍掉兩百萬棵樹），至少花費 130 億元，以燃燒 1 公斤紙錢會排放約 1.5 公斤二氧化碳來估計，每年燒掉的紙錢至少排放 22.5 萬噸的二氧化碳，相當於全台灣 620 萬台小客車跑 240 公里所排放的二氧化碳。<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup></p>

<p>除了二氧化碳污染以外，研究指出，燒紙錢還會大大提高周遭區域 PM 2.5 與 PM 10 懸浮微粒的濃度、致癌物多環芳香烴的濃度、以及釋放出不少的重金屬微粒與一氧化碳，這對廟宇周遭一公里內環境造成了具有傷害性的空氣污染。</p>

<p>環保的考量給了我們一個停止燒紙錢的強烈動機。然而，「是否應該停止燒紙錢」的問題，其實遠比看上去要更加複雜，因為它牽涉到社會的價值矛盾，以及隨之而來的政治正當性問題。<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote">3</a></sup></p>

<h1 id="section-1">「要不要燒紙錢」的社會價值矛盾</h1>

<p>作為活人，我們似乎有很好的理由應該檢討燒紙錢的行為。因為信仰中的陰間看起來很飄渺、很神秘；而我們生活的陽間卻是非常實際的。更學術的說法是：宗教信仰的內容並非是政策上需要考慮的公共理由（public reason），也就是說以「宗教信仰的內容」作為理由在公共討論上是無效的，因為這樣的理由是私人的、而非公共的，譬如說，燒紙錢是無法說服基督教或是伊斯蘭教信徒的。</p>

<p>但是在另一方的理解下，又似乎不應該完全忽視信仰作為一種公共理由的合理性。如果我們不是將「因為祖先需要錢」作為理由，而是信仰本身作為理由，透過其社會效果或政治意義來表達它，我們就似乎必須接受：信仰在這樣的討論中佔有一席之地。<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote">4</a></sup>我在這裡提出兩個我覺得較有道理的理由。</p>

<p>理由一、宗教文化自主性：燒紙錢是一種宗教文化中的重要儀式，此宗教的奉行者該擁有祭祀與發展其文化的自由。出於宗教行為自由的政治理念，政府沒有依環保為理由禁絕此儀式的合理正當性。包括，在這同時還有許多同樣或更加不環保的事情正在發生，如此對待宗教信仰並不適當。勸導或許是合理的，但是用政治命令來強制執行是不合理的。</p>

<p>理由二、儀式的社會功能：作為民俗信仰的儀式具有凝聚社會的力量。它能讓參與者有共同經驗，表現出原始敬畏，有助於反省生活、面對人生前方的困難。以葬禮為例，儀式具有隆重的告別意義。對於活人而言，比起隨意地將屍體焚燒埋葬，更多人會希望能夠以更莊嚴的方式面對生與死的臨界問題。而燒紙錢在此儀式中，在發揮社會功能的意義上，是不可或缺的。</p>

<p>以上兩種理由，都試圖說明燒紙錢並非「只是陰間的事」。燒紙錢畢竟是活人的行為，在公共討論中討論此行為的禁止問題，就牽涉到自由與主體性問題。<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote">5</a></sup>因此，反對者必須說明為何燒紙錢的自由必須受到限制，不能簡單以「因為環保是比特定信仰更普遍的價值，因此環保的理由是更好的理由」來反對它。</p>

<p>這麼一來，一個難題立刻顯示出來：當開始考慮「那到底應不應該限制燒紙錢自由」，是不是就變成環保、信仰兩種價值的對立問題？甚至宗教科學之間的對立問題？我們不希望是如此，一旦公共討論觸及這種空洞問題，往往使得問題變得模糊而無解。</p>

<p>我們應該重視環境污染問題，這直接牽涉到人民的生存權。然而我們不應該因為「沒必要」而隨意忽視燒紙錢擁護者提出的理由，社會是一個複雜的結合體，造成環境污染的因素有千千百百種，當我們希望限制一些人的自由以達到社會公益的目的時，我們總有義務說明，為何應該推行此種禁令。</p>

<h1 id="section-2">從信仰到共存</h1>

<p>首先，我會這樣回應「理由一、宗教文化自主性」：</p>

<p>誠然，我們都同意政府不該干涉文化與宗教的自主性，但是要知道這並非是無條件的。事實上，「不應該干涉某事的自由」是一個含混的說法。當我們將社會視為一個總體，我們就會知道很多時候放任一件事情的自由就等於干涉另一件事情的自由。因為當我們在社會中的時候，規範狀態的相互影響是一種常態。</p>

<p>以燒紙錢為例，當我們放任燒紙錢使得空氣惡化（或許這不是最重要的空氣惡化原因，但依然會使空氣更惡化一些），我們就干涉了其他人享有更乾淨空氣的自由。當然並非因此我們就應該限制燒紙錢的自由，然而這至少說明了「不該干涉自由」並非是絕對原則。</p>

<p>其次，我會這樣回應「理由二、儀式的社會功能」：</p>

<p>確實，我們應該承認儀式具有必要的社會功能，但這並不意味著現行燒紙錢的形式就是必要的。我的意思並不只是說，在不重視此儀式的人眼中這是不必要的，而是說即便對於重視此儀式的人，現行形式還是不必要的。</p>

<p>以葬禮為例，認為燒紙錢必要的人可能將這些看成是供奉給親人的「禮物」，因此如果不透過這樣的儀式，就無法傳遞心意——讓我們假定有種想法就是如此。</p>

<p>我會接著問：為什麼必須透過燒紙錢來傳遞心意？這時，有人或許會提出信仰的解釋：因為陰間的官需要以冥幣來收買。這會讓我們知道根據信仰的解釋，紙錢在這能傳遞心意的意義，在於它能讓祖先死後的旅程更順利。但問題來了，為何需要燒那麼多張的紙錢呢？為何需要如此這般地燒紙錢呢？</p>

<p>紙錢的種類、形式與面額相當繁多，光在台灣就有二十種以上的金紙流通著，是誰來賦予這些金紙作為紙錢的「力量」？是誰有權力制定你手上拿的究竟是「廢紙」還是「金紙」？我們是否能夠改變紙錢的形式，使得此儀式不會製造那樣多的污染？</p>

<p>這就是我所指的燒紙錢的「現行形式的非必要性」。紙錢畢竟是活人的製作，它與產業和宗教權力息息相關，當我們認為無能改變時，我們必須反思我們的媒介是否在這裡被壟斷了？我們能對他們要求什麼？</p>

<p>也就是說，只要我們並非禁止儀式執行，而是改為對宗教產業與宗教領袖（如廟宇和紙錢的製造商）提出合理的環保要求。那就可能在尊重信仰的同時，要求宗教朝更文明的方向發展。</p>

<p>這樣的另一個好處是，我們完全不需要干涉「紙錢是否環保」的問題，而只需在合理考量下制定「祭祀的環保規範」。這也說明了，政府不應該隨意地祭出規範，必須綜合考量此污染與在總體產業污染上限中所應佔比例，並且積極與產業界進行溝通以釐清要求的合理性與適當性。</p>

<p>為了促進環保與遏止公害，如此要求合情合理，社會有義務重視人民的生存權。包括積極關照參拜者、信仰者的生存權，即使他本人並不願意關照自己的生存權。這和立法要求騎乘機車必須戴上安全帽是同一回事。</p>

<p>因此我們應該追求更高品質的祭祀媒介，制定更沒有污染但有相同意義的儀式，讓習俗在社會共存的理念下進步。我想沒有什麼理由反對我們通往那裡，對於民俗的支持者而言也是如此，這是民俗的進化，是宗教對整個社會釋出的善意，也是宗教文化能更永續發展的契機。</p>

<h1 id="notes">Notes</h1>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>唐，封演，《封氏聞見記》&nbsp;<a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>以 1 公里排放 150 克二氧化碳計算。&nbsp;<a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3">
      <p>有評論者（像是我自己）曾指出，燒紙錢會造成陰間通貨膨脹的問題，因此燒紙錢是不道德的。這樣的說法不算是太嚴肅地在看待燒紙錢的習俗問題，即便這可能確實指出了「貨幣兌換」的主張的不足之處。在這篇文章中，我並不會提出這類看法，即使我認為，這樣的討論具有其文化價值。&nbsp;<a href="#fnref:3" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4">
      <p>最近期的反對，可能是溫宗翰所寫的〈環保單位別把民間信仰當作空汙（污）提款機〉。&nbsp;<a href="#fnref:4" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5">
      <p>凡是討論是否要禁止人的行為的道德與政治問題，都會牽涉到人的自由與主體性問題。&nbsp;<a href="#fnref:5" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[燒紙錢與中二病]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2016/04/27/shao-zhi-qian/"/>
    <updated>2016-04-27T23:59:00+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2016/04/27/shao-zhi-qian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://pgw.udn.com.tw/gw/photo.php?u=http://uc.udn.com.tw/photo/2016/04/15/99/2041939.jpg&amp;x=0&amp;y=0&amp;sw=0&amp;sh=0&amp;sl=W&amp;fw=1050" alt="圖片" /></p>

<blockquote>
  <p>本文首次發布於 UDN 鳴人堂沃草烙哲學專欄。</p>
</blockquote>

<p>最近泛科學小編在粉絲頁上<a href="https://www.facebook.com/PanSci/photos/a.155962291134790.37539.114408138623539/1080624978668512/">評論</a>「燒紙錢」習俗，除了環保上的顧慮，他也指出「沒有證據指出燒紙錢能增加老祖宗的收入」。小編的意見引起許多人批評，認為他不尊重傳統，但其實我曾經寫過更極端的想法，認為<a href="http://wayneh.tw/blog/2015/05/05/burn-new-money/">不僅「有證據能說明燒紙錢不能增加祖先的收入」，甚至「有證據說明燒紙錢對整個陰間金融體系有害」</a>，因此我認為：</p>

<blockquote>
  <p>『最好的也是唯一的作法，就是立法對此加以禁止。唯有這樣，才能完全消除道德風險，並使得人間不再繼續危害冥界的經濟體系的平衡。』</p>
</blockquote>

<p>上述說法當然只是個誇張的反諷，因為即使文章裡的推論都有道理，我們也不該支持政府為了可能不存在的冥界金融體系，去立法限制人民燒紙錢的自由。不過，我另外還收到一些反對意見，著重於指責我不尊重他人的習俗，或強調習俗不一定要那麼「有道理」。</p>

<p>看來，對那些真心將燒紙錢看作重要儀式的人，我的觀點相當尖銳。</p>

<p>在這篇文章中，我將論述我真正的核心觀點：習俗儀式的存在，必須以一定的合理性為自己進行辯護、修正與保存。光作為「習俗」，並不能豁免於合理性的問題。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">民俗信仰的中二病特色</h1>

<p>在《中二病也想談戀愛》這部動漫作品裡，女主角小鳥遊六花是一名中二病少女。小鳥遊六花將自己設定為「邪王真眼的擁有者」，並將這樣的設定，放入她的生活以及對自己的認同裡：她戴上眼罩，隨事件念著自己設計的台詞並扮演自創的動作。</p>

<p>中二病，整體來說類似「活在自己（帥氣的）世界中」的態度，將幻想的世界觀，實踐於生活之中。這部動漫試圖展現：事實上，中二病並不是真正的病，中二病「患者」其實知道自己選擇的生活方式是什麼，也知道世界「真實上」是什麼。</p>

<p>在這部作品中，有一段劇情將這部作品的深度後推了不只一點點：小鳥遊因為一些理由回到了老家，壓抑了中二病，表現成「正常」的樣子。在這過程中，她有一次去幫父親「掃墓」。按照老家的習俗，生者會將淨水灑在往生者的墓碑上。她母親在這時對她說了這樣一句話：「突然從頭上倒下去的話，爸爸會覺得冷的哦。」</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/NVQD9dT.png" alt="中二病" /></p>

<p>這段台詞，在我看來，指出了民間信仰具有的「中二病特色」。如同中二病少女希望能活在帥氣的世界一樣，所謂「正常人」似乎也需要一套關於生活世界的「幻想設定」，包括使得生者的生活與逝者的生活可以有所聯繫。</p>

<p>因此，生者設定的「逝者的生活」，往往是生者生活的重製，加上適度的神祕元素，在生者與死者世界間建立自然科學無法解釋的關係，也因此有著無法完全攤開的面貌及刻意營造的不現實性。</p>

<p>民間信仰一方面知道這些不現實性，一方面對此抱持不可違抗的信念。人們如此選擇了自己需要的生死世界觀，對此世界抱持特定情感。</p>

<p>我們沒有任何理由去反對這樣信仰。指出它的中二病特色，也並不是在嘲笑它或輕蔑它（就如同我們並不見得把有中二病的動漫角色當成嘲笑的對象），只是在指出：正是因為這樣的特色，民俗信仰的世界觀會隨著時代而演進，隨著人們的需求而破壞與建立。</p>

<p>我們有很多理由去尊重民間信仰，但當以它而來的習俗，妨礙到了它自身提倡的信仰，或影響到了真實世界中他人的處境與共同生活場域時，就是另外一回事了。</p>

<h1 id="section-1">習俗：信仰的藝術</h1>

<p>美好的、莊嚴的習俗，能讓我們感動地懷念逝者、崇拜神明、尊重人以外的世界。社會透過各習俗單位，如廟宇、如道士、如殯葬業者、如爸媽，將習俗環節串接起來，並一個個接上了民俗信仰式的設定。</p>

<p>創造習俗的人，從生死觀、宗教觀、原始情感作為素材，以藝術家的才能賦予了習俗的藝術性，使得感受者能進一步在語言、符號與身體的引導下，進入關於神秘生死世界的信仰觀念。</p>

<p>我們的信仰與習俗本性，是如此社會建構的，但並非是無意義的、不該尊重的。這裡頭包含了人們豐富且樸實的情感，包含了世界的終極意義，包含了世界之於人們的神秘感，給予人們崇敬、謙遜與安寧。然而，這並不代表民俗信仰的一切藝術形式，儀式還是塑像，都不可以被挑剔。</p>

<p>特別是這些習俗正在不合理地擴充它的內容的時候，又特別是這些習俗正在與一些真實世界的價值起衝突的時候。</p>

<p>例如，以無視生態科學的方式動物放生，其實與「不殺生」的精神衝突了；用不人道的方式餵養豬公，與「盡可能不傷害動物」的理念衝突了；在夜晚放鞭炮擾人生活，與「尊重他人的睡眠與健康」的真實世界的人際法則衝突了。</p>

<p>這種種挑戰者來自真實世界，比起民間習俗的信念來說，它更加符合人們活在真實世界上所抱持的理念與共識。因此當挑戰者嚴厲而有道理地揭露了習俗的問題時，信仰有理由去反省或辯護來自於歷史的習俗，是否有修正的必要。</p>

<p>這是一種人文主義的態度：我們重視我們自己的信仰，但我們更重視與他人、與世界的共存共生關係。</p>

<h1 id="section-2">習俗的修正與保存</h1>

<p>我之所以認為燒紙錢糟糕，主要根據兩個理由，第一個是人們經常詬病的環保問題，第二個則是：它其實是不必要的，而它衍生的信仰正在掩蓋它的這種不必要。事實上，我們並不需要燒紙錢的習俗，也不需要它所衍生的有問題的逝者世界觀念。</p>

<p>我們無法放棄燒紙錢，因為我們相信「燒紙錢可以為老祖宗增添收入」。然而這個說法背後預設了幾個「世界設定」：</p>

<ol>
  <li>火是必要的媒介。</li>
  <li>死者需要錢。</li>
</ol>

<p>對此，我們可以分別給予挑戰：</p>

<ol>
  <li>
    <p>火是神祕的，古人看到東西消失在火之中，認為火可以將東西帶去另外的世界，這真是合理不過的事。但我們現在知道，之所以東西消失了，只是他們氧化而成為溫室氣體。那麼新的信仰，就需要去進一步構思，那麼火究竟是如何作為媒介的。科學在這裡是第一個挑戰者。</p>
  </li>
  <li>
    <p>民俗信仰如果簡單宣稱「死者需要錢」，我所質疑的就是，「需要錢」真的是一個簡單的宣稱嗎？「需要錢」的背後，你需要的是一整個貨幣經濟體系。如果民俗信仰退讓，認為重點並非是在需要錢，而是需要某種在燒紙錢時會懷抱的「心意」。那我的質疑會是，你既然也承認燒紙錢不必要，那何不想點別的？</p>
  </li>
</ol>

<p>不過事實上，我們只要認真關注這個習俗背後的基本信念，就知道不燒紙錢根本就沒什麼－－我們實際需要的是對往生者的追憶，而不是塞錢給往生者。我們可以想像兩種尊敬先祖與神佛的信仰，但其中一種是不燒紙錢的，這完全無損於我們的信仰與我們對世界的情感。</p>

<p>批判燒紙錢這件事會造成「冥界經濟通貨膨脹問題」，要揭露與追問的無非是：「冥界的貨幣體系？我們真的需要這個嗎？」</p>

<hr />

<ul>
  <li>作者為<a href="http://wayneh.tw/">偉恩與咖啡</a>哲學部落客，清大哲學所碩士生。</li>
  <li>本文寫作期間感謝沃草烙哲學社群的建議和協助。</li>
  <li>公民學院交誼廳：http://community.citizenedu.tw/</li>
  <li>
    <p>沃草公民學院粉絲專頁：https://www.facebook.com/citizenedu</p>

  </li>
</ul>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[無神論是怎樣的信仰？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/09/08/agnosticism/"/>
    <updated>2014-09-08T18:55:06+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/09/08/agnosticism</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在形上學的討論中，有一種尋常的誤解，那就是：當一個事物的<strong>存在</strong>缺乏根據，那聲稱它「不存在」更加明智。</p>

<p>這事實上是一個反科學精神的誤解，因為，對於科學來說，它會將「存在」與「不存在」，一視同仁地看成同樣需要確證的認知概念。</p>

<!--more-->

<ul>
  <li>
    <p>【神創論】宇宙中的物質與定律由上帝（一種純精神性的存在）創造與構成。</p>
  </li>
  <li>
    <p>【宇宙物理論】世界由物質按照定律所運作與構成，除物質之外再沒有其他事物，包括上帝。</p>
  </li>
</ul>

<p>就打擊<strong>偽科學</strong>與<strong>教條主義</strong>的目的來說，我們似乎應該支持無神論者的理想。但當無神論者在取笑【神創論】時，事實上，【宇宙物理論】也沒有比【神創論】更好的證據來表明它的正確性。</p>

<p>因為<strong>純精神性的存在</strong>本質上是拒絕任何感官和探測設備的考察的，因此無論我們用怎樣的方式來展示上帝存在的根基如何薄弱，也因為上帝概念超出一切舉證的範圍，使得祂是無法證實亦無法否證的。</p>

<p>這樣的說法看起來滿賴皮的。但是無神論事實上處境沒有更優。我們在這裡考慮無神論的兩種典型（其餘的版本都是這兩種典型的混合）：科學主義與虛無主義。前者主張「科學定律才是解釋世界如何存在、為何存在的最好方法」，後者主張「世界如何存在、為何存在是<strong>不可能</strong>解釋的」。</p>

<p>科學主義表面看起來取得了當代在知識上最大的地位，但是它不得不面對「異常現象」的存在（或曾經存在）事實。「異常現象」指的是那些科學理論無法解釋的例外事態，就正面來看，它<strong>修補</strong>了科學理論，或說它<strong>迫使</strong>了科學家去修補科學理論。事實上，【神創論】的解釋寬度確實要比【宇宙物理論】更大。</p>

<p>一個科學主義者在這裡就也必須賴皮，他的回答會像是「科學總會找到方法解釋」、「只是我們現有的科學理論還不夠完善」。</p>

<p>虛無主義者呢？他看似是不敗的，因為確實還不存在一種理論是真正完美且絕對的，而他也同樣不需要提出任何解決方案。但事實上，虛無主義在形上學的處境有一個問題，那就是它必須承認，自己提出的亦是一種關於世界的解釋：無論世界的表象如何可以被理解，但它的存在與運行是混沌的。</p>

<p>在這裡，我們可以發現無神論作為宗教信仰的本質：它同樣必須假定（如他反對的神創論者一般的）無法證實亦無法否證的世界觀。科學主義者假定只有科學（意味著<strong>最嚴格理性的產物</strong>）能夠描述世界，虛無主義則假定沒有任何解釋可以描述世界。</p>

<p>為了同時解決無神論與神創論的困難，我推荐一個折衷的理論叫作<strong>不可知論（Agnosticism）</strong>，這個批判理論主張了：無論世界的終極理論為何，我們是無法知道的。也就是說，不可知論者選擇的是，停止發問<strong>只有神知道答案</strong>的那些問題，並使得世界中的存有可以先不預設存在物的性質。</p>

<p>這樣一個形上學理論，不再假定世界的終極理論，而是轉而去懸置世界對於我們的關係，它的好處在於，我們不需要否定其他信仰中的終極存在，而只要轉而去質疑其中極端信徒的誑妄自大，就能對偽科學與教條主義做出攻擊。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
