<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Wayneh and Coffee]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2015-04-05T15:30:25+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Review: Time ,Change ,and the 'Indexical  Fallacy' (Poidevin and Mellor)]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/05/review3/"/>
    <updated>2015-04-05T15:26:41+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/04/05/review3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Poidevin, R. Le, &amp; Mellor, D. H. (1987). Time, Change, and the “Indexical Fallacy.” Mind, New Series, 96(384), 534–538.</p>

<h1>1</h1>

<p>Lowe 在兩件事情上都失敗了：(1) 他沒有駁倒 McTaggart ，因為其實 McTaggart 的論證並不需要時態事實；(2) 他沒有成功解釋變化的時間性特徵，因為他的說明完全是空間性類比的。</p>

<!--more-->


<h1>2 McTaggart</h1>

<p>我們同樣把暫時座落（temporally located）的元件稱之為「事件」，雖然我們會用它來指對象和暫時座落的事實。並沿用A系列與B系列的兩個區分。若談及事件的「時間」或「日期」，我們總是指它在B系列中的位置；在A系列中的位置像是今天、上星期、明年之類的。</p>

<p>A系列中的位置我們叫作「時態（tense）」；如果一個陳述、語句、命題或信念，<strong>闡明地或隱含地</strong>描述一個事件的時態，我們就會把它叫作「時態」。</p>

<p>我們把事實當成能讓真值條件（true condition）存在的東西；所以，有時態性事實（tensed fact）若且唯若任何的真陳述有時態性真值條件。我們反對時態性事實不是因為我們認為所有的時態性陳述都是假的，而是因為它們認為它們的（暫時個例反身性 temporally token-reflexive）真值條件都是無時態的（tenseless），意即，不包含A系列位置。</p>

<p>事件的A系列位置隨著時間改變，B系列不會。</p>

<p>McTaggart 論證：</p>

<ol>
<li>時間導致變化</li>
<li>變化導致時態性事實</li>
<li>時態性事實導致一個矛盾</li>
<li>因此，時間是非實在的</li>
</ol>


<p>如 Lowe ，我們接受1但拒絕4，但和 Lowe 不一樣的是，我們接受3，卻反對2。我們反對2是因為我們無時態地給了變化說明，這方法我們會放在這篇筆記的後面；但首先，我們證明為什麼我們必須這樣做，透過防禦 Lowe 對3的攻擊。</p>

<h2>2-1</h2>

<p>McTaggart 對於3的狀況，像是 Lowe 報告的一樣，分成兩個部份：</p>

<p>首先他指出(3&#8217;)簡單的時態謂詞「過去 P」、「現在 N」和「未來 F」是相互不相容的（$$Pe \vdash ~Ne$$, etc.）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Review: The Indexical Fallacy in McTaggart's by Proof of the Unreality of Tim (E. J. LOWE)]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/05/review2/"/>
    <updated>2015-04-05T15:26:17+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/04/05/review2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Lowe, J. E. (1987). The Indexical Fallacy in McTaggart&rsquo;s Proof of the Unreality of Time. Mind, New Series, 96(381), 62–70.</p>

<h1>1</h1>

<p>The structureof McTaggart&rsquo;s argument against the reality of time is, then, as follows:</p>

<ol>
<li>Time essentially involves change.</li>
<li>Change can only be explained in terms of A-seriesexpressions.</li>
<li>A-series expressions involve contradiction and so cannot describe reality.</li>
<li>Therefore, time is unreal.</li>
</ol>


<p>並非所有哲學家都接受 1，有些人認為在不變的世界裡還是可能有時間。許多哲學家挑戰 2 或 3 或兩者。</p>

<p>Mellor ( D. H. Mellor, Real Time, Cambridge, Cambridge UniversityPress, I98I, p. i i i. ) 的有趣觀點是，接受 3 但是反對 2 。他保持了 MaTaggart 展示的<strong>時態</strong>的非實在性，但是反對<strong>時間</strong>的非實在性，因為他認為，解釋變化不需要透過 A 系列。他的立場的另一個有趣特徵是，當拒絕了時態事實（tensed fact）的概念時，他宣稱為了理性地行為，擁有時態<strong>信念</strong>是不可或缺的，否則行為者無法知道<strong>何時</strong>行動是合適的。</p>

<p>我的立場是反對3，但是接受2。</p>

<!--more-->


<h1>2：McTaggart 如何辯護 3？</h1>

<p>McTaggart 觀察到<strong>過去</strong>、<strong>現在</strong>和<strong>未來</strong>是3個不相容的謂詞。但是，變化意味著，未來的事件會變成現在、現在的事件會變成過去。所以每個事件都會是未來<strong>與</strong>現在<strong>與</strong>過去。</p>

<p>當然我們可以說，一個事件<strong>是</strong>現在、<strong>曾是</strong>未來、<strong>將是</strong>過去。但這只是把矛盾提升到更高級的二階時態。譬如說，說一個事件<strong>曾是未來</strong>，說的就是它是在<strong>過去的未來</strong>，而這個事件依然是在<strong>過去的過去</strong>，不一致依然存在。</p>

<p>Michael Dummett （ M. A. E. Dummett, A Defence of McTaggart&rsquo;s Proof of the Unrealityof Time, reprinted in his Truth and Other Enigmas, London, Duckworth,I978.）的表述，指出了這裡有9個二階時態：</p>

<pre><code>過去              過去
現在      的     現在
未來              未來
</code></pre>

<p>但其中的</p>

<pre><code>                    過去
現在      的     現在
                    未來
</code></pre>

<p>就<strong>等同於</strong>一階時態。所以矛盾依然無法逃脫。</p>

<h1>3</h1>

<p>我們更靠近地研究 McTaggart 的推理，嘗試避免內在矛盾的威脅，陳述為事件<strong>曾是</strong>未來、<strong>是</strong>現在、將是<strong>過去</strong>。</p>

<p>想想看：說一個未來的事件<strong>將是過去</strong>是真的嗎？有人會反射性地說是，但事實上答案當然是<strong>否</strong>。真正正確的東西是相當不同的句子：如果 e 是一個未來事件，那麼會有一個當「e是現在」為真的時刻。類似的，與其說一個過去的事件e「<strong>曾是現在</strong>」，我們應該說「<strong>e是現在</strong>」曾經是真的、雖然現在是錯的。</p>

<p>強調出A系列表述的特色是很有用的，即<strong>索引性（indexicality）</strong>或是<strong>個例反身性（token-reflexiveness）</strong>。「e是現在」當然意味著「e<strong>現在</strong>正在發生」，「現在」就像是「這裡」或「我」這樣的索引詞表述。包含索引詞的語句的真值是脈絡依賴的。因此，「e現在正在發生」的句子的個例的表達為真，若且唯若個例在t時表達，而e在t時發生。</p>

<h1>4 McTaggart 的論證有犯錯嗎？Dummett 認為問題是在實在本性的假設</h1>

<p>Dummett <strong>似乎</strong>認為對於一個未來事件e來說，說<strong>e將會是</strong>正在發生，或說<strong>在未來</strong>正在發生，都是合法的，因為他似乎認為去說一個不發生在<strong>此處</strong>而發生在<strong>彼處</strong>的事件e，是發生在<strong>彼處的此處</strong>的，是同樣合法的。他並不認為相反詞的使用是<strong>不合法的</strong>，而只認為是<strong>無用</strong>的。</p>

<p>Dummett 的結果是，可以<strong>十足地</strong>支持 McTaggart 論證的 1 到 4 ，他之所以認為 McTaggart 的論證要拓展到對<strong>空間</strong>或<strong>人格</strong>的非實在性方面並沒有危險，是因為他接受，是因為覺得沒有情況能用來聲稱1和2。雖然說是<strong>十足地</strong>支持，但是 Dummet 仍然質疑 McTaggart 對於「實在」的本性的隱含的假設。</p>

<h1>5 McTaggart 的論證有犯錯嗎？</h1>

<p>我認為問題是在他犯了索引性邏輯的錯誤。</p>

<h1>6</h1>

<p>那麼我們要怎麼看待 McTaggart 的論證呢？確實，「e是現在」、「e是過去」和「e是未來」，同時說出來時，確實是矛盾的語句。但是如果去聲稱，未來的事情將會變成現在、然後變成過去呢？這單純是一個<strong>錯誤</strong>，嚴格來說，<strong>非融貫</strong>。應該說的是：如果e是一個未來事件，i.e. e<strong>將</strong>發生，那麼它<strong>將</strong>可能表達一個意義為「e是過去」或「e是現在」的陳述。</p>

<p>因此，我同意 McTaggart 論證的1和2的聲稱，但是不同意3和4：但是，我不接受他的2的闡述，這就是說，我不接受變化是<strong>如他所建議的</strong>一般地在A系列中的陳述，因為我不接受變化可以被<strong>未來事件變成過去</strong>所解釋。但在這之前，我想要先提及另外一個對 McTaggart 的論證的近代進階版本的反駁，這個版本是由 Rachard Sorabji 所提出的。</p>

<h1>7</h1>

<p>（R. Sorabji,Time,Creation and the Continuum, London, Duckworth, I983, p. 68.）</p>

<p>Sorabji 對此矛盾的回應是，我們可以按照其中的事件是相對於<strong>日期</strong>的過去、現在和未來來區分時間，而不是訴諸<strong>時態</strong>，不去說過去的未來，而是說1987年的未來。這個回應預設了日期可以從A系列的規定性中被獨立地辨識出來。</p>

<p>我很懷疑這樣的預設是不是必要的。然而，Mellor 接受了這個。因為他認為事件的先/後關係可以至少是某種<strong>被觀察</strong>的東西（例如，我們觀察運動），和過去、現在、未來的問題是相當獨立的。</p>

<p>然而，即便是要擱置這個議題，Sorabji 的回應還<strong>是</strong>不適當的，給定「e是現在」意味著「e現在在發生」：因為這單純地不是，<strong>永久地（timelessly）</strong>，真的在說「e是發生在1986的現在」——在1987年這樣說單純就是錯的。在1987年說，「e是1986年的<strong>現在的</strong>，或是他發生在1986年的<strong>現在</strong>」，蘊含著「這是現在1986」的當然是錯的的後件。此外，因為同樣的理由，說 e是在1985年的未來或是1987年的過去，當e是一個現在的事件的時候，不會是對的。</p>

<blockquote><p>這邊很怪。和英語時態有關。</p></blockquote>

<p>如果事件是發生在現在、今天是1986，我們不能說它是1985的未來事件，而是在1985年，可能去表達一個意義是「e將在下一年/1986發生」的真陳述。這個錯誤的發生，是忘記了A系列表述的<strong>不可消除地</strong>索引詞本性，至少當他們被<strong>使用（use）</strong>，相對於被<strong>提及（mention）</strong>：哲學家描寫時間限制於<strong>使用</strong>在同樣脈絡依賴的（原始人性位於其中的）方法來表述——他們同樣無法逃脫他們擁有的時間性知覺，然而他們會被引誘去假定他們可以 <em>sub specie aeternitatis</em> （以永恆者之觀點）的觀點來看事情。</p>

<p>當<strong>我</strong>使用<strong>現在</strong>的表述，除了我可以讓<strong>我</strong>指涉另外一個人以外，我不能再使用它去指涉另一個時間性知覺。因為當我使用<strong>我</strong>的時候，不只是指到我身上，而是受限於我的環境。</p>

<h1>8</h1>

<p>將問題回到<strong>變化</strong>的本性。如果不像是 McTaggart 所說的「變化包含在未來的事件變成現在然後變成過去」，那我們怎麼解釋它？我們如何捕捉時間「流動」的概念？</p>

<p>首先，先前指出的為真表述的改變，指出的只有A系列表述的索引性特徵，並沒有解釋變化的概念，而無法區分時間與空間的維度。</p>

<p>然而，時間和空間的一個重要區分，在於，某程度上，我們無法像是選擇<strong>在哪</strong>一樣選擇<strong>在何時</strong>。時間的<strong>流動（flux or flow）</strong>問題，關聯到一個事實，就是時間的<strong>不可避免性</strong>，將時間比喻成永不回頭的河流。不只是時間有方向，空間可能也是各向異性（anisotropic）的。甚至，我們毫無選擇而只能相續地、不重複地接受一個固定的時間性知覺序列，我們的空間知覺上沒有這樣的限制。相同的時間知覺可由同一個人在許多不同的時間所接受，可以被同一個人接受的空間知覺所在的時間性次序是一個開放給人的選擇的事。</p>

<p>但是同樣，相同的時間性知覺可能無法同樣地在不同地點給同一個人所接受，儘管被同一個人接受的時間序列所在的空間次序類似<strong>是</strong>一個開放給人的選擇的事。因此，會不會我們目前還<strong>沒有</strong>捕捉住時間的「不可避免性」？這個反對聽起來是健全的，表示我需要對於空間與時間知覺構想更多不同的相關事實。我們必須清楚表達的理念，是人通過空間的途徑，並不以同樣的方式開放給人通過時間的途徑。</p>

<p>誠然，每個途徑<strong>同時</strong>是一個通過空間的途徑（route）<strong>和</strong>一個通過時間的途徑：途徑只是時空位置的有序序列，（簡化的）形式為$$&lt;(s_1, t_1), (S_2, t_2),&hellip;, (s_n, t_n)>$$。時間空間之間的相關差異，下降到：在所有可能的時空途徑中，當空間位置的次序可能不同時，一個人可能接收到的時間位置的次序將是相同的。（當然，這些途徑可能相異於從它們的（或許，除了第一個以外）空間位置的<strong>全部</strong>來看——這個事實，只片面地反應了與時間的方向性與單維性相較下的空間的各向同性（isotropy）與多維性。）</p>

<p>因此，如果$$&lt;(s_1, t_1), (S_2, t_2),&hellip;, (s_n, t_n)>$$對於一個給定的人來說是一個可能途徑，對這個人的其他可能途徑必須是$$&lt;(-, t_1), (-, t_2),&hellip;(-, t_n)>$$，但是不能是$$&lt;(s_1, -), (s_2, -), &hellip;, (s_n, -)>$$。（這個結果的決定性因素是時間的單維性；但並不是完全因為這樣，因為那些途徑被排除在包含<strong>相同的</strong>時間性座標軸的相續的時空位置之中——時間不將是「停滯不前」。我的部份建議是，因此，這是因為我們可以將「待在同一個地方」的概念說清楚，但是無法將「待在同一個時間」的概念說清楚，我們將時間而非空間考慮為變化或流動的維度。）</p>

<h1>9</h1>

<p>我將我的「途徑」理解成時空<strong>知覺</strong>的序列，而不是<em>sub specie aeternitatis</em>看來的某物的序列。去思考途徑<strong>是</strong>什麼，因此需要我們的想像力的投射的努力：我們必須把它想成，它會像是從這裡與現在之外的知覺去對世界經驗。也就是說，我們必須在其他時間與地點<strong>正確地</strong>使用「現在」和「這裡」來了解它——這裡的時間與地點我不能再以其他的索引詞表述來進行指涉。但是，相當可議的是，這樣的理解對於像是「現在」和「這裡」的真正<strong>意義</strong>的理解是本質性的（否則，我們如何越過時間空間來溝通呢？），因此無法超越我們。</p>

<h1>10</h1>

<p>我所表達的所捕捉到的變化或流動的本性的另外一種理解是：時間是實在的，未來<strong>不是</strong>，或說<strong>還不是</strong>。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Review: The Unreality of Time (McTaggart)]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/05/review1/"/>
    <updated>2015-04-05T15:23:45+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/04/05/review1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>McTaggart, J. E. (1908). The Unreality of Time. Mind, New Series, 17(68), 457–474.</p>

<h1>1</h1>

<p>時間中的位置，作為向我們  <em>prima&#8217; facie</em> （表面地、初見地）顯現的時間，可區別成兩種，一種是彼此相續，一種是分成「過去、現在、未來」。前者是不變的，後者則是會變動的。</p>

<p>也因此，前面那種<strong>區別性</strong>被看成是更客觀、本質性的。我覺得這其實是一種誤解，而且後面這樣的區別性就像前者一樣地<strong>本質</strong>。在某些意義上，後者甚至比前者還更加<strong>基本</strong>。因為後者是時間的本質，我認為時間是非實在的。</p>

<ul>
<li>A系列：將時間中的位置從遠的過去排列到更近的過去，到現在，到近的未來，再到更遠的未來的系列</li>
<li>B系列：從先到後的時間位置的系列</li>
</ul>


<p>一個時間中的位置的內容叫作「事件（events）」。單一位置的內容可以合適地稱作「事件的多數（plurality of events）」。時間的位置稱作「時刻（moment）」。</p>

<!--more-->


<h1>2</h1>

<p>能夠形成 A系列與 B系列會是時間的本質嗎？顯然，除去這兩種級數，我們便從未<strong>觀察（observe）</strong>到時間。我們知覺到、且只能直接知覺到作為現在的時間中的事件；其他的在時間中的事件，透過回憶或是推想、我們想成是實在的，看待成過去（比現在更先的）與未來（比現在更後的）。因此，作為我們所觀察到的時間的事件，形成了 A系列與 B系列。</p>

<p>然而，這可能是純主觀的。可能是，透過 A系列在時間位置中所導出的區別，只是我們心靈的幻覺，會不會是，時間的真實本性只包含 B系列。如果這樣的話，我們無法如其是實在的一般地<strong>知覺</strong>時間，但能將它<strong>想成</strong>是實在的。</p>

<p>我覺得這是站不住腳的，就如我剛剛說的，（論證目標）我相信 A系列對時間本性來說是本質的，並且若要將時間看待成實在的，其中遭遇到的困難和將 A系列看待成實在的的困難是相同的。</p>

<h1>3</h1>

<p>（論證方法）我假定，普遍地來說，時間包含變化。個別的東西，當然可以在任意長度的時間中不變地存在。但當我們問及，我們所謂的時間的不同時刻、時間的確切區間的意義，通過那不變的東西，我們發現我們意指的是，當其餘東西在改變時，那東西是不變的。<strong>沒有東西在改變的宇宙（包含在其中的意識的思想）是沒有時間的宇宙</strong>。</p>

<p>（反問）如果，一個沒有 A系列的 B系列能夠構成時間，變化必須在沒有 A系列的情況下得以可能。我們假定不將「過去、現在、未來」歸給實在。實在可能「變化」嗎？</p>

<p>（可能性一）我們能不能說，在形式 B系列但無法形式 A系列的時間中，變化在於，當另一個事件開始作為一個事件，一個事件就不再是一個事件，這樣的事實嗎？在這樣的情況下，我們確實地得到了一個變化。</p>

<p>（反駁可能性一）但這是不可能的。一個事件無法不再是一個事件。他不可能逃離一個時間系列，一旦它曾在其中。事件的先後關係是永久的。根據我們現在的假設，時間只由B系列單獨構成，一個先於某些事件 O 又後於某些事件 M 的一個事件的 N，在時間序列中必定有其位置，並總是有一個位置。意即，N 必也將是、曾是一個事件。</p>

<p>（補充可能性一）或是，我們應該說， M 將自己融入另一個事件 N，在一個不變元素的意義下保存了確切的同一性。與其是說 M 開始而N結束，不如說是 M 變成了 N。</p>

<p>（再反駁可能性一的補充）M 和 N 可能有共同的元素，但他們不是相同的事件、或會是沒有變化。如果 M 因此在某個時刻改變成了 N，那麼，在那個時刻，M 就不再是 M，而 N 開始是 N。但我們看到，沒有事件可以不再是它自己，或是開始是自己，因為它從未不再有一個作為它自己在 B 系列中的位置。因此，沒有事件能變化成另一個。</p>

<p>（反駁的總結）不管是哪一種，變化都無法在絕對時間中的數值上地不同的時刻裡找到，假使這樣的時刻是存在的。每個時刻都因為先後相續，在 B系列中擁有了它們的位置。因為B序列表明了永久的關係，沒有時刻能夠不再是一個時刻，也無法成為其他時刻。</p>

<p>因此，也因為如果有東西變化的話，它一定是發生在時間中的東西的變化，我主張只有一種選項。變化必須發生在這樣一種本性的事件上：這些變化的發生，不能阻礙先於與後於變化的事件是事件、是相同的事件。</p>

<p>可能改變並且事件仍然是同一個事件的事件有怎樣的特徵（關係與性質）呢？這種特徵對我來說似乎只有一種，即在此以所謂「 A系列」所討論的事件的規定性。</p>

<p>拿任何一個事件，並且考慮依它的特徵有什麼是可能發生改變的。這些種類的特徵是未曾改變的。從其餘方面來看，是同樣缺乏變化的，在這裡只有一個方面有變化。它開始成為一個未來的事件。於是，變成在每個時刻都有一個鄰近的未來事件。最後一個就是現在。然後變成過去，將總是如此留下，雖然每個時刻變成愈來愈遠的過去。</p>

<p>因此我們就似乎被迫接受這個結論，所有改變只能是透過在A系列中的事件們的現在，所給予事件們的特徵的改變，無論這個特徵是質還是關係。</p>

<h1>4</h1>

<p>如果這個特徵是質，有質的變化的事件就肯定不會是相同的事件。而即使這個特徵是關係，事件也不會是完全相同的（我相信是這樣），X到Y的關係包含了到Y的關係的質的在X之中的存在。我樂意承認，在這些特徵的面向上，事件現實地改變了它的本性，其餘的面向則沒有。這會將A系列的規定性擺在一個於這些事件的特徵中的非常獨特的地位，而在其他理論中，它們會是非常獨特的特徵。</p>

<p>儘管我認為這種想法沒有內在的困難，但是我依然認為這不是我認為最正確的選項。因為我相信，時間是非實在的，被認為會變化的事件，依其在A系列中的位置的面向來看，並不包含任何真實地改變的東西。</p>

<h1>5</h1>

<p>B系列無法不做為時間性的存在，因為先、後明確地是有時間規定性（time determination）的。因為沒有 A系列，就沒有時間，那麼就也沒有 B系列。</p>

<p>但並不是說，扣除掉A系列的時間，就沒有任何系列留下來。但是留下的，就只剩下「 C系列」，非時間性的、不包含變化的、表達在時間中的事件的永久關係的、包含了A給時間的規定性的的系列的合併的有序系列。就像是沒有「先、後」的時間性概念的B系列。</p>

<p>一個非時間性的序列，沒有自己的方向，雖然是有序的。排成 MNOP 的系列，也可以排成 PONM 。</p>

<p>我們看到的是，C系列加上A系列，就可以有時間。我們在C系列上決定一個時間點是現在，一邊是曾經是現在的，一邊是將成為現在的。</p>

<h1>6</h1>

<p>A系列和B系列對於時間是同樣本質的，必須區別過去、現在、未來，就如同必須區別先與後。但是兩個系列並非是同樣基本的。A系列的區別性是終極的。我們無法解釋過去、現在、未來意味著什麼。我們可以在某個程度上描述他們，但是無法定義。我們只能透過舉例來展現它們的意義。</p>

<p>B系列就不是終極的，它可以從A系列和C系列共同如上（#5）給出。</p>

<p>C系列和A系列一樣是終極的，以時間的單位所構成，構成不變的關係。這個終極的事實對於時間同樣是本質的。</p>

<h1>7</h1>

<p>由於A系列的區別性對於時間是本質性的，要是A系列的區別性是非實在的，那麼時間就是非實在的。</p>

<p>A系列的區別性對於時間是本質性的嗎？</p>

<p>對於這個理論，有兩個反對是我們必須要來考慮的。</p>

<h1>8</h1>

<p>第一個反對是指出，當這些時間系列包含的是不存在的或錯誤地被認為是存在的時候。譬如像是唐吉訶德的冒險，就只有B系列而沒有A系列。</p>

<p>對這個反對我的回答是，時間只屬於存在，如果一個東西在時間之中，它必須存在。一旦一個事物只要是在時間之中，它就在A系列之中；如果是被想像成在時間之中，它就被想像成在A系列之中；如果是被相信成在時間之中，它就被相信成在A系列之中。</p>

<h1>9</h1>

<p>第二個反對建立在由 Mr. Bradley 討論過的可能性之上，可能有數個獨立的在實在中的時間系列。對他來說，時間只是表象。根本沒有時間，因此也沒有真正的這些時間系列。但事實上，這裡的假設應該是：這些都是獨立、且同樣真實的時間系列，而在不同的時間序列之間的時間位置，並沒有時間關係。</p>

<p>雖然相信有多個時間系列並沒有什麼困難，也沒有理由去證明它們的不存在。但是由於它們的存在與其他有著實證的東西是不相容的，我們就不應該相信它們的存在。就像我試著表明，A系列對於時間來說是本質性的是更值得相信的。如果多個時間系列的想法，和我的這個理論是不相容的，我們就不應該相信它們的存在。</p>

<h1>10</h1>

<p>A系列的各表述是事件的特徵。我們說事件是現在、過去或未來。如果時間的時刻被看成是分離的實體，我們也說它們是現在、過去或未來。特徵必須是關係或者質，但無論是哪個，都包含了矛盾。</p>

<h2>10-1</h2>

<p>我們首先假定這特徵是一種關係。在這情況下，每個關係只有一個表述可以是一個事件或時刻。其他的表述都是某些外於這個時間系列的東西。因為A系列的關係是變化著的關係，並且時間系列的表述的和其他的關係是不變的。各時刻之間的關係也是如此。如果把時刻看成是和事件在與它的發生區別開來的實體，事件和時刻的關係是不變的。每個事件都是在未來的、現在的與過去的同一個時刻。</p>

<p>那麼形式A系列的關係必須是事件和時刻的關係，是對在時間系列中不同於他們自身的某物的關係。</p>

<p>過去、現在與未來是不相容的規定。每個事件必須是其中之一，但不能是其中兩個，這是該表述的本質。因為，時間如我們所見，包含了變化，並且我們所能得到的唯一的變化是從未來到現在、從現在到過去。</p>

<p>但是，每個事件都都必須有它們全部，如果M是過去，它曾經是未來與現在，如果它是未來，他將會是現在與過去，如果它是現在，它將會是過去，而且曾經是未來。因此，這三個不相容的表述卻是每個事件的屬性，這和它們的產生變化、它們的不相容是不一致的。</p>

<p>（反駁的解釋）我們的語言動詞型式雖然有這三個時態，但是卻沒有共同的時態，M也不可能又是現在、又是過去、又是未來。特徵的不相容，似乎只發生在它們是同時的時候，我們可以說，M是現在、曾是未來、將是過去，而不會發生矛盾。</p>

<p>（反對反駁的解釋）但這樣的解釋，就變成我們用來說明時間的A系列，其實預先包含了時間的概念。也可以說，如果我們必須說明這三個特徵的不相容性，我們就需要第二個A系列，但這也只是把困難往後推了一步，逃離了循環的結果卻成了無限後退的解釋。</p>

<h1>10-2</h1>

<p>如果A系列是質的系列呢？這樣事件的三個質，未來、現在與過去，有可能從第一個變化成第二個、第二個變化成第三個嗎？</p>

<p>我不認為A系列的變化是質的變化。毋庸置疑，我有對M的經驗的預期、經驗本身和經驗的回憶，但這並不是M的過去、未來和現在的質，而是三個不同的事件M的預期、經驗與回憶的質。三個分別的事件轉變成未來、現在和過去。因此這並沒有為A系列的變化是質的變化的觀點提供支持。</p>

<p>但我們不需要深究這個問題。如果A系列的特徵是質，它會遇到和它是關係一樣的困難：它們並不相容但是每個事件都必須有這三個特徵。</p>

<h1>11</h1>

<p>我們必須還要考慮一個可能的反對。我們反對時間的基礎，可能可以說是：無法不透過時間來解釋時間。但有沒有可能是因為時間是終極的？</p>

<p>但這說法在此是行不通的。一個理念可以有實體的有效性，即使沒有有效的解釋。但是它不能在應用到實體上時發生矛盾。</p>

<h1>12</h1>

<p>如果上述的討論是有效的，我們就有了一個反對時間的基礎。但是我們可能增加令一個考量。時間，如我們所見，座落於A系列。現在，即使我們忽視剛才發現的A系列應用到實在的矛盾，有任何實證的理由告訴我們，為什麼我們應該假定A系列有其現實的有效性？</p>

<p>我們為何相信事件分成過去、現在、未來？我認為這種信念來自於我們擁有的經驗的分別。</p>

<p>在任何時刻我有某些知覺，我有某些知覺的記憶，也有對於其他知覺的預期。直接知覺是和其他兩者有質的區別的心理狀態。建立在我的知覺自身在我有它時有某種特徵的信念上，取代為在我有對它的記憶或是預期時的其他特徵，這些特徵叫作現在性、過去性和未來性。我們將這些從特徵中取得的理念應用到其他事件上。和我們直接知覺同時的，我們叫它現在，甚至在沒有人有任何時間知覺時也是成立。同樣的方式，與記得的知覺和預期的知覺同時的行為，也是如此被叫作過去與未來。這些信念的區別的源頭，都來自於知覺與知覺的預測或記憶之間的區別。</p>

<h1>12-1</h1>

<p>這裡看起來有一個循環，因為「在我有它時」就包含了「當它是現在的」的意思。但如果不使用這些字，定義就是錯誤的，因為我有許多發生在不同時候的直接表象，但不能都是現在、除非是相續地。然而這是已經討論過的A系列的基本矛盾，不是我在要在這想要討論的。</p>

<p>我現在有的直接知覺，如今列成我的「疑似現在（specious present）」。除去這個，我只有記憶或預期。現在，「疑似現在」依據環境而有不同的長度，可能在同一個持存對於兩個人來說是不一樣的。M事件可能和X的知覺Q與Y的知覺R同時。在某些時刻，Q可能不再是X的疑似現在。M因此成了X的過去。同一個時刻，R依然是Y的疑似現在的一部份。因此，M同時是現在、也是過去。</p>

<p>這是不可能的。因為我們依然在考慮的是時間的現實性。（愛因斯坦之前的哲學家似乎認為時間的相對性會導致時間只存在心理狀態之中，時間只成了一種信念而不具備現實性）</p>

<h1>12-2</h1>

<p>事件真正經過的現在，因此不能規定成和疑似現在同時的東西。它必須有一個固定為終極事實的持存。這個持存不是和所有疑似現在相同的持存，因為所有的疑似現在不是相同的持存。因此一個事件，可以在我經驗他為現在時是過去，也可以在我經驗他為過去的時候是現在。客觀的現在的持存可長可短。</p>

<p>但是，我們是憑什麼相信這樣一個現在的存在的？這樣的現在和我所觀察作為現在的，並沒有什麼關係。</p>

<p>如果我們逃脫這些困難，改成認為現在只是一個點的觀點，我們又會發現新的困難。因為這麼一來，事件所在的客觀時間將是完全不同於我們知覺到的時間。我們所知覺到事件的時間，有一個不定長度的持存，有現在與未來、而被分隔成三段的時間。但如果現在只是一個點，那我們的時間就只有兩段時間。</p>

<p>無論時間是否是實在的，所有東西都是在疑似現在中觀察到的，但是沒有一個、即使是觀察本身，可以<em>存有</em>於疑似現在之中。我們並不將經驗因此看成更虛幻的東西，當我們說根本沒有東西在現在，當我們說所有事物經過的都是一些完全不同的現在。</p>

<h1>13</h1>

<p>我們的結論是，無論是時間全體、A系列還是B系列都不現實存在。A系列包含了不一致性，也包含了對B系列的反對。存在的只有C系列。</p>

<h1>14</h1>

<p>如果是這樣，那隨之而來的就是，我們對作為在時間中的事件的實體的知覺，有著一些真實、也有一些錯誤。無論時間的欺瞞型式，我們必須抓住一些它們的真實關係。如果我們說M和N事件是同時的，我們說他們在時間系列中佔有同一個位置。而在這裡將有一個真理，對於我們知覺為M和N的事件的實體，真實地在系列中佔有一個位置，雖然這個系列不是時間性的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[在 ubuntu 系統驅動 nvidia 顯卡]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/01/25/binary-graphic-card/"/>
    <updated>2015-01-25T17:13:32+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/01/25/binary-graphic-card</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我的筆電有一張獨顯，最近因為看到朋友用 pc 打遊戲很爽，就想來驅動一下這張獨顯。</p>

<p>先查詢電腦中接上的顯卡：</p>

<pre><code>sudo lshw -C video
</code></pre>

<!--more-->


<p>我的電腦告訴我，我有兩張顯卡（第一張是還沒驅動的）：</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>*-display UNCLAIMED
</span><span class='line'>       description: 3D controller
</span><span class='line'>       product: GK208M [GeForce GT 740M]
</span><span class='line'>       vendor: NVIDIA Corporation
</span><span class='line'>       [...]
</span><span class='line'>  *-display
</span><span class='line'>       description: VGA compatible controller
</span><span class='line'>       product: 3rd Gen Core processor Graphics Controller
</span><span class='line'>       vendor: Intel Corporation
</span><span class='line'>       [...]</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<h1>方法一</h1>

<p>安裝驅動程式（不用 beebumble ，改用 nvidia prime）：</p>

<pre><code>sudo apt-add-repository ppa:xorg-edgers/ppa
sudo apt-get update
sudo apt-get install nvidia-319 nvidia-prime 
</code></pre>

<p>reboot 以後，進入 soft-center 的 adding driver 選項，選擇想要的顯卡驅動程式。進入 nvidia-setting 將顯卡改為想要的顯卡。</p>

<p>reboot 以後，就用 nvidia 顯卡開機了。</p>

<h1>方法二</h1>

<p>第一種方法的體驗實在太糟糕了，確實用讀顯開機畫面變得比較好，但是效能太差了。於是我決定放棄 nvidia-prime ，改用 bumblebee 。</p>

<p>先移除 nvidia-prime ，然後安裝 bumblebee：</p>

<pre><code>sudo apt-get purge nvidia-prime
sudo apt-get install bumblebee bumblebee-nvidia primus linux-headers-generic
</code></pre>

<p>reboot 後用 glxspheres64 測試一下，就發現成功用顯卡跑了這支程式了。</p>

<h1>參考</h1>

<ul>
<li><a href="https://help.ubuntu.com/community/BinaryDriverHowto/Nvidia#SLI_Application_Profiles_for_ID_Tech_4_Engine_Games_on_Ubuntu_.28and_Linux_in_general.29">BinaryDriverHowto/Nvidia (ubuntu docs)</a></li>
<li><a href="https://wiki.ubuntu.com/Bumblebee">Bumblebee Project</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《露西》究竟有沒有問出存有問題？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/09/11/lucy-being/"/>
    <updated>2014-09-11T16:16:44+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/09/11/lucy-being</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://wayneh.tw/images/blog/lucyXphiXsci.jpg" title="lucybanner" ></p>

<p>我也看了《露西》，在 nchild 的主持下，10月3日晚上，我將與泛科學的<a href="http://pansci.tw/archives/author/ykliao">廖英凱</a>，於 Bookshow 說書會合講一次「<a href="http://www.accupass.com/go/lucy">科哲露西</a>」，這是 phi10sophy @g0v 的第一場活動。</p>

<p>為了給活動一個引言，我想從 Ian 和 sharon 的一個衝突談起：露西究竟有沒有問出「存有」的問題？</p>

<p>（當然，問「此電影有沒有提出某哲學問題」，不如問「我們是否能在此電影中讀出某哲學問題的旨趣」的預設來得更少，但我樂意使用前者來簡稱後者，就像<a href="https://phi10.hackpad.com/VhrAm5mqMJo">其他作者</a>一樣。）</p>

<!--more-->


<h1>Ian vs. sharon</h1>

<p>我們先來看看 <a href="http://blog.roodo.com/ianhoho/archives/30652063.html">Ian Chen 的說法</a>：</p>

<blockquote><p>從摩根費里曼談海豚演化出類聲納的溝通方式，說人類忘了如何存在（being），在我看來就是海德格提出幾千年來對存在的研究都其實只是遺忘存在（being）的意思。[&#8230;]</p><p>我換個方式來說，人的存在（being）是什麼？或是說「人是什麼？」這個問題，很多哲學家甚至科學家嘗試找出答案，比方說，有些哲學家會告訴你，人就是理性的動物，理性就是人的最根本核心的東西，科學家可能會說是細胞，或是更小的原子、分子之類的概念。但是摩根費里曼跟海德格想說的，人花太多的心力去找那個核心的東西，而忽略或誤解了人的存在也就是誤解了being，因為being很可能只是一種如海豚般的方式，為了適應環境而漸漸演化而擁有某種能力。[&#8230;]</p><p>那為什麼要談到我們怎麼理解（being）呢？因為如果這個（being）被理解為某種本質（essence）或實體（entity），露西就不可能進化，因為本質或實體是無法改變的。也由於電影裡的世界觀，我個人認為是用海德格理解存在（being）的方式，也就是將人的存在理解為某種可改變的能力，露西的進化才能成立。</p><footer><strong>Ian Chen</strong> <cite><a href='http://blog.roodo.com/ianhoho/archives/30652063.html'>電影裡的哲學，露西為什麼能進化？最後去了那裡？歐陸哲學來告訴你。</a></cite></footer></blockquote>


<p>再來，讓我們看看 <a href="http://myphantomisland.wordpress.com/2014/09/09/lucy%E8%AC%9B%E5%93%B2%E5%AD%B8%EF%BC%9F/">sharon 的說法</a>：</p>

<blockquote><p>[&#8230;]我不覺得Lucy問了存有（being）的問題，從頭到尾都沒有上升到存有的層次，而在「存在」（existence）的層次打轉。哲學麻煩就是很多概念看起來十分相似，通常「存有」（being）處理「使存在可能」的問題，而「存在」（existence）處理「展現」出來的問題。用沙特存有的虛無來舉例，Being是背後不斷讓新事物創生的動力，但我們所有看見的都是Being of something，也就是作為某事物的存有（一個蘋果、杯子或其他），存有每一次的展現都化身為特定的存在被看見，因此講存有的虛無，因為他未曾也不會展現出自己。</p><p>因此海德格才說存在（existence）是exsistase，這個字的意思是「站在自身旁邊」，每一次創生出一個「存在」，這個存在就是站在自己的存有旁邊，而不是裡面或者等於自己的存有。簡單來說，你看到存在的自己永遠不全然是自己的存有，最多也只是相差不遠。[&#8230;]</p><footer><strong>sharonme0627</strong> <cite><a href='http://myphantomisland.wordpress.com/2014/09/09/lucy%E8%AC%9B%E5%93%B2%E5%AD%B8%EF%BC%9F/'>Lucy講哲學？</a></cite></footer></blockquote>


<p>但是到底<strong>存在</strong>是什麼？<strong>存有</strong>是什麼？他們的衝突又是什麼？</p>

<h1>存在是什麼？存有是什麼？</h1>

<p>「存有」這個術語來自歐陸哲學的 &ldquo;Being&rdquo; （德：Sein），我們經常譯作「存有」，而不將它譯作「存在」。這是因為，我們希望將「存在」拿來指另一個更有「在」的意義的字：&#8221;Existence&#8221; 。</p>

<p>區分這兩個字的概念是很重要的，但要真的分清楚其實不容易。一下子引自然哲學家、一下子引笛卡爾康德黑格爾、一下子又要引海德格，才能透過哲學史的探索進程，將這兩字的概念釐得像是越來越清晰。</p>

<p>這是漫長的，但由於每個時代的哲學家對於「存有」都有自己的解釋與見解，如果不用哲學史式的展開，似乎必然會產生誤會。</p>

<p>不過我在這裡，依然希望能冒著一點被誤會的風險，透過簡單展示「存在」與「存有」的不同語用和情境，來為各位區分看看。當然，不代表我能成功。</p>

<p>先請你注意你的身體。</p>

<p>你搓搓手，感覺自己的手黏黏的，軟軟的，這是關於你的手的<strong>性質</strong>。在這同時，你可以決定手的形狀，決定握拳、決定張開，你可以有條件地自由地感覺它、改變它的各種性質。這是你的手的<strong>存在</strong>，或說是「<strong>作為你的手的存在</strong>」。</p>

<p>&ldquo;Existence&rdquo; 這個字，在語源中結合了「向外（<em>ex-</em>）」與「放置（<em>sistere</em>）」的意思，它是 &ldquo;exist&rdquo; 的名詞化，保有「來自<strong>某X</strong>」的意義。這個<strong>某X</strong>，我們要是弄對了想法的話，就可以是<strong>存有</strong>。這如 sharon 所說「存有處理『使存在可能』的問題」的意義。</p>

<p>我們再接著來理解「存有」是什麼，這需要一點想像力。但無論如何，請不要將它想成「將一切性質剔除掉的事物」，它不是<strong>物自身</strong>。同時，存有也不會是不屬於世界的東西，也就是說，即使手的形狀出自意念或本質，但是<strong>意念</strong>或<strong>本質</strong>並不是手的<strong>存有</strong>。</p>

<p>我希望你想像：你因為睡覺姿勢詭異到天怒人怨而<strong>手麻掉了</strong>，醒來時，你的其他肢體部位被超自然力量懲罰綁在椅子上、眼睛忽然看不到，並失去了記憶，忘記自己是否有這隻手。此時，你無法感知到你的手，也無法移動它、使用它、回憶它。在這段時間裡，<strong>那隻手在世界上的存有並未改變，但它不再作為你的手而存在了</strong>。</p>

<p>但這並不是說<strong>存有</strong>具有「無法感知、無法證實」的性質，而僅僅是要去區分：<strong>存有</strong>才使得<strong>存在</strong>成為可能，但<strong>存有</strong>並不是<strong>存在</strong>。</p>

<p>總結來說，<strong>存有</strong>並不是一個概念，也不是在世界中被概念化、空間化以後的東西，就正面來說，<strong>存有</strong>的意義是極空泛的。談存有問題，是哲學中一個深奧的（有意思的）課題。</p>

<h1>《露西》究竟有沒有問出存有問題？</h1>

<p>我認為<strong>演化</strong>是《露西》的主軸之一，包括內建了一個<strong>演化</strong>的「腦部發展理論」（我在這裡不想去釐清它的意義）：</p>

<blockquote><p>生物在演化中，能使用越來越多的腦。</p></blockquote>

<p>Ian Chen 敏銳地洞見到演化與存有的關聯，但我們也能明確看到，就他將<strong>人的存有</strong>在不同觀點的考慮下，想成<strong>一個</strong>或<strong>多個</strong>實體的結合、想成用不同方式所理解的對象，也就是將其想成從世界中分離出來的對象而言，他所考慮的依然是<strong>在特定狀態中的存有</strong>，依然包含<strong>一與多</strong>、<strong>客體與世界</strong>在內的<strong>實體</strong>概念的形式，也因此才直接牽涉到關於<strong>理解</strong>的問題。</p>

<p>我認為， sharon 的見解確實更接近現代對<strong>存有</strong>的見解，但在我看來，《露西》中有一個還算有趣的存有問題。那就是，露西在演化的過程中，她與世界<strong>共屬的存有</strong>改變了——更清楚地說，<strong>她作為「人」的那個存有</strong>改變了——當露西的腦力不斷發展，她與世界的共存方式便不斷改變，亦即，世界對於她的<strong>存有</strong>也不斷改變。</p>

<p>還記得我們原先說的那個手麻的例子嗎？你可以想像自己感受得到你的肝臟疼痛嗎？可以想像自己忽然可以處理「所有眼中接受到的訊息」嗎？可以想像的話，代表這樣的狀態，仍然是我們 10% 的腦可以理解的——真好。但我們雖然可理解，這樣的想像卻無法具體呈現在我們的意識中，因為那不但不會是經驗、也超出了我們感官和身體的可能性。</p>

<p>但我們可以看到，在露西腦力不斷發展時，世界便以不同方式向她敞開，可以感受到超出人類經驗與感知能力的事物。她除了可以使用與感受的身體機能不斷增加，甚至透過物理世界的延伸，而可以感知到現實世界的細節，甚至操控物質的物理與化學狀態。世界對於她、身體對於她的形式，在腦力發展中，可能性不斷拓增，她在世界中的<strong>存有</strong>亦同時不斷改變。甚至當腦力發展至 100% 時，她直接就成了世界、存有於一切時間與場所。</p>

<p>露西甚至展示了<strong>超越時間</strong>的可能性，在這意義下，說明世界其實是一個四維連續體，代表世界在時間上，就如同穿越空間一般，同樣是可穿越的，只是難度更高。就像「跳上五樓」和「在平地上向前一跳」在某種意義上其實是同樣的事情。</p>

<p>露西在腦力使用到 40% 的時候，曾經向教授們說過一個理論，給了一個看來奇怪的例子：「當車子移動得飛快，你怎麼知道有這輛車子呢？」這例子看起來像是一個謬誤，像是弄錯了知識論問題和形上學問題。但就<strong>存有</strong>問題來說，這意義在於，隨著露西與世界的共存的不斷變化，她發現，她從世界上可以<strong>直接得到</strong>（不是透過自然科學的理想化而來的）的知識和感知，原比她原先以為的要多、要詳細：露西發現自己現在已看到了那些原先在自己的世界中的<strong>跑得飛快的車子</strong>。</p>

<p>所以當露西在說「時間才是唯一的度量衡，數字只是人類為了簡化世界所製作的」的時候，她也不知道原來腦力開發到了極致居然可以穿越時間（！？）。這道理，就如同二維動物無法感受三維，<a href="https://www.sciencenews.org/article/seeing-four-dimensions">三維動物也是無法直觀四維的</a>一樣。</p>

<p>這是我所讀到的《露西》中可以問出的一個存有問題。作為本活動的一個引言。</p>

<p>最後，我想再拋出一個相關的問題：請問，露西什麼時候開始，已經<strong>不是</strong>一個人類了？</p>

<p>（歡迎來 10月3日晚上 nchild 所主持的「<a href="http://www.accupass.com/go/lucy">科哲露西</a>」一起聊聊）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[無神論是怎樣的信仰？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/09/08/agnosticism/"/>
    <updated>2014-09-08T18:55:06+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/09/08/agnosticism</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在形上學的討論中，有一種尋常的誤解，那就是：當一個事物的<strong>存在</strong>缺乏根據，那聲稱它「不存在」更加明智。</p>

<p>這事實上是一個反科學精神的誤解，因為，對於科學來說，它會將「存在」與「不存在」，一視同仁地看成同樣需要確證的認知概念。</p>

<!--more-->


<ul>
<li><p>【神創論】宇宙中的物質與定律由上帝（一種純精神性的存在）創造與構成。</p></li>
<li><p>【宇宙物理論】世界由物質按照定律所運作與構成，除物質之外再沒有其他事物，包括上帝。</p></li>
</ul>


<p>就打擊<strong>偽科學</strong>與<strong>教條主義</strong>的目的來說，我們似乎應該支持無神論者的理想。但當無神論者在取笑【神創論】時，事實上，【宇宙物理論】也沒有比【神創論】更好的證據來表明它的正確性。</p>

<p>因為<strong>純精神性的存在</strong>本質上是拒絕任何感官和探測設備的考察的，因此無論我們用怎樣的方式來展示上帝存在的根基如何薄弱，也因為上帝概念超出一切舉證的範圍，使得祂是無法證實亦無法否證的。</p>

<p>這樣的說法看起來滿賴皮的。但是無神論事實上處境沒有更優。我們在這裡考慮無神論的兩種典型（其餘的版本都是這兩種典型的混合）：科學主義與虛無主義。前者主張「科學定律才是解釋世界如何存在、為何存在的最好方法」，後者主張「世界如何存在、為何存在是<strong>不可能</strong>解釋的」。</p>

<p>科學主義表面看起來取得了當代在知識上最大的地位，但是它不得不面對「異常現象」的存在（或曾經存在）事實。「異常現象」指的是那些科學理論無法解釋的例外事態，就正面來看，它<strong>修補</strong>了科學理論，或說它<strong>迫使</strong>了科學家去修補科學理論。事實上，【神創論】的解釋寬度確實要比【宇宙物理論】更大。</p>

<p>一個科學主義者在這裡就也必須賴皮，他的回答會像是「科學總會找到方法解釋」、「只是我們現有的科學理論還不夠完善」。</p>

<p>虛無主義者呢？他看似是不敗的，因為確實還不存在一種理論是真正完美且絕對的，而他也同樣不需要提出任何解決方案。但事實上，虛無主義在形上學的處境有一個問題，那就是它必須承認，自己提出的亦是一種關於世界的解釋：無論世界的表象如何可以被理解，但它的存在與運行是混沌的。</p>

<p>在這裡，我們可以發現無神論作為宗教信仰的本質：它同樣必須假定（如他反對的神創論者一般的）無法證實亦無法否證的世界觀。科學主義者假定只有科學（意味著<strong>最嚴格理性的產物</strong>）能夠描述世界，虛無主義則假定沒有任何解釋可以描述世界。</p>

<p>為了同時解決無神論與神創論的困難，我推荐一個折衷的理論叫作<strong>不可知論（Agnosticism）</strong>，這個批判理論主張了：無論世界的終極理論為何，我們是無法知道的。也就是說，不可知論者選擇的是，停止發問<strong>只有神知道答案</strong>的那些問題，並使得世界中的存有可以先不預設存在物的性質。</p>

<p>這樣一個形上學理論，不再假定世界的終極理論，而是轉而去懸置世界對於我們的關係，它的好處在於，我們不需要否定其他信仰中的終極存在，而只要轉而去質疑其中極端信徒的誑妄自大，就能對偽科學與教條主義做出攻擊。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一部實用哲學的問題觀光導覽]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/08/28/philos-handbook/"/>
    <updated>2014-08-28T23:18:56+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/08/28/philos-handbook</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>本文為〈消除現代人煩惱的哲學圖鑑〉推荐序</p></blockquote>

<p>在渴望思考的時候，你會問自己什麼樣的問題，來讓你的思路展開？你又是如何對自己的提問展開思考，直到有了一個暫時滿足的答案？還是，我們打從開始就放棄了找尋答案的過程，寧願回到安定、缺乏疑惑的舒適生活裡？</p>

<!--more-->


<p>在生命中，你是否曾認真對自己提問過、面對過這些問題：「真正的自己是什麼？」、「人生有目的可言嗎？」、「我們該如何相信未知的人事物？」、「只追求快樂，錯了嗎？」、「真正的個性是存在的嗎？」我們或許認為，這都是些沒有正確答案、沒有唯一答案、沒有最終答案的問題，並被一些悲觀主義的、害怕思考的人看成是「對生命有害」的大哉問。</p>

<p>而你又是否，曾認真對自己生活著的現實社會，追問過：「世間的規範是如何制定的？」、「人為什麼會有罪惡感？」、「為什麼人必須工作？」、「為什麼人會被家庭束縛？」這些問題將我們拉進對人間的反思，對我們深信不疑的自然處境產生動搖。那這些追問，是否真的像一些人說的，是沒有用處、並且讓價值變得虛無的危險懷疑？</p>

<p>這種種無論是針對生命的、還是針對社會的提問，似乎往往令我們感到懷疑、不安，有時則會觸碰到我們的禁忌，或是會讓我們感到困惑、沮喪，或者煩悶。為了處理這些情緒，有一種誘惑，驅使我們回到思想的舒適圈裡。但生命的曲折，卻總將盲信與慵懶後頭的困境與矛盾，擺到我們的面前，要求我們理解、迫使我們回應，將我們硬生生推上思考之途。我們無可逃避，像是生命本然地固有著這些問題一樣。</p>

<p>你敢思考嗎？我們能不思考嗎？</p>

<p>思考，是有著無數陷阱與死路的密林小徑，充滿誘惑與岔路。卻也正因如此，哲學家、思想的探險者，對於踏上思考的長途樂此不疲。就似乎，凡是愈困難的路程，愈富有挑戰的限制，才愈讓哲學家能運用他所有的犀利洞見與非凡才能。</p>

<p>在每一個思考的岔路口，你都於似乎看到哲學家走過、勘察過、提問過的痕跡。哲學家此立下一個又一個探險的里程碑。</p>

<p>哲學家留下的的箴言與關鍵提問，在一片密林中開展成一條條獨特的精神道路，綿密地連接成一部思想地圖史詩。這一個規模龐大而且迷人的思想歷史，無論已重複走上幾次，都能讓人滿載而歸，並在精神的滿足中滋養心靈。</p>

<p>《解你煩悶的哲學圖鑑》（「哲學圖鑑」）給了一個有趣且富有想像力的策略。大城信哉既希望讀者能與他一起探索這片密林，又不希望我們耽誤於哲學之路上的瑣碎與紆迴。他搭建的，是一個觀光導覽工程，在最重要、美好的思想景點佈下一個又一個有趣的入口，設計一套又一套令人感動的展覽旅程。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/Ia1OhQw.jpg" alt="book cover" /></p>

<p>在「哲學圖鑑」中，大城信哉提出近四十個有意思的思索條目，並用最簡潔的方式讓讀者明白這些問題的旨趣，而將思考的入口明確標示出來。以一個哲學家的思路作為羅盤和地圖，帶領讀者經歷一趟又一趟精細雋永的小型思考旅程。</p>

<p>在旅程中，哲學家的箴言巧妙地穿插在每一條密徑的顯現處、每一個思考的終點處與看似無意逗留的過站旁。箴言在那裡不是深奧的語言或是高貴的教條，而是身旁的自然景緻處的，被巧妙地寫下讓人能深刻回味的標語。如學院裡那位嚴謹的學者，親切而無私地，為每一個走到這裡的人寫下，分享他的智慧。</p>

<p>「哲學圖鑑式」親民哲學的特有魅力，在於它讓每一個特有的哲學問題變得普遍，讓每一個繁複的思索變得單純，而讓哲學問題進入我們生命的共同疑惑裡，走出脈絡細瑣的學院思索慣例外。也因此，這一個個問題，才位於我們精神成長發展的大道旁，問在我們生命中的那些必然困惑上。</p>

<p>「哲學圖鑑」所標榜的「實用」哲學的意義，並不在於它為我們解決了多少生命中的大哉問，而是它讓這些大哉問成為了庶民也能理解、思索的，真正的哲學問題。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Jono Bacon，《社群藝術》觀念摘要]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/08/19/art-of-community/"/>
    <updated>2014-08-19T22:16:53+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/08/19/art-of-community</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>原書資訊：</p>

<ul>
<li>書名：《社群藝術》（第二版）</li>
<li>作者：Jono Bacon</li>
<li>譯者：Jedi &amp; Pluto</li>
<li>出版日期：2012年12月21日</li>
</ul>
</blockquote>

<h1>一、社群的根本原理</h1>

<p>社群經營的核心，是互動、以及在互動中產生的歸屬，他的原理是一種特殊的經濟：<strong>社會經濟</strong>。在社會經濟中的資本是<strong>社會資本</strong>，是互動、尊敬、互信、歸屬和共同相信的價值。其中，沒有<strong>歸屬</strong>，就沒有社群，歸屬是社群經營的一個核心目標。</p>

<p>社會經濟中的程序和技術和一般經濟或許不同，但是基本原則（開放的溝通媒體、工具的易用性）沒有改變。</p>

<!--more-->


<p>約翰麥米蘭在《新競爭時代》指出，不管種類為何設計良好的市場都有一些相同特徵：
* 資訊流通順暢
* 能夠相信大家會達成承諾
* 培養競爭
* 財產權受到保護，但沒有太過保護
* 遏制第三方損害的副作用</p>

<p>如果經濟和社群想要成功，參與者必須<strong>相信這一切</strong>。</p>

<p>經濟每天都在改變，因應世界裡影響經濟的刺激而調整。這種運動的運作核心是<strong>溝通</strong>。</p>

<h2>溝通的基礎是故事</h2>

<p>Peter Bloch：「社群基本上是彼此互相依賴的人類系統，經由與自己的對話成形。」在社群裡，溝通背後的機制是<strong>故事</strong>。故事是我們維持河流暢通的媒介。如果故事角色是社群裡的人，故事就在自我參照，提供社群一種報導感。不管是正式方式或秘密情報網，唯有出現新聞媒體，社群才會真正像社群。</p>

<p>社群傾向交換兩種不同的故事：<strong>傳言</strong>和<strong>寓言</strong>。傳言是分享經驗的個別單位，為了娛樂和分享經驗；寓言是為了解釋潛在訊息。</p>

<p>社群的動力在於共同去完成夢想的情懷，並在把握機會、定義信心，讓大家覺得能掌握自己的命運中鼓舞社群、啟發社群、賦予活力。</p>

<h2>社群經理的特質</h2>

<p>Bacon 對自己的成果的描述：「我幫助全世界聚集起來的志願者，使他們<strong>能夠</strong>合作，達成對他們而言很有意義的事情。」</p>

<p>這個「能夠」的中心是<strong>信賴</strong>。信賴不是能學習的事，卻是社群領導最重要的一面。在取得社群成員的支持與信心時，信賴非常重要。一旦信任消失，言詞和承諾都失去意義；當信賴在場，言詞與承諾將在有目的與潛力的世界開花結果。</p>

<p>信賴的感覺，以穩固的理解與耐心作為基礎。當你能證明信賴與傾聽的能力，社群將發展出對你的尊敬。尊重一旦失去，想要再重新得回，幾乎是不可能的事。</p>

<p>任何社群領袖面臨的最大風險是<strong>過度自大</strong>，這將使其他人想要避開你。千萬別在重視你的貢獻和忘記你之誰之間找到平衡。</p>

<p>任何社群中，<strong>應得權利</strong>都是敵人，這將使人重視個人多於貢獻，對個人待遇創造不切實際的期待。永遠記得，身為社群領袖，是<strong>向</strong>團隊負責，而不是<strong>為</strong>團隊負責。</p>

<p><strong>理論</strong>對於社群領導很重要，但是不應該以理論取代實務經驗，不該以編織理論取代進行行動。</p>

<p>這些原則，是社群經理該注意的事情，但最重要的是必須誠實地做自己，這樣你將不需擔心信賴、透明與尊敬。</p>

<h1>二、規劃社群</h1>

<h2>社群代辦事項清單：</h2>

<ol>
<li>找出能將社群分成團隊的方法</li>
<li>確保團隊間能夠清晰有效地溝通</li>
<li>吸引各種領域的貢獻者參與社群，並對我們的目標做出貢獻</li>
<li>打造有益於大目標的環境</li>
<li>定義每個團隊的規模，並且幫助團隊成員理解那個規模</li>
<li>理解我們團隊之間合作的程度與範圍</li>
<li>鼓勵社群內的多元化與機會，訂立行為準則</li>
</ol>


<h3>1. 找出能將社群分成團隊的方法</h3>

<p>社群是分散的點點群落，穩固社群要做的事，是以興趣和熱情團結大家，形成一個一個<strong>團隊</strong>（能力單位）。雖然團隊有主要焦點，但是不必堅持那些焦點。</p>

<h3>2. 確保團隊間能夠清晰有效地溝通</h3>

<p>這個主題是<strong>治理</strong>的一部分，要處理的是社群整體情懷核心的問題，包括：團隊的建構方式標準、行動方式標準、溝通方法標準。</p>

<h3>3. 吸引各種領域的貢獻者參與社群，並對我們的目標做出貢獻</h3>

<p>擴充社群有兩個願望：<strong>能力</strong>與<strong>多元化</strong>。多元化的價值遠大過他的功能：不同的技能、文化、觀點、態度、經驗，將可產生更豐富的社群經驗。</p>

<h3>4. 打造有益於大目標的環境</h3>

<p>所有的環境元素都會影響我們的觀點、情感、期待，影響感知，也影響機會。</p>

<h3>5. 定義每個團隊的規模，並且幫助團隊成員理解那個規模</h3>

<p>團隊是<strong>歸屬</strong>的建材和單位。每一個團隊都是故事來源與傳承、引導來源。</p>

<h3>6. 理解我們團隊之間合作的程度與範圍</h3>

<p>社群有許多形式，明顯的特徵是：大家為了共有的信仰或興趣以熱情團結起來。理解社群的合作方式，有助於了解想達成的目標和潛力。<strong>合作</strong>與<strong>完成工作的價值</strong>非常重要，必須要提醒社群成員以通過官僚主義和重複性的考驗。</p>

<p><strong>功績主義</strong>是一種可用於某些社群的作法，公平地記錄每一個人的貢獻。成員可根據表現和參與建立自己的名聲。</p>

<h3>7. 鼓勵社群內的多元化與機會並訂立行為準則</h3>

<p>健康環境的核心是尊重、深層多元化、人性化、功績平等。深層多元化不同於表層多元化（膚色、種族、性別等），我們鼓勵的是人格特質、價值觀與態度的多元化。</p>

<p>Harrison、Price、Florey 於2002年發表的研究成果：表層多元化的環境對團隊初期凝聚產生負面影響，在團隊的社交凝聚和表現上，實際的深層多元化（透過負責、工作意義、成果重要性衡量）以及對深層多元化的感知逐漸變得重要。</p>

<p>Ubuntu 行為準則：</p>

<ul>
<li>要體諒</li>
<li>要尊重</li>
<li>要合作</li>
<li>當不同意時，徵詢他人</li>
<li>當不確定時，請求協助</li>
<li>體貼地離去</li>
</ul>


<h2>設計社群</h2>

<h3>準備</h3>

<p>開始之前，請用一句詳細的句子或一群單詞，回答下列問題：</p>

<ul>
<li>宗旨為何？</li>
<li>機會為何？</li>
<li>合作領域為何？</li>
<li>所需技能為何？</li>
</ul>


<h3>公開發展</h3>

<p>建立社群的時候，透明與公開是最重要的考量。幾乎沒有任何開放志願性社群能在缺乏透明方法與途徑的情況下成功。</p>

<p>社群經理在建立策略中所扮演的角色是促進討論，並從討論幫忙帶出結論，形成單一策略文件。</p>

<p>Bacon 推薦的方法如下：</p>

<ul>
<li>建立發展策略文件用的集中區域</li>
<li>與社群進行公開討論並作決定</li>
<li>定期更新文件，變動時徵詢普遍社群意見</li>
</ul>


<p>關鍵在於<strong>經常性的溝通與回饋</strong>，並以集中式的文件集合這些溝通與回饋。</p>

<h3>建立策略</h3>

<h4>1 建立宗旨</h4>

<p>宗旨以<strong>詳盡簡明</strong>為敘述原則，強調承諾、機會，並定義社群目標。讓社群所有成員同心協力。宗旨不會經常改變。</p>

<p>一個合格的宗旨，必須通過三個測試：</p>

<ul>
<li>你有沒有辦法在一分鐘內解釋完你的宗旨？</li>
<li>問問別人對這份宗旨有沒有想法（鼓勵批評）。</li>
<li>想想：在社群最艱困的時期，這份宗旨能夠激勵你和成員嗎？</li>
</ul>


<h4>2 建立策略規劃</h4>

<p>策略規劃的目的，在於記錄一段時間內的階段目標及志向，它應該要闡釋目的，以及目的所包含的階段目標（可以是週期、功能、指定日期或是其他指標），也應該陳述要如何衡量進度，以及由誰領導工作。</p>

<p>社群的策略規劃的挑戰在於沒有固定道路。發展與建立社群時，應不吝於實驗、探索、改進使用方法。</p>

<p>我們需要定義一些<strong>目的</strong>，這些目的的範圍很大、高階、也是企圖。所有的目的分割成若干<strong>階段目標</strong>，各自包含三樣資訊：</p>

<ul>
<li><strong>成功條件</strong>描述衡量目標是否成功的方法。</li>
<li><strong>實作規劃</strong>指示達成階段目標所需進行的工作。</li>
<li>明確指出<strong>負責人</strong>。<strong>可歸責性</strong>是建立成功社群的重要元素。</li>
</ul>


<p>【範例】</p>

<blockquote><p>目的：建立專案網站。（層次要夠高）
階段目標1：建立網站內容的架構設計。（所有目的都要有階段目標）</p>

<blockquote><p>成功條件：（必須是可衡量的）</p>

<ul>
<li>記錄著所有網站架構區域的規格文件。</li>
<li>自社群蒐集而來的提案回饋。</li>
</ul>


<p>實作規劃：（合理的細節步驟）</p>

<ul>
<li>與社群保持聯絡，藉此找出網站需求。</li>
<li>在共筆網頁記錄網站架構。</li>
<li>以電子郵件將回饋寄給核心社群團隊，並整合回饋。</li>
<li>提議任何規格變動時，舉行線上會議。</li>
<li>建立原型。</li>
</ul>


<p>負責人：喬納，貝肯。
階段目標2：&hellip;&hellip;</p></blockquote></blockquote>

<h2>完善規劃</h2>

<h3>Brain Storming</h3>

<p>合作腦力激盪除了可以揭露新的想法、概念、問題、技術外，也是社群建立透明開放的重要步驟。</p>

<p>優秀的腦力激盪會議有其核心公式：</p>

<ul>
<li>定義意圖：賦予會議焦點</li>
<li>組織並邀請參與者：會議時間要充分，但不要冗長</li>
<li>獲取所需資源：要確定有記錄想法的地方</li>
<li>定下會議規則：不討論細節、鼓勵參與、指出要避免無建設性的批評</li>
<li>幫大家放鬆</li>
</ul>


<p>幾個社群經營的技巧：</p>

<ol>
<li>與成員一同定期質疑會議規範</li>
<li>創意思考：需要時間與專注，練習質疑周遭任何事情、世界如何運作</li>
<li>以搞砸精神來開啟開關：適時反轉你想達成的標的</li>
</ol>


<h2>收線</h2>

<p>在最後階段，你有四個非常重要的資產：</p>

<ol>
<li>待辦事項清單項目：本質概念</li>
<li>最初的宗旨、機會、合作領域、所需技能</li>
<li>更完整的宗旨，確定高階的志向（腦力激盪的靈感）</li>
<li>腦力低盪會議產生的想法</li>
</ol>


<h3>團隊：分割與征服</h3>

<p>我們可以透過所需技能的清單，去對應到相應的團隊。並只有在現有團隊無法應付需求時，才會組成新團隊。</p>

<p>我們應該要對每個團隊生出宗旨，概述團隊執行的特定工作。這些宗旨將幫助你詳述各團隊意圖，幫助新貢獻者知道該加入哪個團隊。</p>

<p>也因為是在一個目的上合作，團隊都需要和其他團隊合作。我們要找出團隊互動的不同方式，定期觀察團隊合作的方式，努力最佳化最常交會的團隊。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[十二年國教能教出國民數學素養嗎？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/08/11/12years/"/>
    <updated>2014-08-11T18:12:24+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/08/11/12years</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>【本文將刊載於<a href="http://www.lihpao.com/">台灣立報</a>】</p>

<p>當十二年國教課綱草案發布以後，引起了數學學術界、教育界的<a href="http://www.math.ncku.edu.tw/petition/status.php">強烈反彈</a>。</p>

<p>在我看來最有力的批評，是由「中華民國數學會」所共同提出的，其中包含丘成桐、林長壽、于靖等在內的知名數學家，我稱之為「數學的工具學科論」：他們認為十二年國教弄錯了數學教育的目的，只把數學當成是一種知識性的學科，而沒有把它當成是一種「工具學科」。</p>

<p>先不論數學教育的目的是什麼，我們可以看到「只把數學當成是一種知識性的學科」的批評，初步來看，確實是能夠成立的，事實在於：語文教育（不管是英文還是國文）的必修學分數遠比數學要多；因為到了12年級，當數學已經成為「選修課」時，國文（含中國文化基本教材）、英文都依然有必修課。</p>

<p>而除了數學之外，同樣被十二年國教編排為具有這樣的「彈性」的，只有自然科學與社會。</p>

<!-- more -->


<h1>什麼是國民數學素養？</h1>

<p>由於不是所有高中生都應該念大學，甚至，我們更應該設法去完善台灣的技職體系，此時，我們不應將「國民數學素養」理解成「大學先備教育」。</p>

<p>要了解國民數學素養是什麼，就有必要去理解那些用於理解世界的能力以及學習能力，並且理解這樣的能力與其它有何不同。</p>

<p>以「算數能力」為例，這種能力基本上會在小學畢業時培養起來，一輩子不斷通過使用而精進。我們會發現，這是一種不會遺忘的能力，並且是一種實用的能力。</p>

<p>又以「空間能力」為例，雖說，這樣子的能力有天分上的差異，但是數學教育可以將這樣的能力「規格化」，讓我們熟習線性變換（放大縮小、旋轉等）之下的性質（角度、長度等）。這事實上是一種輔助能力，讓我們不會在視覺下被輕易地欺騙。同樣的能力還有「了解極限」。</p>

<p>做為高中數學素養，最重要的，還是「分析能力」，它作為許多科學問題與語言問題的基本能力，教導我們：如何將知識洞見描述成精確的事實？如何使用語言明確描述我們關切的自然對象？如何進行跨學科合作、如何理解描述自然的語言？</p>

<p>這種種能力，不在數學中作為「科目」被教導，而是透過長久的訓練、解題、計算，才能掌握：什麼是我們能知道的？什麼是能夠描述、解答的？</p>

<p>在「工具學科論」所懷疑的便是：光靠十二學分的高一高二數學，是無法將必要的數學素養充分交給學生的。</p>

<h1>高三數學「必修改選修」的意義是什麼？</h1>

<p>有人會辯稱：課程時數的刪減，並不會使得數學不會做為「工具學科」，除高一、高二的每學期三學分之外，高三也會有「適性選修」的部分，學分數並不會改變。</p>

<p>對所謂「適性選修」，教育部是這樣說明的：</p>

<blockquote><p>未來大學想讀理工農醫的學生，可以選擇額外4至12學分的理科數學；<br/>想讀商管經濟的同學可以上商科數學，加深加廣專業領域；<br/>至於專攻人文藝術的學生，可以只選修4學分的「生活數學」，或上數學補強選修。</p></blockquote>


<p>這樣的說法如果要有道理，那就得滿足這個條件：在所有適性選修的課程中，已充分包含必要的國民數學素養。</p>

<p>原因在於，如果我們妥善理解工具學科論，我們會發現它所批判的，就是數學相對於語文來說，在課綱中，並不被視作一種溝通、學習與理解世界的必要能力，反而錯誤地被當成是一種知識性的學科。</p>

<p>在國民教育的設計中，數學應該被理解為一種知識的基本素養，如我所稱的「數學素養」。在中華民國數學會所做的〈十二年國教懶人包〉中，則將數學素養說明為生活、科學研究中的必要能力，或者是國民競爭力的來源。</p>

<p>因此，如果「適性選修」必須要為「工具學科論」解套，那就必須滿足上述條件。否則，在量（學分數相同）上進行質（數學素養被教育了嗎）上的辯論，就只是一種詭辯。</p>

<h1>沒有政策評估與具體課綱，就沒有有效承諾</h1>

<p>在這裡我們可以看到「在所有適性選修的課程中，充分地包含了數學教育中必要的數學素養」的滿足與否，事實上涉及了高一高二數學的具體課綱、也涉及了適性選修的全部具體課綱。</p>

<p>這裡的討論，如果停留在「課程數不變」基本上是毫無意義的官僚說詞。</p>

<p>因為當「工具學科論」已經在懷疑、動搖十二年國教的數學課綱並未理解到國民數學素養的重要性時，我們就同樣無法相信：這個設計其實已經把「國民數學素養的必要內容」擺入具體課綱之中。</p>

<p>除此之外，具體課綱更要考慮到台灣的「考試領導教學」現實，以及教育分配不均的現實。甚至，我們知道，一個高中生其實沒有能力在高中時就知道自己「將來要學什麼」，在許多台灣大學已經開始思考「大一不分系」的時候，教育部要做的卻是讓高中生在高三就進行「選修」，事實上要嘛是大走教育回頭路，要嘛就是要投入極大資源進行有效的、專業的學生輔導機制，甚至還必須假定學生的性向發展在高三前就已經成熟。</p>

<p>這種種，目前看來既不現實、也不妥當。</p>

<p>對於十二年國教的數學教育困境來說，最重要的，還是要看到明確的政策評估與具體課綱。要讓社會看到十二年國教數學課綱，是如何理解各項數學能力、數學科目與能力的關聯以及考試重點。</p>

<p>不要好高騖遠地大發「適性教育」宏願，妥善地面對台灣社會現狀、制定最合乎家長學生意願、滿足教師程度以及學校資源分配不均問題的教育政策，並進而解決問題、提升教育水平、與產業進行良好銜接，才是政府眼前最該做的事。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[git 入門筆記]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/08/07/git-basic/"/>
    <updated>2014-08-07T13:31:52+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/08/07/git-basic</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://twbryce.com/wp-content/uploads/2014/06/github.jpg" alt="git" /></p>

<!-- more -->


<h1>1. git repo</h1>

<pre><code>git init
git clone &lt;repo&gt;
git config
</code></pre>

<h1>2. git 結構的三個視角</h1>

<h2>2-1. 儲藏</h2>

<h2>2-2. 歷史</h2>

<h2>2-3. 遠端</h2>

<h1>3. 儲藏視角下的 git 操作</h1>

<h2>3-1. 工作區</h2>

<pre><code>git clean
</code></pre>

<h2>3-2. 準備區</h2>

<pre><code>git add
git rm
</code></pre>

<h2>3-3. 提交 repo</h2>

<pre><code>git commit
git checkout --
</code></pre>

<h2>3-4. 查看現狀</h2>

<pre><code>git status
git log
git diff
</code></pre>

<h1>4. 歷史視角下的 git 操作</h1>

<pre><code>git branch
</code></pre>

<h2>4-1. checkout!</h2>

<pre><code>git checkout
</code></pre>

<h2>4-2. 合併進來</h2>

<pre><code>git merge
</code></pre>

<h2>4-3. 提交 repo 的其他方法</h2>

<pre><code>git revert
git reset
</code></pre>

<h2>4-4. 改寫歷史</h2>

<pre><code>git rebase
git commit --amend
</code></pre>

<h1>5. 遠端視角下的 git 操作</h1>

<h2>5-1. 設定遠端</h2>

<pre><code>git remote
</code></pre>

<h2>5-2. 接取遠端</h2>

<pre><code>git fetch
git pull
</code></pre>

<h2>5-3. 推上遠端</h2>

<pre><code>git push
</code></pre>

<h1>6. 參考連結</h1>

<ul>
<li><a href="https://www.atlassian.com/git/">Atlassian git Tutorials</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
