<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[偉恩與咖啡]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2016-01-04T15:34:39+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[評《我是五年級生》：一部意外高明的政治諷刺影片]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2016/01/04/5-grade/"/>
    <updated>2016-01-04T14:10:37+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2016/01/04/5-grade</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>鄰近大選，國民黨在昨天發佈了名為《<a href="https://www.facebook.com/mykmt/videos/10153800594912973/">我是五年級生</a>》的競選影片。影片釋出以後，許多國民對此影片感到不適。</p>

<p>許多批評者直接地對影片中的中年男子的意識形態感到不齒，甚至也有的直接地對發佈者，也就是中國國民黨想要傳達的政治訊息感到不屑。</p>

<p>在這篇文章中，我不打算表達如上的立場。我想談的是：這影片作為文本，究竟還能帶給我們什麼？</p>

<p>我不想直接地抵達終點，抵達明確的政治性評價；而是，我希望能徹底地攤開文本，指出文本內容所能提供給這個社會的更多反思。</p>

<p>我承認，這篇文章是帶有三分（好吧，可能更多）的玩笑寫成的，不過，我保證，這並不會因此使得本文變得不可信。我認真認為當我們將文本攤開後，才不會真正被淺薄的政治意涵所蒙蔽，而無法看清更深刻的思想。</p>

<p>為了達到這樣的目的，本文打算採取一個詭異的切入點來攤開此文本：試想，這影片如果不是中國國民黨的競選影片，那可以如何詮釋？我希望思考者先暫時放下對作者的政治成見，如我所說，這是為了攤開更深層的問題。</p>

<p>讓我們從文本中瀰漫的「焦慮」氣氛開始。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">第一個焦慮：認同落差與權力焦慮</h1>

<p>影片的主角是一個中年男子，從頭到尾我們只能看見他的背影。我們同樣不清楚他的工作內容、個性、思想，我們只能從影片的逐漸展開推薦他的身分與模糊的臉孔。</p>

<p>影片的開始，以「我到底做錯了什麼」切入，透過鋪陳逐漸構成整部影片的主線。</p>

<p>他隨後說道：「為什麼今天，在他們口中我成了壞人。」這是一個別有深意的反思，而男子從對自我的反省出發，顯示了該男子的自我懷疑，而這來自於他對社會現狀的憤嫉。</p>

<p>這個憤嫉有些難以理解，因為究竟，「他們」是誰？</p>

<p>有人可能很快地說出像是「民進黨」之類的答案。但這恐怕不是標準答案，因為他接著說：</p>

<blockquote>
  <p>他們禁止我說「正義」兩個字，因為正義是他們專屬。法庭正義是他們的，居住正義是他們的，經濟正義是他們的。我的正義，什麼都不是。</p>
</blockquote>

<p>從社會現狀來看，這個「他們」很顯然指的是某些其他人，即便我們不禁懷疑，社會中並沒有什麼特定人群擁有這麼極端的力量。這些人甚至會影響到他在社會中的自我認同，他對此悲哀地表示：</p>

<blockquote>
  <p>在別的國家，我明明是社會的支柱，為什麼在自己的國家，我什麼都不是。</p>
</blockquote>

<p>除了這些普遍論述外，他甚至還給出了明確的對「他們」的控訴：</p>

<blockquote>
  <p>他們從不說，韓國光用我們沒有的貿易優惠，就可以打敗我們。他們卻說，我去對岸打拼的朋友，是出賣國家。他們還跟我的孩子說，我們從小被洗腦。說我們的國家早已不存在。</p>
</blockquote>

<p>從這種反應我們可以得到的答案是，無論這些「他們」是誰，他們必須符合下面的條件：</p>

<ol>
  <li>「他們」必須對男子具有某種權力、甚至權威，使他對自己被定義成「壞人」感到焦慮。</li>
  <li>「他們」具有在社會話語權上的主導地位，具有遠比他更大的政治話語權。</li>
</ol>

<p>因此，我認為可以結論：這種「他們」的存在並不是具體的，而是一種不一定真實存在的印象的投射體。該男子對於自己所處的現狀、對於「他們」在社會中的力量而感到焦慮。</p>

<p>男子的自我認同焦慮一方面來自於無法認同「他們」對他的定義，除此之外，更來自於他對「自己應該才是擁有權力者」的信念的動搖。他反覆回想自己對社會做出的貢獻與付出的努力，想要證實自己才是在社會中擁有話語權力的人。</p>

<p>可悲的是，現實卻不容許他這樣相信。</p>

<p>這是男子的第一個焦慮：由於無法得到自己認為應得的尊重與社會權力，所產生的自我認同落差。</p>

<h1 id="section-1">第二焦慮：社會型態轉型下的認知失調</h1>

<p>從男子走過了多人辦公室的走廊，並走進自己的個人辦公室，我們可以看出，該男子是公司的中高階主管，具有一定的經濟能力。</p>

<p>他認為，自己一直以來在進行的經濟努力，並非只是單單為自己的生活與家庭進行耕耘，還是「為自己的國家努力」。</p>

<p>他無法忍受「他們從不說，韓國光用我們沒有的貿易優惠，就可以打敗我們。他們卻說，我去對岸打拼的朋友，是出賣國家。他們還跟我的孩子說，我們從小被洗腦。說我們的國家早已不存在。」</p>

<p>這個軸線下的焦慮，出自對台灣社會處境的詮釋問題。</p>

<p>首先我們已經知道了，「他們」是擁有比這位男子更大政治話語權的角色，但他顯然更相信自己的詮釋。他希望從這種文化的宰制中讓自己獲得解放。</p>

<p>其中，他最關切的是個一體兩面的問題：經濟與國族認同。</p>

<p>在他的詮釋中：經濟是一場戰爭，我們國家必須打贏這場戰爭，韓國是我們的敵人，而去中國耕耘是我們打贏戰爭的策略。無論這些人想要怎麼賺錢，他們（包括我）都是為了國家。</p>

<p>這種以經濟作為國際作戰架構的思想，深植在他的思想中。我不能很有自信地說，我明白他為何對這思想深信不疑，但很明顯，他對國家與經濟的想像幾乎完全在「經濟乃是國家所參與的資本戰爭」的命題。</p>

<p>當自己的國族認同與資本主義國際戰爭架構，可能在民主社會的運作中，被「他們」所取消時，他感到無力。因此他無法接受「中華民國已經滅亡」的陳述，特別是他看到這種陳述逐漸成為「他們」所秉持的思想。</p>

<p>他對於現實與思想的落差造成的認知失調，有了另一個巨大的焦慮：實質上，一個民主國家的社會話語權力與政治結構，早已和會主動與經濟強人進行合作以進行統治的威權或殖民政府不同，難以從經濟權力推導出來。</p>

<h1 id="section-2">第三焦慮：不良公民教育與政治神話</h1>

<p>男子的最後一個焦慮，則是來自於他對政治與公民社會的徹底無知。關於這點我們有許多脈絡可尋。</p>

<p>首先，是我一直將之當作關注重點的「他們」。如我在第一段中所探討的，這個「他們」並非是實體，而是某一種印象的投射，無論這個投射的形象是什麼、附著在怎樣的人文上，這是男子認為擁有真正話語權的東西。</p>

<p>又如我在第二段所暗示的，在民主社會中，這個「他們」乃是來自於社會制度下的民意結論，或者正在取得結論的各種意見。</p>

<p>其次，男子在獨白時多次提及「壞人」：「為什麼今天，我成了壞人。」「我沒有做錯什麼，誰製造仇恨，誰才是壞人。」</p>

<p>如果有人接受了「壞人」的指稱具有現實性，這就意味著他接受了一種政治上的善惡二元論的史詩架構。這個架構暗示了：社會是由真正的壞人所把持的。而且這個壞人透過他所擁有的力量，將另外一群好人定義成了壞人。</p>

<p>這種對公民社會的粗淺理解，甚至使用「壞人」這樣的幼稚用語，放在整個影片的脈絡下，看得出影片的創作者正在嘲笑這些五年級生，嘲笑他們根本搞不清楚政治是什麼。</p>

<p>如果我們回憶該男子另外擁有的兩個焦慮「自我認同焦慮與權力落差焦慮」，我們讀到了這些會以「好人/壞人」來理解政治遊戲的幼稚者，事實上根本原因在於他嚴重的中二病：他們在不明白事件真實面貌的情況下、還盲信不存在的現實的情況下，創造了不存在的假想敵、焦慮於自己的定位、焦慮於世界的崩解，甚至動搖到他的人生。</p>

<p>這焦慮來自對世界的整體誤解，這誤解貫串起了男子的全部焦慮內容：在黨國教育下所植入的思想，已經無法在社會形態的轉型下，於現實社會中予以貫徹。</p>

<p>更嘲諷的是，本片並未到此結束，一個最好的獨白，作為結局串起了整部片的主題以及全部伏筆，他說：</p>

<blockquote>
  <p>我沒有做錯什麼，誰製造仇恨，誰才是壞人。我會去投票，投給我堅信的價值與國家。</p>
</blockquote>

<p>這個獨白後，影片的色調轉向光明，暗示著這是他對自身焦慮的解答。</p>

<p>但是這樣的解答，依然說明了他始終圍困在始終讓自己焦慮的史詩架構下，他並不是努力地去找出世界答案，而是反過頭來無視世界中的其他可能性，透過頑固地堅信，試圖要重建自己對這個神話架構的信心。這種缺乏彈性與反省能力，顯然是不健康的。</p>

<p>甚至，在他已經深信「他們」並不會因為自己的力量而有所動搖時，他採取的作法卻是「投票」這種更加無法將經濟能力轉化成社會力量的手段，表明了，他依然選擇龜縮在一個與社會疏離的處境，以最疏離的手段參與政治活動。而這是個明顯的矛盾。</p>

<p>這句獨白中蘊含的荒謬與矛盾，成了該影片對這些五年級生最大的嘲諷。</p>

<h1 id="section-3">後記：這是真實的嗎？</h1>

<p>我必須為我的詮釋進行辯護嗎？我是否要說明我所說的都是真實的、而不是我的隨意詮釋？我是否應該表示我暗示這樣的詮釋是影片製作者的意圖？</p>

<p>我並不打算這種主張。我的詮釋所具有的真實性，僅止於我認為這是我在影片中所看到的元素。這使得我向朋友表示：我確實喜歡這部影片。</p>

<p>這部影片並非是很好的政治宣傳片，因為他實質上正在觸怒他的客群、貶低他的選民。有人說這是兩面刃，原因也很簡單，因為他鎖定的客群非常的狹小，而他正在試圖讓那些其客群之外的五年級生感到面紅耳赤。</p>

<p>如我早先所說，本文帶有三分玩笑，我充分理解，我正在政治遊戲的場域進行藝術詮釋。但是如果我們不認同「政治歸政治，藝術歸藝術」，那我們為何不能接受藝術評論對政治影片所進行的侵略？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[肛門，護家盟，存在主義]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/10/19/gang-men-,hu-jia-meng-,cun-zai-zhu-yi/"/>
    <updated>2015-10-19T13:35:33+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/10/19/gang-men-,hu-jia-meng-,cun-zai-zhu-yi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://community.citizenedu.tw/uploads/default/original/1X/29dab7f38e891032c2fafcdb09ae97e9018fd3d9.jpg" width="690" height="414" /> </p>

<blockquote>
  <p>本文首先刊登於「<a href="https://www.facebook.com/citizenedu">沃草烙哲學</a>」專欄。</p>
</blockquote>

<p>臺北市和桃園市舉辦同志婚禮，被護家盟譴責。護家盟認為市府此舉是在鼓勵同性戀、同性戀性行為，以及肛交：</p>

<blockquote>
  <p>男同志婚禮背後是肛交，市府難道是要教導下一代，肛門不僅排泄糞便，用於性功能也無問題？</p>

  <p>——<a href="http://www.civilmedia.tw/archives/36191">護家盟</a></p>
</blockquote>

<p>護家盟認為「人體部位各自有其特定功能，這決定了它的使用限制」。你不難想像這種說法會引起爭議，也確實有許多思想並不會同意護家盟的看法。</p>

<p>從根本上完全反對「人體部位的功能決定了人應該怎麼生活」的最基進思潮，就是我們今天要談的：存在主義。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">什麼是存在主義？</h1>

<p>存在主義（Existentialism）是一種社會思潮，19世紀中發源並盛行到二戰之後。它不只是學院裡的哲學，更是社會、宗教與藝術的潮流。</p>

<p>你可能聽過一些比較有名的存在主義哲學家名號，例如沙特（Jean-Paul Sartre）、齊克果（Søren Kierkegaard）、尼采（Friedrich Nietzsche）、馬瑟爾（Gabriel Marcel）等。雖然這些哲學家共同關心「人怎麼活」的問題，但各自的回答很不同。譬如，齊克果作為一名虔誠的基督徒，主張應該當一個「非凡的基督徒」（雖然教會普遍不接受他的學說），而尼采則認為應該將人生經營成「藝術品」。</p>

<p>除了關心類似的問題，存在主義者通常有一些熱衷討論的概念，包括盲信、荒謬、真實性 （facticity） 、他者、焦慮、絕望等。也因此，存在主義開啟了一個傳統上哲學家並不非常擅長的副本任務：將各種生命情境「帶」到人們面前。</p>

<p>為了觸碰這些問題，以此主題來創作的文學家包括卡謬 （Albert Camus） 、赫塞 （Hermann Hesse） 與卡夫卡 （Franz Kafka） 等等，他們依此開闢了另一條讓人檢視存在課題的路徑。</p>

<p>從這些哲學表現的多樣，你可以看出存在主義者之間並沒有特定的哲學或文學的方法論。然而沙特曾經總結，認為存在主義者其實有個共同信條：「存在先於本質」。</p>

<h1 id="section-1">存在？本質？</h1>

<p>歐陸哲學的基本訓練之一，是小心區分術語間的細微差異。要妥善理解「存在先於本質」，我們必須知道「存在」和「本質」有什麼不同。在語詞的探討上，歐陸哲學家有一種常見的「招式」，是從字源出發，然後再加工（因為歐陸哲學家製造術語的時候，也通常都會從字原有的意義來進行）。在這裡我們或許可以這樣試試看：</p>

<blockquote>
  <p>「存在」（exist）的字源是拉丁文的「ex」 （向外） 與「stare」 （站） 。</p>
</blockquote>

<p>因此，「存在」帶有「（從某處） 站出來」或「去成為某東西」的意思。</p>

<blockquote>
  <p>「本質 （essence）」是從「esse」（to be）而來</p>
</blockquote>

<p>因此，「本質」指的是事物「真正的本性」。<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup></p>

<p>重點在於，「本質」比「存在」更加純粹。例如說，我們也許能夠從各種方式使用肛門、摸肛門、說肛門、想肛門、看肛門，把握各種肛門的「存在」，但是這些又沒有一個稱得上是肛門的本質。當我們談到「存在」，就<strong>像是</strong>只談到了事物的特定條件下的特定樣貌。相較之下，若是談到本質，就<strong>像是</strong>我們談到了一件事物的核心。</p>

<p>「本質」看起來純純淨淨，但「存在」則充滿各種多樣複雜的面向（髒髒亂亂的），而且單單從各種面向來看都滿片面的，也難怪古典哲學家如柏拉圖會認為如果有永恆的價值的話，應該要存在於本質那裡。</p>

<h1 id="section-2">所以「存在先於本質」到底是什麼意思？這跟肛門又有什麼關係？</h1>

<p>在存在主義出現以前，許多重要的哲學家都認為本質有能力給予存在各種理性限制，進而認為人的存在最好要能彰顯生命的某種本質。譬如，他們有些人可能會主張：</p>

<blockquote>
  <p>既然人是被（某種超乎人類的東西）設計成具備理性能力，那麼人類的生活必須符合理性的限制；</p>

  <p>既然肛門是被設計成具備控制糞便通過和切斷糞便的能力，因此肛門的使用應該符合這樣的限制。</p>
</blockquote>

<p>存在主義者從根本上反對這樣的看法，他們認為本質與其說是天生的、或被設計出來的，不如說是文化、社會所建構出來的，包括各種原則、標籤與禁忌等。因此，那些被看成是來自本質的東西，在存在主義者眼裡，更像是屬於人文的、是不完美的、起源於 （有點髒髒的） 人性的。而種種存在的條件、價值的短暫與生命的本性（存在主義者稱之為真實性 （facticity）），則會帶來必然的焦慮、荒謬與絕望。</p>

<p>這種人的生命本身的焦慮、荒謬與絕望，構成了存在主義者所關懷的「存在困境」問題的核心與欲面對的問題。<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup>出於對存在困境本身的洞察，存在主義者認為人決定如何存在，不應該由本質所決定，而是先有了（部份盲目的）信仰，才決定人應該如何存在、應該如何活著。</p>

<p>「存在先於本質」的意思可以這樣理解：</p>

<blockquote>
  <p>並沒有什麼超越人的存有或本質的東西，在規範人的生活、決定人的存在，而是先有人的存在、先有人面對了自己的存在處境，是人先主動地選擇了信仰，事物才擁有其本質。</p>
</blockquote>

<p>換句話說，即便在某個社會中，肛門只能用來控制排泄物，這也不是因為造物者或自然規律規定我們肛門本質就只能這樣用，而是有肛門的人出自某種信仰，決定以這樣使用肛門的態度而活著，如此而已。</p>

<h1 id="section-3">後記：為什麼還談存在主義？</h1>

<p>既然存在主義是起源於西方的、又是好像有點過時的東西，那我們為什麼現在要來談它呢？</p>

<p>首先，存在主義雖然起源於西方，但我們沒有理由認為在時代與文化之別之中，人的存在困境就會消失，反而是，在各文化脈絡中的存在主義，都有其批判的面向。誰說只有西方有本質主義<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote">3</a></sup>呢？我們可以看到，即便是在台灣，許多「因為本然如此，因此應然如此」的說法依然俯拾皆是。</p>

<p>其次，這些說法往往並不提供理由，而是直接引用文化符號的價值。不管是肛門也好、同性性行為也好、AV女優也好，人們似乎不必給出什麼太有說服力的說法來佐證自己的政治或道德立場，而是可以透過某種詮釋，以「這本來就很髒╱難看」的簡單的句子就足以交代。面對這些現象，存在主義更可以提供必要的、深沈的對於人的生命處境的反思契機。</p>

<p>最後，我想補充並回應一種常見疑難。也許有人會質疑，假如就連肛門的使用都不能給予規範，那麼存在主義是否意味著道德虛無主義？是否根本就沒有任何值得遵守的道德規則？</p>

<p>沙特曾主張「存在主義是人文主義 （humanism） 」，在這樣的批判觀點下，依然無礙於我們將道德規範看成來自人的共存的東西。人被如何創造、長怎樣，決定的是人存在的條件，譬如，人不能如鳥、如魚、如富二代，人有某些慾望、傾向、畏懼，是存在處境與條件，但是這些條件都只是屬於真實性（facticity） 的，而非告訴我們「應該如何存在」，或是「不應該如何存在」。</p>

<p>但這並不意味著存在主義就無法給予道德解釋，即便這樣的解釋是人性的、髒髒的、世俗的、不需要上帝的、悲觀的，道德虛無主義類似於是存在主義者的懷疑論，存在主義者並不會屈服，而會與之對抗。</p>

<h1 id="note">NOTE</h1>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>在這裡，我不會太細緻地去討論「存有」的意義。我曾經在〈<a href="http://wayneh.tw/blog/2014/09/11/lucy-being/">《露西》的哲學探討</a>〉這篇文章中試著討論過，有興趣的話歡迎參考這篇文章。 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>卡謬有一個著名的短篇〈<a href="http://www.philosophy.com.tw/book/book-32.htm">薛西弗斯的神話</a>〉，他就在這故事中展示了生命的無意義與荒謬。 <a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3">
      <p>「本質主義 （Essentialism） 」事實上是來自波普爾 （Karl R. Popper） ，而非當初存在主義者的用字。 <a href="#fnref:3" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[你相信「束脩」是肉乾嗎？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/09/11/shu-xiu/"/>
    <updated>2015-09-11T14:50:17+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/09/11/shu-xiu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>當學校開學，新生入校。一些學校為了給新生某種融入感，紛紛舉行拜師之禮。在各禮之中，除了跪拜、cosply 成古人以外，也往往也都奉上肉乾，美好地展現了「尊師重道」的理念在實踐上的傳承、傳統與封建。</p>

<p>許多受過中國文化基本教材荼毒過的人都知道，奉上肉乾是來自《論語》〈述而第七〉：</p>

<blockquote>
  <p>子曰：「自行束脩以上，吾未嘗無誨焉。」</p>
</blockquote>

<p>許多人將此解釋為「只要自己帶上肉乾，我沒有不教導的」，甚至，將「束脩」當成是「學費」的代稱。在這篇文章中，我只想談一個我實在有些在意的問題：你真的相信「束脩」是肉乾嗎？</p>

<!--more-->

<h2 id="section">1</h2>

<p>主張「束脩不是肉乾」的批判，我最早是在台大哲學傅佩榮教授的《論語新解》那裡讀到的，附上的參考資料是來自日本學者的考察：</p>

<blockquote>
  <p>「行束脩以上」指的其實就是入學之禮，「束脩」，原作「束修」，指的是男子「束髮修飾」，作為十五歲就學之禮。</p>
</blockquote>

<p>他給的<a href="http://big5.dushu.com/showbook/101588/1049895.html">證據有兩個</a>：</p>

<p>一、《十三經》中，除這句話以外，從來沒有「自行……以上」的語句，反而多見「自……以上」的語句。前者的用法因此無法證明是合法的句型（因為是孤例），因此將句型看成「自/行束脩/以上」而非「自行/束脩/以上」要更為合理。</p>

<p>二、將這詮釋為「自男子十五歲後，依禮束髮修飾前來學習，我沒有不教導的」，對於孔子思想而言要更加合理。這一點也是合乎文化脈絡的，如中國古人以「總角」指稱未束髮的十五歲前孩童，以「弱冠」指稱二十歲左右青年。</p>

<p>「束脩」作為動作的用法在後漢書中也有兩例，唐李賢就將「束脩」注為「束發修飾，謂年十五也」：</p>

<blockquote>
  <p>「且吾自束脩以來，為人臣不陷於不忠，為人子不陷於不孝。」（《後漢書　延篤傳》）</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>「自行束脩，訖無毀玷，篤信好學，守死善道，經為人師，行為儀表。」（《後漢書　伏湛傳》）</p>
</blockquote>

<h2 id="section-1">2</h2>

<p>當然還是要提一下，依然有些主張「束脩」就是肉乾的來自權威的說法<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup>。影響最深遠的，我想該是朱熹的《四書集注》。他在裡面主張：</p>

<blockquote>
  <p>「脩」就是肉乾，長長的十條綁起來，就稱作「一束」。</p>
</blockquote>

<p>他給的理由像是這樣<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup>：古人相見，本來就會帶禮物，這是人之常情。而肉乾是最薄的禮（呃老實說我真不知道一束肉乾在春秋時代到底貴不貴）。而學生既要求教，以肉乾或比他貴重的東西先行為禮是必須且合情合理的。</p>

<p>我們於是有兩種不同的「自行束脩以上，吾未嘗無誨焉」的見解：</p>

<blockquote>
  <p>(1) 只要自己依禮帶上肉乾來，我沒有不教導的。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>(2) 只要男子依禮束髮修飾前來求學，我沒有不教導的。</p>
</blockquote>

<p>兩說法並陳已久，而嚴格來說，我也沒有很好的證據說明為什麼(1)肯定是的，我只能說，我目前被(2)的證據說服了。</p>

<h2 id="section-2">3</h2>

<p>我聽過最荒謬的說法還是(3)的撒尿牛丸版：</p>

<blockquote>
  <p>(3) 只要男子依禮束髮修飾前來求學，並且依禮帶上肉乾來給我，我沒有不教導的。</p>
</blockquote>

<p>也就是說，這種人主張「束脩」本來就有兩種意思，也就是有(1)的意思，也有(2)的意思。也就是，這裡其實應該理解為「雙關」的用法。</p>

<p>這讓我想起清大的徐光台教授曾在科學史講堂時說過的一個故事。</p>

<p>在清朝，西方傳進了彗星的理論，說「彗星會出現，是因為繞著軌道運行」；但是這和當年一些文士的想法不同，他們認為「彗星的出現，反應的是人事的不和與災難」。當時的文人起了一些爭執，於是有人這樣建議：</p>

<blockquote>
  <p>事實上，這兩個說法沒有矛盾嘛。所以說，既然我們吵不攏的話，那乾脆說：彗星會出現，是因為繞著軌道運行，並且也反應了人事的不和與災難，這樣不就好了？</p>
</blockquote>

<p>這作法的確合諧了討論，又得到了結論，真是了不起。</p>

<h1 id="notes">notes</h1>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>將束脩看成肉乾的說法其實行之有年，這一部份可以參考<a href="http://wangbtnpust.blogspot.tw/2010/04/blog-post_2750.html">這篇2010 年的文章</a>所進行的相對完善的文獻整理。 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>脩，脯也。十脡為束。古者相見，必執贄以為禮，束脩其至薄者。蓋人之有生，同具此理，故聖人之於人，無不欲其入於善。但不知來學，則無往教之禮，故苟以禮來，則無不有以教之也。 <a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[霉]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/08/27/mei/"/>
    <updated>2015-08-27T14:37:02+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/08/27/mei</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年清明，我獨自回到南部，給奶奶的墳除草。從北到南一共坐了五個鐘頭的火車，我幾乎要在路上讀完一本小說。不過在那以前，火車就到站了，所以隨手翻看了結局當作讀過了。走出車站，感到是陰熱的天氣。自小的印象中，這裡的天空從來都是陰陰的，空氣也從來都是濕濕熱熱的，一旦走出戶外，身體就有種像是被植上了魚的皮膚的感覺。陽光有時從雲的縫隙裡照出，這時魚皮就會像要乾裂一樣，變得紅紅硬硬的。從車站要到奶奶的墳還有一段車要坐，但在那之前，我必須聽從母親的叮嚀去拜訪姑姑。</p>

<!--more-->

<p>這裡的街道其實並不亂，只是偶爾有些不帶安全帽的騎士會從巷道裡忽然「颯」地穿出，讓引擎發出嘎嘎的刺耳叫聲，又是能夠看到巷子裡的菜市場正在收攤時，警察和違規擺攤的小販邊抽煙邊閒聊著。適度的逾越在這裡早已是常態了。走進旁邊的巷道，在裡面繞了一個又一個彎，前方就是熟悉的橫著的小河溝，而那間有庭院的對著河流的水泥色的矮平房就是以前的奶奶家、現在則是姑姑一個人住著的地方。</p>

<p>姑姑有一條叫「尾尾」的老狗。一靠近姑姑的家，尾尾就站起來看著我，等到我走進了庭院，牠就不斷對我汪汪地叫──其實我一直不知道到底尾尾對我叫，是歡迎我還是想要驅逐我。因為從姑姑撿到牠的時候，尾尾的尾巴就被人連根剪去了。也因為這樣，尾尾在狗群裡面感到自卑，也常被欺負。有一次，狗群們圍著牠轉並叫著，牠想要逃跑，卻依然被推進了旁邊的小河裡，一路滾了下去。之後，雖然被救了起來，但是牠的脖子已經受了嚴重的傷害，現在有一個角度是那可憐的脖子無論如何彎不到的。為了避免這種危險，姑姑於是把牠長時間關在狗屋裡。因此每日，牠除了趴著看緩慢流動的河、吃睡等例行公事外就無事可作了。但狗畢竟是對自己的義務看得很認真的動物，所以或許，牠對我汪汪的叫，是因為想要做做那些曾經能夠很合理地象徵著什麼的事情吧。</p>

<p>把矮房子的門推開了以後，我立刻就聞到了炒菜的味道，還可以看見油煙不間斷地從廚房門裡冒出來，從這個角度，可以清楚的看到煙正相續地從一個窗子流出去，形成一條單調的軌跡。我繞開它們轉進廚房。姑姑回頭見我來了，對我說，「你來啊。……出去，出去。飯一下就好。」邊說邊騰出手來揮舞了一個要我離開的手勢。我於是又回到客廳，坐在沙發上。</p>

<p>奶奶還在的時候，用的就是這套沙發了，但現在扶手的地方已經被壓得凹了進去，椅面也破了好幾個洞，坐上去的話，就會把裡面的黃色泡綿從洞裡擠出來。桌上擺著一籃橘子，橘子葉還沒拔掉，上面的白白的粉狀東西也還沒洗去。擺食物的木桌的防朽漆掉得差不多了，也多了好幾個黑黑的蛀洞，裝糖果的玻璃罐子已經空了。前方天花板上有一塊角落暗得完全看不出那裡有什麼。電視機是新的。</p>

<p>我打開電視來看。油煙恰好經過螢光幕前，我透過它們看著電視，在油塵的細微的反光之中，電視以一種流動的方式被折射著，這就和直接穿透了它們的光混合成一種持續被剝離著的畫面。地板上童年時會抱著玩具在上面打滾的地毯，因為整理麻煩已經被收起來了。現在一看，覺得那裡變成了好小一塊空地。其實，不只是地板，整個房子都變得狹窄得不像熟悉的地方。</p>

<p>姑姑把兩三盤菜在拜拜桌上面排好了以後，對我說，「吃飯啦。」我們坐在紅色的塑膠椅子上吃飯。</p>

<p>這些辦桌常常看到的可疊式的塑膠椅，是奶奶有一次從喜宴上偷帶回家的，那一次，除了兩三張塑膠椅，她也拎了幾袋湯汁淋漓著的各桌吃剩的食物回來。好幾天，她就拿那些炊過的剩菜配著饅頭和白飯一個人吃著過活。這樣的畫面就多少構成了我對奶奶的一種形象──似乎，不管怎麼樣的東西都可能被奶奶撿回並收容在生活裡，一直以來，這讓我有種自己也是被撿回然後收容起來的感覺。印象最深的，是有一次奶奶拿回一塊長滿白白綠綠的霉的木櫃在庭院刷洗著，我坐在門檻上，看著綠色的水不斷流下來，心裡想著，我也許一輩子也不能理解奶奶究竟為什麼會執著的想把表面的霉洗去，只為了在家裏收容這樣的東西。後來奶奶去世沒多久以後，那木櫃不到幾年就腐爛了。那一陣子，這裡丟了好多東西。要不是倉庫先前失火，應該可以丟掉更多東西吧。</p>

<p>「你愛吃這。盡量吃。」姑姑邊說，邊夾了一塊炒臘肉到我碗裡。但這其實我早已經不愛吃了，這話如果說出來似乎有點失禮，但是表示欣然接受卻像是情感的欺騙；我當然還是選擇後者。桌上另外還有一道酸酸的菜、一道紅燒雞肉。</p>

<p>我發現天花板上黑黑的那塊角落現在就在我的正上方，但無論怎麼看，都還是看不出裡面究竟有什麼，讓我不禁感到反胃。</p>

<p>「拿這個去，」姑姑吃完飯以後拿了線香給我，還有一小包蜜餞，「割草完後將這放在頭前。」我點點頭，正把整盤臘肉給吃光。「刀我放在外口，給你包好了。」她又說。</p>

<p>尾尾看到我走出房子，放下口邊的食物又對我汪汪的叫。我彎腰撿起用厚厚報紙包好的鐮刀，這時卻隱約看到趴著的尾尾的背上有一個小腫塊。「那是什麼呢？」我走近牠想要看清楚。牠卻因此用力站了起來，使我嚇得後退了半步。不過這麼一來，還是將那腫塊看得更清楚了。</p>

<p>那是個比想像中要大的東西，像是一顆棒球埋在後頸肉裡面鼓著，就在尾尾的脖子無論如何轉不過去、舔不到的那個地方，上面長著短細的綠色的毛。發現我盯著牠的背後看的尾尾，開始扭曲著脖子原地轉圈，然後又靜靜趴下來，可憐兮兮的看著我。見我沒有反應，又馬上站了起來，對我繼續汪汪的叫，卻不小心被自己嗆到了，開始猛烈地咳嗽。不管牠是不是有什麼話沒有說完，我這時就離開了。</p>

<p>離開之前，又看了一眼舊房子、小庭院和趴著的無力的老狗。一陣暖風從河的下游方向吹來，帶來陰鬱的南海的氣息。</p>

<p>公車等沒多久就來了，是很小的那種車型。因為墳場太偏遠，所以不論是過去還是回來，都只有這唯一的一班車，我趕緊搭上。</p>

<p>我坐在往墳場的車椅上，把鐮刀平放在地，用兩隻腳輕輕夾好固定著。和我同車的還有一對男女。男人戴著一頂黑色布帽，穿灰黑色的薄外套和淺色長褲，約莫四五十歲；女人是有著長頭髮的年輕女人，穿著白色圓領T和藍色牛仔裙，罩著一件紫色的薄外套。我上車時，他們同時看了我一眼，又隨即把頭分別轉向兩邊，看著和什麼都毫不相干的東西。我就坐在他們附近的位子上。</p>

<p>正猜想他們倆是怎樣的關係時，卻聽見了他們細小的交談聲。</p>

<p>「看哥哥有沒有來，」男人吩咐說，「有的話帶他回來。」</p>

<p>「嗯。」</p>

<p>「會來的吧…」</p>

<p>「會來的。」女人鼓勵著年紀比她大上很多的男人。但與其說是信念，不如說是一種期盼──信念勉強作為一種形式的期盼。對於這個，不禁令人覺得，就連說話的人都不是真的如此相信的，但除此之外好像又真的無計可施了，這就似乎，在最消極的狀況裡，相信正是這樣一種積極的作為。</p>

<p>男人雖然點了點頭，嘴裡還是小小聲的不知道碎罵了什麼。</p>

<p>到了半途，男人按了下車鈴就離開了。下車的時候，他輕輕壓住差點被風吹走的帽子，走往和車子相反的方向，一下子就不見了人影。從男人下車開始，女人就望著窗外，直到男人完全消失不見。然後，她從手提包裡拿出一本皮面的小冊子，專心看了起來。從這裡可以清楚看到她輕輕抿著嘴角，有著像是刻意要鬆著眉頭的側臉的表情。</p>

<p>兩人的對話，讓我想起小時的一次逃家經驗。那天，無論如何不想在家裡過夜，於是靜悄悄離開。在街上沒有目的地晃盪，卻有意無意地走到了奶奶家。摁了電鈴。奶奶開門後，抬頭看見是我，有點驚訝地問：「你哪會在這？」「不想回家。」我說。「媽媽知你在叨位嗎？」奶奶問。「不知道。」我說，心裡有點擔心奶奶因此會打電話讓家裡接我回去。</p>

<p>奶奶那時已經行動不便了，她於是慢慢移動，抱了一副不斷發出櫥櫃的味道的枕頭和棉被出來幫我舖好，見我躺下來，於是關上了燈，在旁邊也躺了下來。</p>

<p>一會，外面開始淅瀝瀝下起雨來，使得一股霉味從房屋的隙縫裡傳了出來。奶奶的鼾聲，混著溼氣、雨聲、霉味、櫥櫃的味道，形成了黯淡的黏糊糊的，像是佔據了我的童年和家族之間一切的那種東西，它也如此把一條條的不相干的東西黏在一起，成了那種奇異形狀。譬如有時候，我會夢到腳很長很長糾結在一起頭卻很小的一團怪物，不斷的發出低沉空虛的叫聲。我直覺那怪物與糾纏著我和家族的，正是同一種東西的兩個面貌。最可怕的一次是，我發現當我眼睛張開的時候，牠正用牠細細小小的手環抱著我，面對我露出牠的兩排深深的牙肉，牠形狀怪異的鼻孔直接將氣味噴在我的臉上。我越用力掙脫，牠將我的肩膀抱得越緊。正想要大叫，牠立刻用大大的手掌覆蓋住我的嘴。「噓嘶…」牠用空洞的大眼盯著我，用同樣空洞的聲音說。醒來以後，我發現枕頭被淚和汗浸濕了。</p>

<p>想著想著，忽然害怕就這樣睡去。「阿嬤。」我輕輕搖醒已經睡著的奶奶。「……安怎？」「我睡不著。」「…睡不著喔？」「嗯。我可以看電視嗎？」「…去去去。別太晚。」</p>

<p>我靜悄悄走出房間，坐在客廳的沙發上看電視。不想打開電燈，黑暗於是不斷竄動而又回復潛伏著，螢光幕的光不絕地閃動，和黑暗一起並列著刺激著我。我不停眨著眼睛。忽然感到心情變得輕鬆，不知不覺就倒在沙發上睡著了。睡夢裡，赫然發現自己正被細細的手環抱著，一驚之下醒來，發現是奶奶正用兩隻手緩緩把小棉被蓋在我身上。早上，母親帶書包來接我去上學，在路上並沒有說什麼。而之後我的這次逃家事件也，如同其他同樣脫序的事情，像是沒有發生過一樣，消逝在我的細細長長的童年裡。</p>

<p>公車搖晃著慢慢進入了山裡，兩旁的草因此越來越黃。女人開始用手掌把下巴托在窗台上，無聊地看著窗外。姑姑的女兒，比我大了兩歲的小堂姊，也是一個非常漂亮的女生。甚至我還不小心不應該地對堂姊動了情。</p>

<p>某一個夏天，和哥哥、堂姊走在街上要去看電影。堂姊那天穿著無袖的白上衣，我不經意就看見她白色的上臂，並且，忍不住從旁邊看進去，看到了她的胸罩和一點擠出來的肉，以及因為天氣熱的緣故，那些沿著她的胸形流下來的汗水。我不小心勃起了。在那之後，我的頭一直低低的，不敢看人的眼睛。在看電影的時候，只有堂姊的乳房、汗水和一股不知哪來的腥臭味在我的腦海裡繞著，電影放映時轟隆隆的聲音聽起來像是有什麼不斷在爆炸著，並發出強烈的閃動著的光。……還有一次。</p>

<p>那一天，我去奶奶的家裡，發現除了堂姊正在洗澡外，家裡一個人都沒有。後來知道是因為那天姑姑家裡停水，奶奶則出去散步了還沒回來。此時我忽然起了念頭，覺得偷偷往裡面看一下也無妨吧。一有這樣的念頭，我馬上感到罪惡，卻沒有那種應該有的噁心的感覺，這就成了一種躍躍欲試的興奮感。沒有掙扎太久，我就決定要做了。</p>

<p>我沒花多少力氣就把喇叭鎖撬開，微微打開門縫，小心地讓門的關節發出的「嘰」的聲音被掩蓋在「嘩」的水聲裡。等到打開的程度夠了，我將頭慢慢探進去。</p>

<p>奶奶家的浴室和馬桶之間裝有一條簾幕，輕輕地將洗澡的地方和高起的大小便的地方隔起來。可以想像堂姊的身體就在簾幕的另一邊。一股股溼氣，從簾幕的底下滲過來，簾幕和牆壁的鉤子用一條小繩子似乎輕輕一扯就可以拉斷般地連在一起。噴在鉤子上的水珠，一滴滴的落下，像是在計算我的視線待在裡面的時間。</p>

<p>但簾幕畢竟還是太厚了，我完全看不到想像中的另一端事實上的樣子。就在我正決定放棄要離開的時候，堂姊忽然從簾幕和牆壁的隙縫中伸出手來，在洗手台那裡摸索著什麼東西般誘惑著我。</p>

<p>一開始，還只有手的下臂露出來，到了後來，堂姊露出了整隻白皙的手臂。這時我感覺聽到了自己的心跳聲。似乎，透過眼前所見的，我便能聯想出藏在我所看不到的地方的一切。我靜靜看著這一幕，渾然沒有發現自己的呼吸已經變得很大聲了。堂姊摸索了半天一無所獲，於是把手收了回去。接下來發生的事情只在一瞬間。</p>

<p>「唰」的一聲，堂姊把簾幕整個拉開來，我「碰」的一聲把門關了起來。其實，除了白糊糊的一片像是女人身體形狀的東西外，我並沒有真正看到堂姊的身體，卻非常確信堂姊已經看到我了，於是大叫：「我沒有看到！沒有看到喔！」堂姊在裡面沒有出聲，而是以同樣的持續著的水聲回應我。我逃離了那裡，並發現開始時所有的興奮感成了一種噁心的東西。</p>

<p>那天晚上，我以為會遭到痛罵，卻並未如此。堂姊也像是並不在意一樣笑著和大家聊天。我才發現這樣的感覺已經不是第一次了。不知道是從哪一天開始，似乎，無論我做了這些還是那些脫軌的事情，家人們總會以同樣沉默的方式來原諒我，表現起來卻彷彿是想透過這種方式來懲罰我一樣。因為這麼一來，不論是懺悔還是辯駁的行為，對我來說都是不可能的，我的行為都像是成了沒有理由的壞事，無法被同情，也無法被責罰。</p>

<p>「沒關係嗎？」趁著沒有人注意我，我忽然對堂姊說。「沒有關係噢～」堂姊說，說的時候，她笑了。這時，其他人也跟著笑了起來，我才忽然發現，原先以為分散著的注意力忽然都轉到了我的身上。我於是感覺像是被什麼用力撞了一下，感到一陣暈眩，耳邊響著的聲音聽來都成了嘲笑、戲謔。我大叫一聲，衝出了奶奶的家，死命的往河的下游的方向跑去。跑回以前在南部的家，摁了電鈴，衝進自己的房間，躲在棉被裡的時候還在用力喘著氣。</p>

<p>這時聽到門外的電話響了。從母親說話間的語氣知道可能是姑姑打來的。但令人在意的，還是什麼事也沒有發生。那一整個晚上，沒有人進房來找我。我幾乎整晚沒睡，卻不敢開燈。不是害怕被發現，而是覺得，打開燈光以後似乎會看到什麼噁心的東西也不一定。我覺得有什麼是必須面對的，卻不知道將會面對什麼。</p>

<p>第二天，我悄悄試探地問母親關於這件事，母親只淡淡說，「下次不要這樣就好。」然後露出似乎一切都很瞭解般的微笑。那種似乎大家都瞭解了的心情讓我感到反胃，乾嘔了幾次什麼也沒有吐出來。見到我這樣，母親的表情感到有些驚訝，但是似乎一切都還在她的意料之內。「好啦，好啦。」她說，依然微笑著。</p>

<p>在之後一次的聚餐裡，我終於忍不住這種心情，大聲吼了出來：「我邊偷看堂姊洗澡邊打飛機，也沒關係嗎？」場面忽然安靜下來。</p>

<p>堂姊的表情很複雜，但是依然看似很冷靜。這樣過了一陣子，漸漸地所有人又開始繼續夾菜，沒過多久，場面又回復熱烈起來。母親把我帶到旁邊訓斥一番，要我說話不可那麼粗俗。我聽了以後，發現是因為這樣的理由被責備，不知為何居然感到莫名的冤枉，拳頭緊緊地握住並習慣性的舉起，母親看到，往後退了一步，像是害怕著什麼。這時，我發現雖然聚餐的場面依然熱絡，大家的注意力忽然不知什麼時候也已轉往我的身上了，像是也在擔心著。我轉頭看他們，他們像是又趕緊轉移注意力做起自己的事，擺起自然的表情。我才了解到，原來自己被當成怎麼樣的角色被警戒著。想到這裡，我用力閉住氣，然後大聲對所有人說：「我不是壞人啊！」大家卻不笑，而是很認真的聽著，有人還點了點頭。</p>

<p>只有奶奶大聲笑了出來，「當然不是喏。」她說。我聽到了奶奶的這句話以後，才在事件以後第一次流出了眼淚。同時，我感到自己的童年回憶正以某種方式委縮著，包括充滿著我的童年的這些在我面前的表情模糊的家人的印象，也在萎縮之中成為了像是毫不相干的東西。</p>

<p>說起發生在我十四歲的冬天裡的這個事件，就像枝刨刀硬生生插入我的童年用力翻攪並把大部分的東西帶走，只留下一條空空長長的隧道和賴著不走的黏糊狀的東西。那些東西表面上看起來只是一些溼的殘渣，卻有著暗地裡蔓延覆蓋滲透了隧道內壁的細根，交錯聯繫成了菌絲結構的有機體，貪婪地汲取全部隧道裡的養分，使隧道的內壁用力委縮了起來。所有的通過成了非常痛苦的事情，當你經過，那些濕滑的東西會不斷摩擦著你身上裸露的地方，像是自己正被什麼擠壓、消化著，不禁會去想，也許自己通過那裡以後，也會成為完全不一樣的東西也說不定。站在隧道口大概就能聞到不斷飄出的腥臭味，往內看進去，卻除了一塊黑影以外就沒有了。如果有火把，大概能看到稠狀滴落著的綠色物質和像是被人擰過般扭曲變形的內壁吧，這麼一來，這些說不定便不會那麼令人害怕了。不知道是不是因為這樣，那一陣子，我非常喜歡火。</p>

<p>夜裡，如果睡不著，我會將火柴一根根的點燃，讓一點點火光在夜裡跳動著，或是，在紙上面寫著一些討厭的字，然後揉成一團放在盤子裡，把它們一口氣燒掉。如果火焰太漂亮的話，我還會開心的笑出聲來。</p>

<p>有一天傍晚，我去奶奶家幫忙清掃家裡的霉，奶奶把抹布和水桶拿給我，要我去把倉庫裡的霉擦去。到了倉庫才發現這次南風回潮帶來的霉是怎樣一種深層的東西，蔓延在所有事物的表面、裡面。我顫抖著手擦去它們，感覺它們是那樣的噁心，這樣的噁心感，讓我立刻想到了火。我想著，如果用火把那些東西燒去的話，似乎一切噁心的感覺就會成為很單純的黑黑乾乾的東西吧。於是，我摸到了口袋裡面的一盒火柴，沒有遲疑多久，我就開始逐一灼燒倉庫裡的霉。每次看到那些綠色的毛茸茸的東西萎縮成乾癟的黑色的模樣，我就感到心裡有一陣快慰。到後來，我像是領會了什麼一樣，開心地笑了起來，把手裡的一團火丟近深深的黑暗裡，希望能把那整塊的黑影全部燒去。</p>

<p>於是倉庫失火了。</p>

<p>我不知道火原來能以這樣的方式蔓延，在門外看呆了。看久了火這樣燒著，不由得感到害怕，於是大聲叫：「阿嬤！失火了！」奶奶聽到連忙趕了過來，和我一起盯著那團火，要我把事情的發生如實說了，在聽了以後，大聲罵了我幾句，踮起腳來用力搥了我幾下，搥到後來，奶奶腳步不穩，幾乎跌到了我的身上，用力扶著我的肩膀並用力喘著氣。在紅紅的火光照映中，奶奶靠近著我的失望表情成了很凝重的悲傷。我只能一遍又一遍地說著「對不起。」這時，隨著奶奶的每一下搥打和我的每一句道歉，忽然有了一種奇異的感覺，就好像藉由這種方式，自己居然也能將一些長滿塵埃的東西收容了起來了。</p>

<p>後來知道，奶奶並沒有把事情發生的真正原因跟任何人說，而只是用「失火」就把這件事交代了。我因為過於愧疚，也一直沒有向家人們坦白究竟是發生了什麼事。</p>

<p>之後，奶奶的身體狀況越來越差、話也越來越少，而慢慢地去世了，我們之間的這個秘密就一直被這樣保存著。每次回憶起這件事，我都會哀傷地想起奶奶認真地搥我的胸口的憤怒和失望的表情，還有我在當下的那種感到一切又被重新收容了的感覺。</p>

<p>公車突然在奇怪的地方緩緩減速，還完全停了下來。我忍不住往女人那邊看去，發現她也正用疑惑的眼神看著我。司機試著發動幾下卻失敗了。他打開車子的前門走下車，對我們說，「我落去看覓。真歹勢。」我和女人又相對看了一眼，都露出有點不好意思的微笑。沉默了一陣子，我才說：「妳也是來掃墓的啊？」</p>

<p>「是啊。」她說。</p>

<p>「剛才那是妳的…」</p>

<p>「噢，我爸。」</p>

<p>「爸爸不一起嗎？」</p>

<p>「掃墓嗎？嗯…對啊。」</p>

<p>「自己一個人來掃墓，多少覺得孤單吧？」</p>

<p>「…還好。…那是蜜餞嗎？」</p>

<p>「嗯，要供奶奶的。」</p>

<p>「啊，原來不是吃的。」</p>

<p>「要吃也可以，…給妳。」從小袋子裡面拿了一個出來給她。</p>

<p>「不用啦，」她兩手在面前交錯揮了兩下，「給奶奶吃的。」</p>

<p>「沒關係呀…」</p>

<p>「不用啦。」她小心地把我的手推開。看著我把蜜餞放回小袋子裡，露出有點歉疚的表情。我想說「沒關係」，卻好像不說更好。</p>

<p>司機這時候回來了，「等一下喔，」他從車外伸進頭來對我們說，「『緊急救援』的人在路頂啊。歹勢歹勢。」看來發生了拋錨之類的狀況吧。</p>

<p>「從這裡不遠吧？要不要乾脆用走的？」我問她。</p>

<p>女人想了一下，「好啊。」她說。</p>

<p>向司機說明意圖以後，我們離開了公車，然後沿著柏油路向前走去。兩旁的芒草有我們半個身體那麼高了。從草間吹過的風用力在乾乾的山的空氣裡劃出一條條濕濕的痕跡，撞到我們然後滑過我們或者穿透我們。於是身體的那一側，就沾上了風的吐息，一層衣料服貼著肌膚，輕柔地搓撫著。兩人的頰間是紅潤的。女人的長髮不安分地揭開耳垂的覆蓋，南風的手伸入撫摸著，讓濕了而更加飽滿的軟肉顫動著。鼻間聞到的都是新鮮的綠色氣味，讓人確實感到已進到山裡了。這種感覺，像是我們並不在前往墳場，而是往更有生命力的地方去著。</p>

<p>景色卻單調得如同提前到了墳場一般。似乎一切自然事物們都說好了，這裡除了有長草以外，就不要有別的了。人們勉強讓長草之間擠進一條柏油路、一些石碑和短階梯，像是用力往外推開了原本單純的東西；這樣的舉動，卻讓這裡顯得更加荒涼了。人們有能力讓這裡寸草不生，但是這麼一來，埋葬死者的意義卻好像某一部份就沒有了；因為我們總是必須一年一次地來到這裡將祖先的墳上的長草拔去，並期待明年這裡的草還是一樣的茂盛。這些儀式的內容就是我們與死者的關聯，假如連這樣的東西都被連根拔除的話，就有一個關於我們很密切的世界忽然消失了。我不禁覺得，人們很多的理想最後都必須被這樣子實現起來，而只是為了，假如沒有的話，空虛感會直接撲向包圍我們，並掠奪著啃蝕著我們。說起來，我們害怕的，其實還是如果世界忽然萎縮了的話，它和我們會成為什麼樣子，這樣的壓扁又將會擠壓或擠爛哪些東西。</p>

<p>「哥哥不知道會不會來啊。」女人忽然喃喃自語。</p>

<p>「以往都會來嗎？」</p>

<p>「其實，不知道，」她苦笑，「我們只是覺得他好像會來給媽媽上香。」</p>

<p>「離家很久了嗎？哥哥。」我假裝並不經意地問。</p>

<p>「兩年了，一開始還會在晚上打電話給我。這一陣子就都沒有消息了。」</p>

<p>「究竟有什麼樣的理由要離家呢？」</p>

<p>「哥哥經常是這樣…當他想執著的做一件事，什麼樣的理由就不重要了。他曾經跟我說過覺得不被了解，覺得壓力太大什麼的。但我一直到今天還不是很明白，究竟哪些是他當初離家的原因，什麼又是他現在堅持著的原因。現在的原因說起來只有一個目的吧，就是想要持續這段離家的，該說舉動嗎…」</p>

<p>「或許從他離家前可以看出一些徵兆嗎？」</p>

<p>「不知道。」她冷淡地說，又一次抿起了嘴角。我才發現原來那是無奈時的表情。男人覺得並不被了解的心情，對我而言，忽然成了很真實的東西。</p>

<p>他並不是從不說自己的事，卻彷彿，無論說了什麼，都一直處在一種和外在世界的語言離得很遠的狀態。我於是想起在童年時候大聲叫著「我不是壞人」時候的心情，其實，那時應該還存在有許多話能夠表達我的心情，卻無論如何，只能透過大吼或是緊握拳頭的動作來說，因此也無論如何說不清楚了。這麼一來，我居然完全理解了陌生男人的孤寂，也理解了一個男人在離家的夜裡，一次兩次打給年紀比自己小的女人，究竟想要表達怎麼樣的心情。我想像自己其實就是那個離家的男人，心裡忽然感到了悲哀。</p>

<p>「如果，哥哥一直不回來的話…怎麼辦呢？」我戰戰兢兢的問她，彷彿是為我自己而問的。</p>

<p>「還是得生活吧，」她說，微微皺了一下眉頭，似乎對這樣的問題有些反感，但隨即又回復以往的冷冷的理智的表情，「畢竟他這樣做，有他自己的理由。也許，不需要我們的支持，他也能好好活著吧。」</p>

<p>之後，我就默默地不說話了。女人似乎也不以為意，同時也放棄了張望。而一到了墳場，我們就分手了。</p>

<p>這時，已經是傍晚。墳場這一邊是朝西的山面，橘黃色的夕陽照在我和周遭的全部東西上面。或許正因為天色晚了，墳場上沒有什麼人。我上完香，一個人安安靜靜地把奶奶的墳上的草除去，邊除著草，邊讀著石碑上刻著的對奶奶的說明文字，卻發現這些字裡默默地只寫著關於奶奶的很少的事，其他統統都埋在很深很深的地方。就在我把蜜餞一顆顆地排放在奶奶的墳前的時候，我終於忍不住眼淚了。我跪在那裡，用力縮起自己的身體，把自己的臉藏在自己的兩手之間，到最後甚至哭出了聲音來。這時，黑暗之中，我感覺似乎有雙細細的手正環抱著我──不一樣的是，所有那些溼熱黏膩的，忽然都成為了無可比擬的溫暖感受，充實著我。</p>

<blockquote>
  <p>（23屆月涵文學獎小說首獎）</p>
</blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[壓垮無力者的教科書——評林火旺《道德：幸福的必要條件》]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/08/15/ya-kua-wu-li-zhe-de-jiao-ke-shu/"/>
    <updated>2015-08-15T15:31:45+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/08/15/ya-kua-wu-li-zhe-de-jiao-ke-shu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>原發佈於《秘密讀者（2015年06月）：道德，人們應該如何共同生活？》（<a href="http://www.taaze.tw/sing.html?pid=25100002849">Taaze</a>、<a href="https://readmoo.com/book/210031655000101">Readmoo</a>）</p>
</blockquote>

<p>林火旺的《道德——幸福的必要條件》是一本以倫理學為主題的通俗哲學書。在書中，他試圖以哲學家的口吻探討、證成道德的重要性，試圖說明「台灣的許多社會亂象與人生問題，根本原因在於道德淪喪所導致」。南方朔鄭重推薦此書，認為它是「對台灣道德病理所作的總檢查」。</p>

<!--more-->

<p>在此書中，林火旺先說明什麼是道德與哲學，而後從三個不同側面切入，並由「道德是幸福的必要條件」之命題拉起整本書的軸心。這三個側面可以展示為兩個角度，一個是對現實的診斷，一個則是批判路線的確立：</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: center">現實的診斷</th>
      <th style="text-align: center">批判的路線</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td style="text-align: center">法律不足以確保社會安定</td>
      <td style="text-align: center">道德作為法律的補充，必須發揮必要的規範力量（第三到六章）</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: center">解嚴後，台灣民主存在各種亂象</td>
      <td style="text-align: center">自由社會的公民品格應被當成一種新的道德規範（第七到第九章）</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: center">父權解放後的價值錯亂與道德倫喪</td>
      <td style="text-align: center">應落實各場域和時期中的倫理教育（第十到十三章）</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>林火旺認為「道德推理」是道德教育的必要訓練，而哲學家是最擅長道德推理的專家人士。他認為許多台灣人道德，但不了解道德是什麼，反而阻礙道德推廣。</p>

<p>為了進行「總檢查」，他的討論路線自個人生命出發，到社會生活、到政治生活，從教育談到工作、又談到學術倫理，而後回到人的生命價值，進行最後的總評價。</p>

<p>林火旺此書的知識份子情懷令人敬重，他希望彌補哲學過去在公共討論中的缺席，讓國人意識到道德倫喪的嚴重。這本書於2006年出版，時值台灣人在第一家庭的道德失信後的反思浪潮，在當時似乎也回應了一些知識份子的情感。</p>

<p>然而如今回顧，我認為書中有一些錯誤與危險。我將透過對此書核心論述的批判，來指出它們。</p>

<p>本文共分三節：</p>

<ol>
  <li>在「一、規範性的混淆——窺看大道德主義」中，我將指出在本書中的「道德」概念是有問題的、被混淆的。</li>
  <li>在「二、不是『好人』就不可能擁有幸福？」中，我會討論上述混淆如何對人生哲學產生不良影響。</li>
  <li>「三、毀滅無權力者的教科書」是本文的結論，並且會討論上述混淆如何為權威背書，並對政治哲學造成問題。</li>
</ol>

<p>我不認為道德推理必須極致嚴格。我同意：理智的、直覺的道德推理和人生智慧，也可能為生命帶來正面指導。但是它應避免造成危險和歧視。</p>

<h1 id="section">一、規範性的混淆——窺看大道德主義</h1>

<p>我們或許不難同意「人需要有道德」，但首先，我們要先妥善處理：當我們說「道德」，我們到底在說什麼？</p>

<p>林火旺主張「道德就是人與人之間的適當關係」，但這並不是定義。因為道德怎麼會是一種<strong>關係</strong>呢？當我們說兩人間有「關係」，我們指的是一種特殊的連帶，但是道德顯然<strong>不會就是</strong>這個連帶，而至少必須是建立在這個連帶上的某種東西。更別說以「適當」定義「道德」，無異於以「道德」定義「道德」。這句話基本上不能算是道德的定義，最多只是在進行道德內涵的闡明：道德與人際關係有關。</p>

<p>我們要如何理解林火旺所說的「道德」？在全書中，最主要的線索，就是看他所認為的道德適用範圍和必要性為何，從中去看出這樣的「道德」究竟指涉了什麼。</p>

<p>為了主張道德對人的必要，並指出其內涵，林火旺援引至少三種哲學理論，分別是：</p>

<ol>
  <li><strong>亞里斯多德</strong>：道德是幸福人生的必要條件。</li>
  <li><strong>霍布斯</strong>：絕對自由的狀態，是自然狀態，而自然狀態就是（野蠻的）戰爭狀態。人應該去約束自己，有道德規範的狀態比起自然狀態是更好的狀態。</li>
  <li><strong>康德</strong>：人之所以為人、人之所以具有異於動物的尊嚴，在於人能從事道德行為。</li>
</ol>

<p>透過逐一檢視這些理論，林火旺所理解的「道德」概念將不斷被揭露出來，直到我們終於會發現，這個「道德」，是一個龐大、無所不包的規範性概念。在這篇文章裡，我將這個道德概念稱做「大道德」，並試著展示它的內涵，並將這過程稱作「對大道德主義的窺看」。</p>

<h2 id="section-1">一之一、亞里斯多德</h2>

<p>我們先從亞里斯多德的倫理學開始：亞里斯多德為什麼說「德行是幸福人生的必要條件」？當他這樣主張的時候，他到底在說什麼？</p>

<p>亞里斯多德是這樣認為的：<strong>善</strong>，指的就是某事物潛力的實現；當人在生命中將潛力全方面地實現，就達到人生的<strong>至善</strong>，就是<strong>幸福</strong>；而<strong>德行</strong>，則是追求至善者所需要的條件和狀態。</p>

<p>根據上述說法，我們可以粗糙地說：若把幸福當成目的，德行就是必要工具。人各有不同的幸福，相同的只有對幸福的定義：個人潛能的全方面的實現。亞里斯多德主張，人應透過提升自己的德行，包括培養能力（<strong>理智的德行</strong>）與習性（<strong>倫理的德行</strong>），讓自己得以追求幸福。</p>

<p>然而，其實林火旺幾乎沒有像上述這樣在書中釐清亞里斯多德的意思，他純粹只是引用亞里斯多德的「<strong>德行</strong>，是幸福的必要條件」這樣的說法，來作為「<strong>道德</strong>，是幸福的必要條件」的表述，他甚至使用過這樣的語句（粗體是我加上去的）：</p>

<blockquote>
  <p>亞里斯多德說<strong>美德</strong>是幸福人生的必要條件，就是這個道理：有<strong>道德</strong>不一定幸福，沒有道德一定不幸福。</p>
</blockquote>

<p>這裡顯然有調換概念的問題：林火旺不釐清亞里斯多德的說法，而是另循路徑去回答「道德為何是幸福人生的必要條件」：</p>

<blockquote>
  <p>道德[…]是我們生存的工具、過日子的方法。不用這種方法過日子，我們等於選擇衝突而不是和平，沒有和平我們不可能心安。「平安就是福」，每天活在不安當中，怎麼可能幸福？</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>幸福其實很容易，它不需要特殊的工具、不需要很多錢、不需要很有地位，它只需要一顆善良的心。所以有道德的人，才可能找到幸福。</p>
</blockquote>

<p>與亞里斯多德不同，林火旺主張幸福具有某些<strong>固有內涵</strong>，意即，不管對誰來說，幸福人生都必須包含某些特定事物。</p>

<p>林火旺多次展示幸福的固有內涵，包括「安全感」、「人際和諧」等等，並依這些內涵試圖主張「道德是幸福的必要條件」。</p>

<p>比起說明德行的「工具性」，林火旺更強調各種幸福內涵的「可反思性」：財富、成功、名利等<strong>有限的</strong>且<strong>不可反思的</strong>價值，都不能放入人生的最終目的裡。究竟幸福是什麼？他給了一個清楚的更接近「平安喜樂」的幸福概念：</p>

<blockquote>
  <p>人生在世可以追求的是什麼？其實不論一個人活多久，由於每一個人都是有情有感的個體，這樣的個體不論有無來生，在這個可知可感的生命過程中，無時無刻不在感受喜悅、承載憂苦。人們可以期待的是：儘量讓活著的每一天都充滿意義、滿懷欣喜，盡可能遠離杞人憂天似的悲苦愁煩。相信一個能實現這個期待的人，就是擁有一個相當幸福的人生。那我們如何才能達成這個目標？</p>
</blockquote>

<p>以上是林火旺在援引亞里斯多德的說法後，發展出的觀點。然而，亞里斯多德的主張其實是：幸福是人生價值的全方面實現，而「有德行」就是意味著「擁有能盡可能實現幸福的能力，或處在這樣的狀態」。亞里斯多德將德行區分為兩種：<strong>理智德行</strong>與<strong>倫理德行</strong>。理智德行可以看待成一個人實現人生價值的才能，而倫理德行則可看成一些品格的性質，包括勇氣、節制、友愛、溫和等。倫理德行和理智德行是相輔相成的，倫理德行可以讓人設立善的目的，而理智德行則幫助人去實現這項目的。</p>

<p>林火旺的主張和亞里斯多德所說的差距究竟有多遠？如果差距太遠，那麼後果就是：林火旺的「道德是幸福的必要條件」的主張其實缺乏在哲學上的根據，而只是假借了亞里斯多德的語言，來陳述一個空有外殼的教條。</p>

<p>但我更情願去認為，當林火旺在主張「道德是幸福的必要條件」的時候，他其實沒有超出亞里斯多德太多，他要說的應該是：「道德」是一種倫理德行，並且唯有它，可追求人際和諧與安全感，而這是幸福的固有內涵。</p>

<p>如果他的論點是這樣，那有什麼問題呢？</p>

<h2 id="section-2">一之二、霍布斯</h2>

<p>林火旺接著談起「選擇」，並改以效益主義的方式來談論道德的意義：道德的選擇之所以是好的選擇，是因為道德的選擇可以為我們自己帶來最大的好處，而這代表了道德的某種價值。他認為這可以用來回答他自己提出的「聰明人為什麼要約束自己？」的問題。譬如，對於「約會遲到為什麼不道德」，林火旺主張：</p>

<blockquote>
  <p>約會遲到，這不是違法的行為，但卻是不道德。如果一個人習慣性地約會遲到而不會感到愧疚，[…]別人內心對他的評價一定是負面的。女性朋友如果常常約會遲到，如果別人不但不生氣反而巴結逢迎，一定是別人想從妳身上得到什麼[…]。一個不尊重別人的人，也不可能得到別人的尊重，這就是道德的意義和價值。</p>
</blockquote>

<p>透過將「選擇」擺上檯面，進入關於「<strong>理性選擇</strong>」的討論空間，進入政治哲學的討論空間。</p>

<p>林火旺如此談論霍布斯的<strong>自然狀態</strong>（一種不存在法律等社會規範的人群狀態）：在這樣的狀態下，人與人之間有絕對的自由。由於人與人是為了自己的利益行動，當與他人的利益相衝突的時候，便會與他人進行競爭，為了自保，也會考慮殺死對方。因此，自然狀態就是戰爭狀態。戰爭狀態，意味著不和平與缺乏安全感，因此人們決定透過契約來約束彼此，從此脫離自然狀態。</p>

<p>這意思就是，比起<strong>絕對的自由</strong>，<strong>市民的自由</strong>能為每個人帶來更大福祉。</p>

<p>依此，林火旺給出了結論：</p>

<blockquote>
  <p>因此文明社會需要一套道德規範。</p>
</blockquote>

<p>這其實非常令人困惑。因為「道德規範」其實沒有出現在霍布斯所談論的，從自然狀態變遷到社會狀態的過程中。</p>

<p>霍布斯談論人，一種理性自利的動物，這意義類似於「人是一種會按照自利來進行理性選擇的動物」。霍布斯主張：人自然會選擇脫離戰爭狀態，以追求自身的更大福祉。這種純粹來自理性自利而形成的人類行為的律則，叫作「<strong>自然法</strong>」。「無論如何都要自保」、「追求和平」等都是自然法。其中一條自然法，就是「契約應該遵守」：人與人據此締結契約來形成社會，逃離自然狀態。</p>

<p>在這個過程中，道德規範究竟出現在哪裡？</p>

<p>除非主張「道德是一種契約」，意即，主張道德無關良心或者情感，只是人類社群內的協商結果，否則按照契約所制定出的不會就是道德規範。而自然法，既然是完全來自於人類的自利而形成的人類群體的定律，它們的內在規範性只在於「如果不照做，對自己是不利的」的人類本性，這也顯然不是林火旺所引述的反功利主義的、奮不顧身的那種「道德」。</p>

<p>那麼，林火旺在談的究竟是什麼？在這過程中，道德規範又從何處出現？</p>

<p>但是，無論這個問題怎麼回答，在林火旺的引述下，我捫對「大道德」的概念依此又有了新的理解，我們發現它也包含那種人們出於自利，而自主地選擇去遵守的那種東西。這是從人際互動中自然形成的東西，是一種屬於<strong>社會權利</strong>的東西。</p>

<p>依康德所說，這是<strong>內在自由</strong>與<strong>外在自由</strong>的混淆：關係到社會權利的是外在自由，而關係到道德規範的是內在自由。外在自由來自於社會規章與公權力，但內在自由則只出自於這位社會中人的自省與自律。</p>

<p>說到康德，林火旺也引用他來說明：人為什麼應該選擇有道德的生活？</p>

<h2 id="section-3">一之三、康德</h2>

<p>林火旺引述「康德表明：人因為有道德所以有異於禽獸」，希望能依此說服讀者，選擇道德的生活是更有尊嚴的：人因為具有理性和動物有所區別，而合乎理性的實踐必是道德的行為。</p>

<p>先不論康德那句話的意義究竟是描述還是勸導，林火旺顯然認為道德具有以下的新特徵：人應該按照良心行事，而道德規範具有自內心而來的、從理性而來的規範力。</p>

<p>我們到此看到的是，大道德是一個無比豐富的概念。它既包括了人的善念，包括可追求幸福的德行，也包括了社會權利；既以有條件的善為目標，也以無條件的善為目標；既包含工具價值的實踐，也包括內在價值的實踐；既包括了出自良心的東西，又包括了自我實現的東西，也包括了來自生存壓力的東西。</p>

<p>我們可以看到，他製作的這個「道德」觀念在應用界限上過度廣泛，就根基來說，由於其「德行作為道德」的面向是來自對亞里斯多德幸福論的限縮，「自然法、社會契約作為道德」是來自對霍布斯的曲解，他或許勉強保住康德對道德的辯護作為根基，但這就如超載的獨木橋，就「大道德」概念本身的碩大無朋而言，是不牢靠的。</p>

<p>「大道德」的根基不牢靠，因此具有濃厚教條主義色彩。在整體上，林火旺認為它是有系統的，但事實上，卻包含了對世界的價值判斷和定見，並不經反思地連結各種規範性，將這些概念全部都用「道德」統一起來，它事實上具有難以察覺的宗教性。</p>

<h1 id="section-4">二、不是「好人」就不可能擁有幸福？</h1>

<p>對於上述對於「大道德主義」的揭露，或許有些人會反駁我說：一本通俗的倫理學著作，並不需要像學術著作那般嚴格。</p>

<p>對於這樣的說法，我有兩個回應：</p>

<p>一、「不嚴格」和「錯誤引用」不一樣：有時候我們容忍不嚴格，是因為它的思路依然大致上是正確的。以科學普及或數學普及為例：它們可能出於通俗的意圖，不清楚交代證明、理論或計算的細節，但引用的事實與思路必須是綿密正確的。當「錯誤引用」的結果造成了「概念誤導」時，他造成的問題並不是「不嚴格」那麼簡單。</p>

<p>二、倫理學就其功能更不能原諒這問題，因為它企圖指示人們「該怎麼做」，並且，當它帶著哲學的思維縝密的印象出現在世人眼中，它固有人們對此的信任感：即便這有違我的直覺，我也該好好想想哲學家如何思索出這樣的道理。倫理學如同實踐的教科書，對閱讀者的影響不僅止於理論，也包括現實生活，包括規範自己與規範他人。它可能解放生命，也可能壓抑生命；它可能解除歧視，也可能製造歧視。</p>

<p>關於第二點，是我在這一節試圖要處理的。</p>

<p>林火旺對生命問題的提問，開始時帶有濃厚的悲觀主義作風。他沉痛地指出富裕、成就、名利等，都因生命的有限性而缺乏價值。但林火旺並非是一個悲觀主義者，因為他的追問並不徹底，而停留在一個還樂觀到能去贊揚道德的層次：</p>

<blockquote>
  <p>當你利用哲學家追根究柢的精神去質問「人活著幹什麼？」「生命的意義和價值是什麼？」這類的問題時，一定會涉及到道德問題，因為每一個人都活在人群之中，生命如果如果有意義，這個意義必然和人際之間如何相處產生關連，而「道德」簡單地定義就是人與人之間的適當關係。</p>
</blockquote>

<p>在上面這個段落，我們明確可以看到林火旺停止追問之處。</p>

<p>選擇在此停止追問有機巧之嫌：「生命問題涉及道德問題」或許無庸置疑，但「因為涉及道德問題，所以應該從中找尋意義」卻被隱藏在後頭。</p>

<p>林火旺在此停止追問，很難令那些真正深刻反省、懷疑生命價值的人滿意，特別是當大道德主義將生命價值的問題與人際關係並列，將人生與道德人性、政治人性並列時，有一個問題會立刻浮現：為何道德是人生的主題？會不會有無關道德卻幸福的人生？</p>

<p>林火旺的回答是：不會。因為生命有限，並且我們對上述價值的追求永遠不可能滿足；如果要感到真的滿足，必須在與人的相處中感到合諧、平安，所以唯有道德的人才能擁有幸福人生：不道德的人不可能享受到道德的人所能有的這種幸福人生。</p>

<p>但究竟如何說明「為何唯有能與人和諧相處的人，才可能擁有幸福人生？」究竟如何說明，一個想獲得幸福人生的人，必須將道德生活作為生命的主題或條件？</p>

<p>我認為，林火旺在此預設了「人的善/惡二元論」：一個人要嘛是道德地生活的好人、要嘛是不道德地生活的惡人。因為，他主張雖然是「只有好人配得幸福，其他所有人都不配得幸福」，如果沒有這個二元論的前提，他事實上只能主張「好人配得幸福、惡人不配得幸福」。</p>

<p>這個二元論很顯然過度簡化了人。一個總是道德生活的人，他是否不會犯下無法挽回的重要錯誤？一個禁不起誘惑的違反道德的人，是否就是惡人？一個經常性觸犯小惡，但是在大義上從不退讓的人物，是否不配得幸福？一個追求在道德與不道德之間追求界限超越的理想的人，有沒有藝術家型的幸福人生？一個終其一生劫富濟貧的俠盜，在死在斷頭台上時是否可能露出滿足的微笑？可以說是，無論是文學、傳記與個人經驗，都不斷對此二元論進行挑戰。</p>

<p>但事情遠比到此為止所討論的要更複雜。因為林火旺並非忽視個體差異，他甚至引用約翰彌爾，表達了「個體性是幸福的必要元素」的想法，表達了人的發展的差異，陳述應讓每個人對自己的人生幸福都有自己的想像。</p>

<p>林火旺透過對彌爾的理解，試圖想引介價值開放的人生，但在此同時，他依然擺放了揉合了守法、善意、人際和諧、公民德行在內的一套大道德規範，來作為自由的界限。這個界限很顯然比彌爾所認為的要狹窄，因為彌爾認為，除非一個人的行為影響到他人的利益（無論是積極的還是消極的），否則他是完全自由的。</p>

<p>我總結一下，到這裡至少有兩種按照不同脈絡所提出的人生價值，一種是「<strong>簡單幸福感</strong>」：與人相處中的和諧與平安；一種是「<strong>個體展現</strong>」：根據對自己的認識而來的人生價值的實現。「簡單幸福感」是透過<strong>道德地生活</strong>去實現的，而「個體展現」是將道德當成自由的界限、追求幸福的手段的限制。</p>

<p>不難看出，在林火旺所考慮的兩種人生價值中，道德扮演了兩種不同的角色：在「簡單幸福感」，道德可以為生命提供價值，甚至個體性必須以道德生活為條件；在「個體展現」，道德則不具有這樣的功能。這可以讓我們看見，兩種不同的人生價值的重大差異。</p>

<p>如我剛剛所抱怨的，如果只有「簡單幸福感」才能作為生命價值，對於人生的想像是過於狹隘的。但是，更不幸的是，「個體展現」這樣的生命價值，若按照林火旺的建議，事實上要嘛是無法追求的、要嘛是父權的、要嘛則是令人絕望的。</p>

<h2 id="section-5">二之一、這樣的「幸福」真能追求嗎？</h2>

<p>林火旺在確認了彌爾的思想後，於是接著主張，如果要追求個體展現的生命價值，必須先找出個體性的差異，他將這樣的工作稱之為「找到自己」：</p>

<blockquote>
  <p>[彌爾]的說法如果用現代的語言表達等於是說：一個人如果要找到幸福，必須先找到自己，因為每一個人的個性都是獨一無二的[…]，一個人要擁有幸福人生，首先必須確立獨特的自我本性，因為實現或滿足每一個不同的個體，必須採用不同的生活方式或價值理想。</p>
</blockquote>

<p>不難看到這解說是如何地草率：他擅自將限制權威者的主張（社會規範不應限制各生命的獨特價值），轉換成被權威者的義務（每個人都必須去發現自己的獨特價值）。同時，他更主張了一種對工作的宗教觀：</p>

<blockquote>
  <p>將工作完全等同於謀生的人，其實忽視工作對生命存在的價值和意義，生命的光和熱，往往來自於對工作深層意義的體認，事實上我們是透過工作，實現自己的生命價值，確立存在的尊嚴。[…]不論從事哪一個行業，忠於職守不但合乎職業倫理的要求，也是一種積極生命的展現。</p>
</blockquote>

<p>這整體觀點因此可以如此重建：一個人要實現人生價值的話，必須先確認他的獨特性，並從中發現他的生活方式或價值理想，主要透過工作來實現它。這種要求我們不會太陌生，一些前輩、學校老師、家長，經常就是以這樣的要求去指示、規勸、或限制社會的新進成人。他們以一種過來人或明燈的態度，規約新進成人的成長方向、並壓抑青年人的興趣。</p>

<p>當他們一再表明這樣的要求是合理的、並如此說服新進成人，我們就看到一個「將個體的生命價值實現看成目的、而生活方式作為<strong>手段</strong>、一整套『道德規範』作為自由的<strong>限制</strong>」的生命理念變成了一個合理的人生圖示。</p>

<p>這個「<strong>目的—手段—限制</strong>」的生命實踐模型，最大的問題在於它認定「一個幸福的人生必須先是有規劃、有目的的人生」，製造令人緊張的焦慮。一個可想見的、常聽聞的困境在於：生命是有限的，那我們應該何時開始確立我們人生的價值來實踐它？我們何時準備好可以成熟到開始規劃自己的人生了？</p>

<p>在這裡就陷入了沒有出路的迴圈：我們不僅難以成熟到足以規劃自己現階段的人生，我們更難想出我們人生最終的目的是什麼。因為我們事實上只能活在<strong>對象的價值</strong>還無法確認的那個階段，我們往往要得到對象以後，該對象的價值才得以確認下來，無論有形的、無形的，皆是如此。那麼，我們該如何確認價值、認清自我來規劃人生？</p>

<p>並且，加上由於人生最終價值的設定，往往是涉及自我認同的問題，當在此失敗，便伴隨著無法消解的焦慮，與對自己的人生產生懷疑：究竟什麼是我在人生中應該追求的價值？我真的有辦法追求得到嗎？</p>

<p>這就像是詛咒一樣，一旦我們把「<strong>目的—手段—限制</strong>」看成生命幸福的實踐模型，這人除非具有能擔任自己領航者的超凡才能，不是無法逃脫家父長的掌控、逃離社會主流的價值觀來追求生命價值，就是進入讓人無法逃離的絕望，進入對自我生命與人生認同的徹底疑惑。</p>

<p>面對這困境，結論就是：只要我們保留「<strong>目的—手段—限制</strong>」的生命模型，「個體展現」就不只是一種可追求的人生價值，使得「簡單幸福感」幾乎就是<strong>唯一</strong>可追求的人生價值。</p>

<h1 id="section-6">三、壓垮無力者的教科書</h1>

<p>在上一節中，我試圖展示大道德主義與林火旺的人生哲學主張，對人們造成的壞影響。在這一節中，我想指出的是，在政治上，它其實是一種反進步的東方教條主義，它被西方哲學語彙重新包裝，但本質上依然頑固且反動。</p>

<p>林火旺強調公民的守法義務，並且主張公民德行在社會現象中有兩方面責任：一是，道德必須存在以作為法律的補充，而公民有義務同時服從兩者，以讓道德發揮使社會變得秩序的功能；另一則是，公民有義務在法律無法管制之處，透過自律的行為來維繫社會的秩序。</p>

<p>在這些討論裡，林火旺忽視了這個問題：當追求社會正義的一切合法行為都是無效的，我們是否還有追求社會正義的義務？如果我們有追求社會正義的義務，那我們要如何同時遵守守法的義務？我們知道，國家會制訂能維持存在的法律，因此使用權力者如果不加節制，將可能合法地侵犯人民權利，此時，若人們不服從法律，我們能說他們是不道德的嗎？</p>

<p>林火旺是這樣談民主的：</p>

<blockquote>
  <p>在台灣很多人常常把「民主」當成普世價值，認為民主政治是建構美好社會的萬靈丹，但是希臘哲學家柏拉圖卻不認為如此。在柏拉圖的《理想國》中，民主政治在他所列舉的五種政治制度中，只比獨裁政治好一點，柏拉圖認為獨裁政治的特點是暴君，而民主政治的特點則是暴民。因為在民主政治中，人民有了自由以後，會做他「喜歡」做的事，而不會做他「應該」做的事。對照台灣人民把自由理解成「只要我喜歡，有什麼不可以」，以及台灣社會過多的群眾運動，柏拉圖的說法其實相當貼切。</p>
</blockquote>

<p>先不論柏拉圖所談論的「城邦民主」與現代的「包含了共和國的權力分立意義的民主」是完全不同的東西。</p>

<p>在現代社會中，群眾運動的人民權利、個人主義的人民自由，偶爾會與社會秩序或規範相悖，我們更不能忽視的是社會既有的經濟與政治結構問題。在這之中，無權力者的行為和意向，不論是不服從、追求解放還是實質抵抗，不應簡單被當成「不合群」、「破壞秩序」。</p>

<p>我們應同時去覺察，那些人們甘願不秩序地去追求的，在社會的文化中、生命型態、政治理想中的脈絡為何。</p>

<p>社會的整合不良的問題，不應單單要求無權力者遵從社會規範、要求無權力者為整合做出貢獻，而應該同時注意到權力者、政經結構和社會文化有著怎樣的問題。不回答這樣的問題，那就只是單純在對無權力者進行壓抑。</p>

<p>在此書中，林火旺希望透過道德規範的重建來改善台灣亂象、促使民主進步。他以「自由主義哲學」來形容這樣的理想：</p>

<blockquote>
  <p>如果回想過去威權時代的台灣，社會和諧穩定，人民普遍謙和溫厚；解嚴以後的台灣，卻是社會失序、族群撕裂，「愛台灣」可以合理化一切對同胞的仇恨、敵視，政治上的鬥爭猶如野蠻社會。[…]根據當代自由主義哲學家的說法，一部分的問題應該出在我們不懂得使用「自由」，懂得自由的人，會規劃一個政治社群，其特點是和平、尊敬、開明及負責的自由[…]。</p>
</blockquote>

<p>這個道德規範的重建企圖，包括了個人修為、實踐理性、法律義務、國家體制等。這每一種規範性，都按照不同的重要性影響著我們的個人生活與社會。</p>

<p>但是，當這些不同功能的規範性被擺在同一個「道德」概念、擺在大道德之中的時候，道德規範就忽然變成一種無比沉重的，甚至有害的東西。</p>

<p>我們可以來重新考慮本書提出的三個不同的批判路線：社會安定、民主亂象、價值錯亂。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: center">現實的診斷</th>
      <th style="text-align: center">批判的路線</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td style="text-align: center">法律不足以確保社會安定</td>
      <td style="text-align: center">道德作為法律的補充，必須發揮必要的規範力量</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: center">解嚴後，台灣民主存在各種亂象</td>
      <td style="text-align: center">自由社會的公民品格應被當成一種新的道德規範</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: center">父權解放後的價值錯亂與道德倫喪</td>
      <td style="text-align: center">應落實各場域和時期中的倫理教育</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>林火旺提出的批判方向是一致的（看來他真的覺得台灣社會的道德相當有問題）。但是由於道德並未如林火旺所想像的那樣存在於當前社會，因此他的診斷只能建立在理想社會與現實社會的比較之上。他顯然認為，在那樣的理想社會中，社會更加安定、民主亂象更少。</p>

<p>但我們也發現，幾乎所有這些提問都被忽視了：是什麼原因造成法律不足以確保社會安定？是什麼原因造成解嚴後台灣民主存在各種亂象？是什麼原因造成父權解放後，發生所謂的「價值錯亂」與「道德倫喪」？</p>

<p>這些問題的核心是，當權威解體以後所伴隨的道德解體現象，究竟意味著什麼？至少這件事是明顯的：原有的那些道德規範，有許多建立在權威之上，社會的平穩與和諧，是被權威所維繫的。</p>

<p>當然，林火旺提供了一些正確的觀察：如果要重建道德規範，必須倚賴道德推理。然而若要讓道德推理發揮功用，我們不能走回依賴權威的老路，也就是說，我們不能再倚靠教條、不充份反思和價值灌輸。不只因為這些是可疑的，更因為這樣的可疑以至於是必須透過權威來發揮作用，甚至，這樣的教條用某種系統性的道理包裝起來，它本身就是權威的一部份。</p>

<p>對於生命價值的提問更是如此。對此進行解答，必須至少要經得起個人經驗、個人價值觀的挑戰，也因此，它不應該去批判他人對幸福的見解、對價值的肯定，不應該要求人必須把人際和諧、安全感看成幸福生活的要件。</p>

<p>在本書之中，林火旺多次提及「自殺」的方式，讓我們更清楚其論述的問題所在：</p>

<blockquote>
  <p>由於現代社會生活所產生的無力感，所以人普遍缺乏理想的熱忱，也因此喪失生命理想的動力，所以自殺率增高，醉生夢死的現象極為普遍；由於人際的疏離，使個人變得孤獨、寂寞，需要各種感官的刺激，才能逃避面對內心真實自我的窘境。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>為什麼得到那麼多的愛卻會輕生？理由是：「要什麼，有什麼」、「得到是應該的」的想法，會使「孩子」不習慣「挫折」或「得不到」。一個長期處在順境中的人，一旦稍有挫折，幾乎完全欠缺忍受能力。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>根據社會學家的調查，越文明富裕的社會，自殺率越高，富裕安定如北歐的社會，人們發現自己在這樣的社會中，多他一個不多、少他一個不少，自己的存在好像毫無價值。</p>
</blockquote>

<p>林火旺對自殺的看法類似於「一種在缺乏人際關懷、無法忍受挫折、找不到可實現價值下的作為」，根據他所引用的涂爾幹的調查，這種自殺的社會原因可以總稱為「社會的整合性不良」。</p>

<p>當他評斷，許多自殺者因為喪失生命理想或是無法忍受挫折而輕生，就他的道德理論而言，意思必須是：因為道德的生活能擔保和諧的人際關係和安全感，不道德的生活、缺乏道德規範的社會容易導致人的自殺。</p>

<p>從此看待自殺問題，並將社會的整合性不良的問題歸咎到個人的心性問題，不只無法解決整合性不良的問題，更因為從此解答而來的歸咎是由權威而來，事實上更會加劇整合性不良的問題。</p>

<p>我們可以看到，林火旺透過將德行、社會權利和實踐理性攪和在一起所製造的「大道德」，無論其立意之良善、也無論其誠意之可敬，但由於它並未具有真正能在基礎上站穩腳步的基礎，而必須附著在宗教情感或特定經驗上。因為如此，它是可疑的、教條主義的與混淆的，這些造成它的後果是難以接受的、父權的與危險的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[政治人物的職業道德——馮光遠先生，此事不能「到此為止」]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/07/28/politicians-professional-ethics/"/>
    <updated>2015-07-28T15:35:36+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/07/28/politicians-professional-ethics</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>本文最早發佈於<a href="http://opinion.udn.com/opinion/story/6685/1086872-%E3%80%90%E6%B2%83%E8%8D%89%E7%83%99%E5%93%B2%E5%AD%B8%E3%80%91%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%BA%BA%E7%89%A9%E7%9A%84%E8%81%B7%E6%A5%AD%E9%81%93%E5%BE%B7%E2%80%94%E2%80%94%E9%A6%AE%E5%85%88%E7%94%9F%EF%BC%8C%E6%AD%A4%E4%BA%8B%E4%B8%8D%E8%83%BD%E3%80%8C%E5%88%B0%E6%AD%A4%E7%82%BA%E6%AD%A2%E3%80%8D%EF%BC%8F%E5%81%89%E6%81%A9">UDN鳴人堂沃草烙哲學專欄</a>，引起了廣大「迴響」。無論如何，我仍然堅信這篇文章的論證是正確的。</p>
</blockquote>

<p>最近（27日），馮光遠先生在臉書上談論了他最近遇到的一件事，整件事情讓我從埋頭讀論文的日子中驚醒。</p>

<!--more-->

<p>他說，發生了一件讓他「<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=1079879832051774&amp;id=277581822281583&amp;fref=nf">非常憤怒的事情</a>」，一位計程車司機對他說：「馮先生，我警告你，不要把你的髒手伸進校園。」馮先生非常生氣，認為這是威脅，因此也威脅說要客訴計程車司機。這位計程車司機則回應他「隨便你。」</p>

<p>馮先生客訴以後，對方客服不斷打來致歉，並且表示「已經解除了該司機的叫車權利。」馮光遠並不因此滿足，他在臉書上持續數落這位林姓司機的不是，警告：「下次，別怪我不客氣。」這篇近況，獲得了 13000 以上的讚數。</p>

<p>大概 15 小時候，馮先生又發了一篇近況，表示林姓司機已經道歉，因此「<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=1156343984382178&amp;id=100000197625122&amp;fref=nf">這件事情就到此為止了</a>」。並進而表示：爭取這種消費者權益、為制度爭公道，也是民主工程的一部份，和大家共勉之。</p>

<p>兩篇近況寫得大義凜然，讀得我寒毛直豎。時值馮先生立委選舉前的重要時刻，我猶豫著是否該撰寫此文指出他的嚴重弊病，畢竟相較起來，他依然是位富有理想、有著許多貢獻的值得敬重的政治人物。但或許，正是因為他是一位這樣的政治人物，才有撰寫此文的必要。</p>

<p>一來，希望他能重新省思自己做的這件事情，二來，希望能讓這場民主社會的胡鬧劇場有一個更好的收尾——不能讓這件事情「到此為止」。</p>

<h1 id="section">1 究竟發生了什麼事？</h1>

<p>我們先來看看計程車司機究竟犯了什麼錯。從馮先生的敘述中，可以找到這兩個：一、對客人的電話內容進行評論；二、與乘客起衝突，讓他覺得不自在。</p>

<p>我們可以用一種方式來試探這種錯誤的型態：假想，你今天在咖啡廳裏面講電話，當你把電話掛了以後，一個路人走過來，「先生，我警告你，你買那隻手機一定會後悔。」接下來會發生什麼事？有好幾種可能：</p>

<ul>
  <li>詢問「你為什麼這樣覺得？」</li>
  <li>質問「你憑什麼這樣說？」</li>
  <li>嗆他「關你屁事！」</li>
</ul>

<p>這三個可能性的存在，建立在一個理由上：這是<strong>我自己</strong>的事。</p>

<p>這和原先馮先生所遭遇的場景，有兩個重要差別：一、林姓司機所質疑的，不是<strong>他自己</strong>的事，而是表達對該政治人物的立場與作為的嚴厲反對。二、林姓司機是「司機」，他對乘客有某些義務；之所以他有這樣的義務，單單因為「他是計程車司機」。</p>

<p>前者是<strong>政治對立衝突</strong>問題，後者則是<strong>職業道德</strong>問題。</p>

<p>隨後，馮先生採取的手段有兩個：</p>

<ol>
  <li><strong>客訴</strong>：使司機失去了「叫車權利」</li>
  <li><strong>上網指名威脅</strong>：司機最後終於道歉，「事情到此為止」</li>
</ol>

<p>從頭到尾，他始終未理解到與司機的衝突，本質上包含了一個政治對立衝突問題，甚至他根本上認為這單單是職業道德問題。</p>

<p>他主張該司機的錯誤有二：</p>

<blockquote>
  <p>一來，乘客（我）的手機談話（我跟朋友說，崇光女中的演講之後，就會去他們的餐會），不是司機可以亂下評論的內容</p>

  <p>二來，如果今天一名司機可以用語言暴力羞辱乘客，明天，他用肢體暴力對待乘客，不是不可能發生的事<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup></p>
</blockquote>

<p>他認為自己站在一個穩固的立場，認為該司機作為「司機」，明顯地違背了本該遵守的職業道德規範<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup>。這一點，我或許可以同意，但是，這並不意味著馮光遠先生隨後的作法和說法都同樣成立。</p>

<p>我主張，只指出計程車司機的職業道德瑕疵是不公平的，我在這裡要追問的核心問題是：那，<strong>政治人物的職業道德</strong>是什麼？</p>

<h1 id="section-1">2 政治人物的職業道德：「權力濫用」的分析</h1>

<p><strong>政治人物</strong>，包含所有「宣佈參選、正在競選、已經當選、正在當官等」以政治活動為職業或志業的公民。他們因為這樣的身份，獲得了許多好處、實質利益、各種權力與敬畏等，以及——馮先生現在所擁有的強大的——<strong>話語權力</strong>。</p>

<p>我們試著來假想幾種政治人物使用權力的情況：</p>

<ol>
  <li>一名立委，出示身份為自己的酒駕女兒向警察局長求情。</li>
  <li>一名立委，出示身份為自己的酒駕女兒，對基層警員說，「你敢開單信不信我搞死你？」</li>
  <li>在標案中，部長對兩家廠商說：「你們兩個出的價碼和內容一樣好，你給我一些好處，我就把案子給你」。</li>
  <li>總統在就職典禮的時候，對媒體說：「現在加入我家族俱樂部的會員，可以享有總統級待遇。」</li>
  <li>一位官員在質詢台上說：「我覺得，我們黨的那位候選人的政見不錯，可以投給他。」</li>
</ol>

<p>我的道德直覺告訴我，以上這些狀況，都違反了政治人物的職業道德：即<strong>濫用權力</strong>。</p>

<p>為什麼「不能濫用權力」會是包括參選人在內的政治人物職業道德的規範？</p>

<p>我們可以首先想想這個簡單的例子：一位銀行家，對他的客戶們說：將你們的錢借給我，我可以讓我們的錢變得更多，並且我不會亂花。後來銀行家說服了大家，大家因為信任而將錢交給他。這個銀行家就有了一個義務，他必須一絲不苟地將這筆錢用在原先承諾符合「能讓錢變多」的事情上。</p>

<p>同樣地，政府官員，表明自己為民服務，透過國家體系獲知機密、掌握第一手開發情報、指揮警察，獲得使用各種國家機器的權力。</p>

<p>參選人，則表明自己主張某種理念下的社會公益，透過記者會、宣佈參選、宣佈競選總部成立、採訪、版面露出等形式，讓社會上有限的媒體資源投入在他身上。他的語言、思想和作為，成為公領域中與「正義」衡量的對象而被談論。他本人因此得到更多關注，獲得更多話語權力。</p>

<p>因政治人物主張社會公益，而得到關注與實權。即使他只是參選人也是如此，當他宣佈並且被採信為政治人物，社會便出於信任而「將麥克風交給了他」，那麼，他就因此有合理行使權力的特定義務。</p>

<p>政治人物不應該將這些權力使用在純粹與私人利益有關的事情上，因為這將造成社會權力上的<strong>不平等</strong>。</p>

<p>社會權力，在人與人之間利益衝突的場景中最為明顯。但事實上，它可用於各種各類的社會場景：凹一下賣演唱會票的人偷偷插隊、用「不然你告我啊」來欺壓僱用的勞工、搶先購買要都更的土地等——這些都是<strong>權力集中</strong>的風險，政治人物有義務不讓這些事情發生。</p>

<p>但光是指出「<strong>社會公益</strong>」與「<strong>預防不平等</strong>」，還沒將概念釐得夠清楚。因為，顯然這個質疑是成立的：政治人物難道連一般的市民權利都沒有嗎？</p>

<p>我們來設想兩種情況：</p>

<ol>
  <li>「喂，大車隊客服嗎？我要客訴一位司機，他的編號是……，是的，他做了這樣的事。」</li>
  <li>「喂，大車隊客服嗎？我是立委OOO……對。我要客訴一位司機，他的編號是……，是的，他做了這樣的事。」</li>
</ol>

<p>在這兩種情況下，產生了並不平等的權力使用的後果，在前一種情況，客服人員不會一直打來跟我道歉；而在出示政治人物身份的情況，客服人員很難忽視我的意見。</p>

<p>我同意政治人物可以第一種方式行使市民權利，但不包括第二種。即便對方要求顧客必須出示身份，他也必須補充以「請將我如同一般顧客般處理」來進行彌補。</p>

<p>我給<strong>濫用權力</strong>的簡單定義如下：</p>

<blockquote>
  <p>一名政治人物，主動行使因他的特定的政治人物身份而來的權力，達到不符合（包括無關乎）社會公益的不平等效果。<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote">3</a></sup></p>
</blockquote>

<h1 id="section-2">3 權力觀點下的再分析</h1>

<p>我們再一次回過頭來看這個事件。</p>

<p>按照我的定義，要是無法符合公益的話，馮先生至少做了兩件疑似權力濫用的事：</p>

<ol>
  <li>客訴的時候出示了自己的身份<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote">4</a></sup></li>
  <li>上網以臉書公開譴責此事</li>
</ol>

<p>為什麼？因為這兩個行為造成了下述不平等結果，而這是因為馮先生利用了自己身為政治人物的身份與相應權力。</p>

<p><strong>結果一</strong>：因為「馮光遠」的<strong>身份</strong>，使林姓司機的生計受到更大影響</p>

<p><strong>結果二</strong>：因為「馮光遠」的<strong>話語權力</strong>，計程車司機被迫道歉</p>

<p>甚至，我們如果仔細觀察兩人的權力關係，我們可以看到一個政治人物的<strong>權力濫用</strong>的一個常見境況，即主張：因你具有某特定身份，我合理地可對你行使這些權力。也就是，馮光遠利用了對方的相對弱勢的身份，而目的是為了對付一個<strong>政治立場衝突</strong>問題。</p>

<p>為了展示我的主張，我想請你想想這幾個不同的場景。在這些場景中，我將原先場景（馮先生遭遇的狀況）的一些特徵調換，並透過與抽離後場景的比較，揭露原先場景的某項特徵在權力觀點下是本質性的：</p>

<ol>
  <li>咖啡廳裡，一個路人對馮光遠先生說：「我警告你，不要把你的髒手伸進校園！」</li>
  <li>一名歷史系老教授在路上對巧遇的吳思華部長說：「我警告你，不要把你的髒手伸進校園！」</li>
  <li>計程車上，哲學系畢業的計程車司機對馮光遠先生說：「馮先生，我反對你的政治立場，或者，即便我同意你的政治立場好了，我也認為你不應該去校園演講。」</li>
</ol>

<p>我們可以看看三個情況的差別。</p>

<p><strong>在 1 的情況中</strong>，這和原先場景很類似，但是差別在於，路人與你的關係是平等的，此時，他對你沒有特定的義務、而你對他也沒有特定的義務。你無法客訴他。</p>

<p><strong>在 2 的情況中</strong>，我們更明顯地看出「我警告你，不要把你的髒手伸進校園！」作為一種政治立場的對立與衝突，雖然用語依然是羞辱性的。這樣的用法和原先場景的司機的用法並無二致。但我們不一定覺得教授在這裡需要被譴責，雖然這真的很沒禮貌。</p>

<p><strong>在 3 的情況中</strong>，計程車司機使用了非羞辱性的、精確的用語，表達了他的想法。這比起原先場景，衝突變得比較溫和。</p>

<p>以這樣的分析，我在原先場景中，歸納出以下特徵：</p>

<ol>
  <li>計程車司機作為服務提供者，處於某種弱勢；</li>
  <li>這是一個尋常的政治立場衝突的場景；</li>
  <li>計程車司機使用了很沒禮貌的、讓人反感的不恰當的表達方式。</li>
</ol>

<p>因此，從權力觀點來看，馮光遠先生所做的事情不外乎是：利用對方的弱勢身份來面對一個政治立場衝突的場景，以對方的職業道德瑕疵為理由，使用來自政治人物的話語權力與身份逼迫對方道歉並危害他的生計。</p>

<p>最後，如果我們要檢視這樣的事情是否算是權力濫用，我們最後一個要檢視的問題就是：這件事情<strong>符合社會公益</strong>嗎？</p>

<h1 id="section-3">4 政治人物的品質：作為與理念合乎一致嗎？</h1>

<p>馮先生認為自己做了這樣的事情是在「進行台灣民主小工程」。這有辦法透過主張「符合公益」，逃脫「權力濫用」的批評嗎？其實不行。</p>

<p><strong>首先</strong>，他並沒有幫台灣人爭取到任何新的權利。客訴的權利是我們原來就有的。客訴的權利是我們原來就有的，而大車隊也不會因此之後就比較重視客訴，只會將這次事件當成個案處理。</p>

<p>可以看到，他除了衝破計程車司機對自己尊嚴的堅持外，沒有衝破任何東西；除了建立自己的自尊外，也沒有建立任何東西。除了他個人行使了本來就有的權利以外，台灣消費者權益沒有任何的提升。也就是說，他搞錯了衝撞制度的方向。</p>

<p><strong>其次</strong>，他並沒有讓社會變得更好，反而，讓一個基層勞工失去「叫車權利」、危害他的生計，然後滿足了自己的利益，整體來說，這只對社會帶來<strong>負</strong>效益。</p>

<p>根據以上兩點，我主張這樣的權力行使無法稱得上是「符合社會公益」。</p>

<p>於是我到此論證了：馮先生在這次事件中，並未恪守政治人物的職業道德規範，因為他<strong>濫用了權力</strong>，後果是影響到另一個市民的生計與其尊嚴。</p>

<p>如果我的論證是正確的，那麼他所做的與宣揚的，在兩方面來說，不僅稱不上是「民主工程」，甚至是反民主政治人物的錯誤示範：</p>

<ol>
  <li><strong>不尊重與他相異的政治立場，濫用權力對付衝突立場中的人</strong>：這就如同台北市長開記者會教訓罵他「狗政客」的「暴民」，如同以「今天違法集會，明天衝撞警署也不是不可能」的理由支持「預防性羈押」。</li>
  <li><strong>缺乏反思的政治語言無限上綱</strong>：他並未好好地思考自己作為政治人物應負的責任，反而過度檢視對方的計程車司機的職業道德，並且上綱到各種政治與道德語言去指點、數落一個與他政治立場不同、起了政治衝突的小市民。</li>
</ol>

<p>這符合馮先生一直以來的政治理念嗎？符合他一直想要打倒他認為的腐敗政治人物的核心思想與動機嗎？恰好相反<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote">5</a></sup>。如果馮先生還是未對這樣的事情做出深刻的反省、持續自我感覺良好，他只證明了，自己和他所反對的政治人物的差異，只停留在理念的層次，並且這樣的層次完全無法落實在他作為政治人物的行為之中。</p>

<p>因此這件事情不能「到此為止」，必須要請馮先生給出更進一步的清楚交代。</p>

<hr />

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>非常明顯的滑坡謬誤，但我們在這裡先不討論。 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>我在這裡的判斷，來自馮光遠本人的第一手報導：我不認為司機的那句話構成一般道德上的恐嚇或威脅，至少，司機自己在第二次說出時，修正了自己第一次說出的話，代表他自己也意識到原有的語詞是不妥的。因此，我判斷，這威脅最多只是在表達對對方作為政治人物的反感與厭惡，但不小心過度情緒化地採取了不當用語。 <a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3">
      <p>這個定義看似簡單，但卻是足夠精巧的。強調「主動行使」，以避免市民出自發自內心的尊重或自身利益施與恩惠的情況（如：請立委吃拉麵）。強調「特定身份」，以避免市民出於對「政治人物」本身的尊敬或自身利益而退讓的行為（如：政治人物出差可免費升等頭等艙）。「符合社會公益」的「社會公益」的定義可以留給各政治人物，在特定的政治理念下去定義；也因此，「為自己助選」便不一定是權力濫用。 <a href="#fnref:3" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4">
      <p>即使在電話中未出示（從客服人員的反應，我很難相信就是了），隨後上網發文也算是公告了。 <a href="#fnref:4" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5">
      <p>甚至，也違反他自己認為合適的看待對立政治立場時的態度，如：2014年9月27日，蘋果日報，<a href="http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/headline/20140927/36111331/">顏銘緯用《被出賣的台灣》丟馬英九，馮光遠建議馬英九「幽默以對」</a>。 <a href="#fnref:5" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[死刑的報應論與死刑的意義]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/06/13/si-xing-de-yi-yi/"/>
    <updated>2015-06-13T15:28:29+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/06/13/si-xing-de-yi-yi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天談死刑，不是以一個廢除死刑者/支持死刑者的立場，而是以一個觀察者的角度，來指出一種支持死刑的觀點。這種觀點相當單薄，也因此非常通俗，我認為，它代表了一種一般意見。</p>

<p>這種理論不乏背書者，但卻沒有幾個頭腦清楚的人願意說清楚——沒有什麼能比這種思想更值得釐清，它代表的是某種由不反思者所貢獻的意識型態。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">我要批判什麼？</h1>

<p>在支持死刑者裡面，有兩種常見的理論，一種是死刑的<strong>嚇阻論</strong>，另一種則是<strong>應報論</strong>。</p>

<p>死刑的嚇阻論主張：應該要有死刑，因為死刑對於嚇阻極端犯罪是不可取代的。而應報論主張的則是：死刑應該存在，因為殺人（或更嚴重的行為）償命才合乎正義。</p>

<p>有趣的是，支持死刑者中，有<strong>一種人</strong>是反對上述這種觀點的，他們說：不要跟我在高空談死刑問題。</p>

<p>他們有些人也認為死刑有「嚇阻效果」，但他們所說的嚇阻效果顯然是不可量化的、非科學的。對於他們來說，這類似於說死刑是必要的<strong>報應</strong>，只關乎個人的行為處境，而不是任何在政治和經濟學考量上的東西。</p>

<p>死刑嚇阻論者，帶有顯然的冷靜和理智，他們對於談數據、談個體行為、談犯罪心理是持開放態度的。應報論者，則有一套主張的正義理論，高明的應報論者，他們的正義理論不只用於解釋死刑，甚至也可用於其他法律問題與政治問題。</p>

<p>但<strong>這種人</strong>就不是如此了，他們以絕對的獨斷想表達的是：你不要跟我說那麼多，這些人就是該死。</p>

<p>他們除了是洞察者，更是親切的說故事者。他們很少論及死刑如何合乎正義，反而張開雙手邀請你：幹，不要在那邊高談闊論了，聽我說個該死之人的故事吧。</p>

<p>這些人出沒在各大討論區、各個討論串、各個討論死刑的文章，不斷地岔題、不斷地要求人「閉嘴」。像是主張，對於死刑，社會還是不要太認真反思和進行公共討論好了。</p>

<p>這種種引起了我的好奇：對於他們來說，死刑的意義究竟是什麼？</p>

<h1 id="section-1">「你看過地獄嗎？」：何謂「報應論」</h1>

<p>我所看到的這些人，他們的主張類似應報論，卻又不是應報論。</p>

<p>應報論主張「死刑應該存在，因為殺人償命才合乎正義。」但<strong>這種人</strong>不談抽象的正義，他們更常訴諸的不是爭論「什麼是正義」，而是發問「如果你遇到這樣的事情，你還有辦法這樣談論正義嗎？你還會主張廢除死刑嗎？」比起說「殺死殺人犯才是合乎正義的」，他們更常去說「殺人償命，天經地義」。</p>

<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=hrfHHwJZ_Xc">2015年6月1日的《54新觀點》</a>，節目企劃找了三兩名嘴來節目上罵苗博雅。他們由於知道廢死方勢單力薄，因此無論在內涵還是在實際表現上，都表現得十分缺乏素養，藉此平衡了雙方的立場，稱得上是一個成功的節目。</p>

<p>在這個節目中，四處充滿了我上述談論的「反高談闊論者」的味道，甚至有人主張「不要跟我談數據/理論，我們是做實務的」之類的言論。有一名名嘴，甚至憤恨地質問苗博雅：「你看過地獄嗎？」</p>

<p>我認真聆聽了這種意見一陣子，說不定，比他們聆聽自己人的意見還更認真。我發覺，他們按照兩個面向的<strong>需求</strong>來主張死刑的必要性：</p>

<ol>
  <li><strong>無辜者處境的需求</strong>：對於無辜者來說，他們有死刑才有可能（雖然還不一定能）<strong>正確回應</strong>的情緒；</li>
  <li><strong>社會環境的需求</strong>：對於大眾來說，社會上必須存在<strong>現世報</strong>，讓罪大惡極者得以遭受。</li>
</ol>

<p>我將「透過<strong>上述需要</strong>來主張死刑必要性」的理論，稱為「通俗的應報論」，或者更簡明地稱作「<strong>報應論</strong><sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup>」。</p>

<h1 id="section-2">報應論的核心：詮釋「死刑故事」的責任</h1>

<p>報應論的特色在：它將<strong>共感</strong>作為必要條件，甚至作為道德要求。</p>

<p>此特色經常反應在兩種面向上，這要求和上述的需求與事實陳述是相關的：</p>

<ol>
  <li><strong>無辜者處境的條件</strong>：死刑犯<strong>必須是</strong>不可同情的罪人。因此我們<strong>不應該</strong>同情死刑犯（你<strong>應該</strong>只站在被害者的立場想）；</li>
  <li><strong>社會環境的條件</strong>：此事<strong>必須是</strong>社會所不能容忍的。因此作為社會中的一份子，我們<strong>應該</strong>為「此事」感到悲憤、抱持仇恨。</li>
</ol>

<p>藉此，我們可以看到，在詮釋、討論死刑的事件中，應報論者認為最理想的死刑故事，應該具有以下特色：</p>

<blockquote>
  <p><strong>不可以</strong>同情死刑犯，<strong>應該</strong>選擇同情被害者；知道此事者，<strong>不可以</strong>無感，<strong>應該</strong>悲憤或者仇恨。主張「我不在乎」者，要嘛價值觀有問題，要嘛道德有問題。</p>
</blockquote>

<p>若我們了解此兩個條件，我們便可以明瞭，為何報應論者反對「高談闊論」：因為高談闊論太疏離了、太遠離地獄了、太不近人情了、太不同情被害者了。甚至，最核心的：高談闊論正在破壞、扭曲、替換<strong>死刑故事的詮釋</strong>。</p>

<p>媒體或是其他<strong>見證人</strong>，在這裡往往也扮演了強化故事者的角色，往往協助社會將死刑犯塑造成<strong>不可同情的</strong>，包括透過照片和文字捕捉他的不知悔改、笑屁、狂言等。</p>

<p>死刑故事<strong>應該</strong>和死刑同時成立，因為，只有滿足死刑故事者，才應該、也必須判死刑（他們甚至認為，在道德評價上他們比法官更為「專業」）；也只有死刑者，才足以滿足死刑故事。</p>

<p>對報應論者來說，對於死刑者或罪大惡極的犯罪，去滿足<strong>死刑故事的詮釋要求</strong>，這本身就是一種道德義務。如果你選擇不這樣詮釋死刑故事，他們可能會問：啊幹，如果死的是你的家人呢？</p>

<h1 id="section-3">死刑的意義：消滅慾望與現世報</h1>

<p>總結來說，報應論者所設想的死刑故事，必須具備以下環節：</p>

<ol>
  <li><strong>人民</strong>：和我們一樣平凡的（可同情的），無辜的被害者；</li>
  <li><strong>惡行惡狀的惡人</strong>：和我們不一樣的（不可同情的），罪大惡極的犯罪者；</li>
  <li><strong>惡報</strong>：惡人終於受死。</li>
</ol>

<p>顯然對於死刑故事與死刑犯的詮釋，這裡有一個循環存在：</p>

<ol>
  <li>一個人的罪行要是罪大惡極的，那麼他必須是不可同情的；</li>
  <li>一個人的罪行如果是不可同情的，則它是罪大惡極的。</li>
</ol>

<p>這循環不一定意味矛盾，而是揭露了，死刑犯的不道德處境是可以被媒體與名嘴所強化的，甚至可以在法院尚未判決的時候進行先行的社會公審。而報應論者，也樂意透過這些道德主張去證成政治主張。</p>

<p>報應論者最常見的特色，在於他們從不把死刑問題看成政治問題，而是看成道德問題；不看成司法問題，而看成通俗的道德審判問題。他們依此並不介意動用私刑，極端者甚至同意動用其他酷刑。他們主張死刑應該存在，因為這樣的報應<strong>必須</strong>存在。</p>

<p>死刑故事的條件達到以後，報應論者反覆聲稱的，便是先前提過的兩個主要命題，也是報應論的基本公設：</p>

<ol>
  <li><strong>無辜者處境的需求</strong>：對於無辜者來說，他們有死刑才有可能（雖然還不一定能）<strong>正確回應</strong>的情緒；</li>
  <li><strong>社會環境的需求</strong>：對於大眾來說，社會上必須存在<strong>現世報</strong>，讓罪大惡極者得以遭受。</li>
</ol>

<p>如果有人反對「需求2」，報應論者便會重新指出<strong>報應式的嚇阻論</strong>，重新主張<strong>現世報的必要性</strong>：若沒有這樣的報應，這些罪大惡極者就無人能規範了。這裡和一切數據、經濟理論、行為理論都沒關係，光憑藉「如果我是犯罪者」的<strong>共感</strong>就可以證成。</p>

<p>如果有人反對「需求1」，報應論者便會主張：請你去「想一想被害家屬的心情」、講個超可怕的殺人故事（寫個這樣的故事還不容易嗎？）給你聽、寄殘酷的屍體照片給你。他們要做的就是召喚「唯有死刑才能正確回應的情緒」，也就是<strong>仇恨與恐懼</strong>。依此，他們期待對於罪大惡極的、不可同情的罪犯，對於不可原諒的極高規格的罪惡，我們心中原始的消滅慾望能被喚起，讓死刑透過這種情緒而被證成。</p>

<p>因此，對於報應論者而言，死刑的意義在於兩個：一個是，那種對於罪大惡極者的仇恨與恐懼，唯有死刑能夠合法地平復；另一個則是，如果沒有死刑，對於極端犯罪者來說，就沒有可以稱得上合比例的報應了。</p>

<hr />

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>有些人也許也會用「報應論」來指稱我所說的「應報論」，但在這裡，我指出的「報應論」將比他們的「報應論」（我所謂的「應報論」）更配得上使用「報應」這個字，它更加符合民間對「報應」的用法。 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[卡夫卡：在法律前方]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/05/05/before-the-law/"/>
    <updated>2015-05-05T20:59:01+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/05/05/before-the-law</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在法律前方站著一個守門人。一個從國家來的人朝守門人走去，請求往法律的入境許可。但守門人說，此時還無法許可他入境。這個人想了想，只好再問，他是否會在稍後得到許可。「可能吧，」守門人說，「但總之，不是現在。」通往法律之門敞開著，一如往常，守門人走到一側，這個人為了想通過門看進裡面，將身子俯低。守門人注意到了，笑著說：「如果真的這麼吸引你，就試著不顧禁令逕自進去吧。但是你要知道。我是有權力的。我只是最下位的守門人。而每個房間之間，都還站有守門人，一個比一個有著更大的權力。到了第三個，我甚至不敢瞥上一眼。」從國家來的這個人無法想像如此困難：法律應該一直是任何人都能取用的吧－－當他更仔細地察看披著毛大衣的守門人，察看他的大高鼻子和長、細而黑的大鬍子 (Tartar’s beard) ，想了想，還是決定等到獲得許可再進入比較好。於是守門人給他一個凳子，允許他坐在門前。他坐了一天又一天、一年又一年。他為了入境，做過了許多嘗試，乞求能消磨守門人的耐性。守門人往往簡單地審問關於他的家鄉和一些其他事，冷冷地提問，就像是一名偉大領主那樣，而且最終，總是一再地告訴他，還不能進去。這個人，為了他的旅程已攜帶許多東西，花費了價值極高的一切去說服守門人。守門人通通拿走了，但這麼做時他說的是：「我之所以拿走這些，只是為了讓你不覺得一事無成。」許多年過去，這個人不斷觀察眼前的守門人。他已忘了其他守門人的存在，第一個守門人看似成了他入境法律的唯一障礙。開始幾年，他粗魯、吵鬧地咒罵這不幸的處境；晚年，當他老去，就只剩下對自己咕噥地說話。他變得幼稚，並因為長年對守門人的研究，還認識了守門人毛大衣領上的跳蚤，他甚至還請跳蚤去幫他說服守門人。到了最後，他的眼神變得虛弱，不知道逐漸晦暗的圍繞著著的事物是否真實，或是他的眼睛只是在欺騙他。然而在黑暗中，他突然意識到自法律之門射來的一道不可遏止的光線。如今，他沒有多少時間能活了。在他死去之前，頭腦裡積聚了在全部時間中的一切經驗，成為一個他還沒拋給守門人的問題。因為他已無法移動他的身體，便揮手要他靠近。守門人必須向他俯下身，因為他們之間巨大的高度差異，已大幅轉變為這個人的弱勢。「現在你還想知道什麼嗎？」守門人問，「真不知足。」「所有人都為抵達法律奮鬥，」這個人說，「這些年之中，除了我之外就沒有人要求入境了，為什麼會這樣？」守門人看到這人已經幾乎死去，由於他的聽力虛弱，大聲吼道：「這裡沒有其他人可被允許入境，因為，這入口是只分派給你的。我現在要將門關上了。」</p>

<!--more-->

<p>(from the English translation by <a href="http://records.viu.ca/~johnstoi/kafka/beforethelaw.htm">Ian Johnston</a> and by <a href="http://www.endeneu.com/kafka/beforethelaw.html">Willa and Edwin Muir</a>)</p>

<hr />

<p>一個由這小說修改出來的遊戲（這個遊戲，有兩或三個結局）：</p>

<p><a href="http://www.theoddmanout.net/games/beforeTheLaw.html"><img src="http://wayneh.tw/images/blog/before-the-law.jpg" alt="the game of Before The Law" /></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[為什麼應該立法禁止燒紙錢？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/05/05/burn-new-money/"/>
    <updated>2015-05-05T20:54:41+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/05/05/burn-new-money</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在台灣民俗之中，燒紙錢是最讓我感到荒謬而且盲目的行為。問題不只在於它迷信的東西是沒根據的，而是即使承認了它的迷信，這也是不合理的行為。</p>

<p>要理解這個問題，我們就要先問問：究竟燒紙錢在它迷信上的功能是什麼？在習俗來看，它大概有以下主要功能：</p>

<ol>
  <li>將紙錢燒給自己在冥界的親人、先人或是朋友，以給他們花用。</li>
  <li>將紙錢燒給陰曹地府的官員，賄賂他們，希望他們對自己的親人好一點。</li>
  <li>將紙錢燒給神佛，讓他們可以有錢做自己想做的事（如捐款給 NPO 一樣）。</li>
  <li>將紙錢燒給某些世俗神（如土地公），賄賂他們，讓他們保佑我們這些有捐款的人。</li>
</ol>

<p>不管是哪一種功能，這種迷信都假定了兩個前提：</p>

<!--more-->

<ol>
  <li><strong>貨幣的有價性</strong>：在冥界，至少存在著一種有價值的貨幣，本文將這種貨幣稱作冥幣。</li>
  <li><strong>兌換的有效性</strong>：透過燒紙錢的儀式，冥紙會透過某種兌換比率變成冥幣。</li>
</ol>

<p>本文不打算透過科學的觀點去指出「沒有證據指出，將冥紙燃燒成碳能夠發揮它習俗的功能」，而是要說，即使在這兩個前提都成立的情況下，燒紙錢也是完全不合理、甚至毫無道德、違反公德心的事。</p>

<p>為什麼？</p>

<p>我們先思考一件事情，那就是貨幣的有價性從何而來？貨幣本身是沒有價值的，你不可能因為使用貨幣而得到任何效益（用以擦屁股或是當便條紙不是貨幣的價值，而是紙的價值，不能混為一談），貨幣的價值在於：他能夠去交換那些能夠讓你使用的貨品。</p>

<p>這也就意味著，交易的原理在冥間也是成立的，市場以及貨幣機構也是存在的，也就是說，至少會有貨幣市場以及貨品市場存在於冥界之中。</p>

<p>假使如此，當貨幣經年累月地流入冥界後，冥界的景況會是怎樣？</p>

<p>要知道，這些貨幣並不是透過交易、貿易或者生產而來的，而是憑空出現的，這種情況無異於印鈔票。當這樣的情況不斷發生，將造成冥界的貨幣總數持續上升，但是總產品數量和技術卻並未提升，這將使得冥界發生持續性物價上漲，造成通貨膨脹問題。</p>

<p>從這裡看來，燒紙錢不只無益於讓冥間的生活過得更好，反而使得冥界整體生活變得愈來愈艱苦。我們燒去的紙錢將變得愈來愈沒價值，要是冥界的經濟體並未因為人間的自私而毀滅的話，現在我們燒去的紙錢有兩種可能：一、冥紙兌換冥幣的匯率持續上升，使得我們燒去的紙錢在那邊跟廢紙一樣；二、匯率並未改變，使得冥界的惡性通膨愈來愈嚴重。</p>

<p>無論是哪一種情況，我們都應該立刻停止燒紙錢。甚至在這同時，減少無謂的燃燒，也能減輕陽間的環境傷害以及氣候負擔。</p>

<p>這種情況，在考慮個人的權益問題上，不是消極避免可以解決的。因為假如，有人仍然繼續燒紙錢，這將使得我們的祖先以及朋友落入不公平的待遇中。這就是所謂的道德風險。</p>

<p>因此，最好的也是唯一的作法，就是立法對此加以禁止。唯有這樣，才能完全消除道德風險，並使得人間不再繼續危害冥界的經濟體系的平衡。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「科學的哲學」講綱]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/30/philosophy-of-science/"/>
    <updated>2015-04-30T15:51:29+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/04/30/philosophy-of-science</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>這是我 2015 年5月6日在<a href="https://www.facebook.com/wenzao.philosophy.club">文藻哲學社</a>講課時使用的課綱。我選擇的題目是「科學的哲學」：</p>

  <p>自然科學幾乎是人類當代最重要的知識體系類型。甚至，只有能用自然科學來解釋自然現象，才能被當成是自然的，如果無法解釋的，往往被當成是「超自然」的，像是魔法或是幽靈等。但哲學家想問「為什麼」：為什麼自然科學會那麼重要而且可靠？為什麼我們如此依賴它來理解整個世界？有沒有可能自然科學只是剛好矇到，就像猜中明天會不會下雨一樣？自然科學是什麼？</p>
</blockquote>

<!--more-->

<h1 id="section">什麼是科學解釋？</h1>

<p>科學的本義即是知識（<em>scientia</em>），但它不僅僅是觀察而來的知識。科學的起源總是伴隨著一個「為什麼？」的問題，我們希望透過對這問題的回答來更了解世界。但是，對於這樣的問題，其實我們有各種各樣的「解釋」存在。譬如，給定一個這樣的問題：</p>

<blockquote>
  <p>(1) 天空為什麼會下雨？</p>
</blockquote>

<p>我們可以有以下的「解釋」：</p>

<blockquote>
  <p>(2) 因為天空本來就會下雨。</p>

  <p>(3) 因為海龍王/上帝讓它下雨。</p>

  <p>(4) 因為天空在哭泣。</p>

  <p>(5) 因為水汽凝結成水後落下。</p>

  <p>(6) 因為我剛才吃了一碗麵。</p>
</blockquote>

<p>我們可以看到，其中有一些解釋，很難說能讓人滿意。要說明哪樣的解釋是好的解釋，牽涉到「什麼是（好的）<strong>科學解釋</strong>？」的問題。怎麼樣算是一個好的解釋呢？</p>

<p>我們有沒有可能，試著來想一些外加條件，試試看是否是科學解釋的必要條件？</p>

<h2 id="section-1">討論1：融貫性</h2>

<p>討論下面這段話：</p>

<blockquote>
  <p>科學解釋不能和其他已知的事情相衝突，包括該解釋可能產生的後果。並且，一組科學解釋中，裡面的命題必須是有根據的，它可能是明顯的觀察，或是由其他觀察或解釋所支持的。科學不能與<strong>數學</strong>和<strong>邏輯學</strong>發生衝突，並且幾乎總是需要依靠數學和邏輯學來建立它的基礎（為什麼？）。</p>
</blockquote>

<h2 id="section-2">討論2：普遍性與可驗證性</h2>

<p>討論下面這段話：</p>

<blockquote>
  <p>科學解釋必須要有<strong>普遍性</strong>，也就是說，它除了能解釋當前的現象，他也必須能夠以同樣方式解釋其他的足夠類似的現象。也因此，在其他同樣足夠類似的狀況下，這樣的解釋也必須發揮作用。</p>

  <p>科學解釋必須要能通過<strong>驗證</strong>，倚靠可靠的方法來得到現實的基礎（<strong>科學實驗</strong>），並且我們要求這方法是可靠的、客觀的、可重複的、結果足夠顯著的、合乎邏輯的。這也意味著，科學解釋的內容，多少要具有能<strong>預測</strong>事實的能力。</p>
</blockquote>

<h2 id="section-3">討論3：因果性</h2>

<p>討論下面這段話：</p>

<blockquote>
  <p>科學解釋必須要能指出世界的規律，它必須包含世界的<strong>定律</strong>。也就是說，它必須具有這樣一種形式：在可觀察的條件下，經驗世界中的現象會按照某個規則進行變化，造成另一個可觀察的結果。</p>
</blockquote>

<h2 id="section-4">討論4</h2>

<p>還有怎樣的條件可能是必要的？</p>

<h1 id="section-5">科學體系的邏輯特色</h1>

<p>現在，為了闡明科學的樣貌，我將試著盡可能清楚地去剖析科學體系（特別是自然科學）與一般意見集合的差異。</p>

<p>在開始考察之前，我們先確認一個事實：那些被我們稱作是「科學」的，最起碼得是諸多命題的集合。這個事實雖然不見得是必然的，但是對於我們今天的世界來說是顯然的。我在此將它當成討論的底線。</p>

<p>我們還要確認：對於我將要考察的科學概念，各位是否心中有可對照的藍本？我在這裡推薦<strong>牛頓力學</strong>作為思索的藍本。</p>

<p>首先，一個作為科學的命題集合（「科學體系」），就內在而言，是<strong>演譯的</strong>（inductive），意即，一個科學的命題集合中的命題，要嘛自身是作為前提的，要嘛就是尤其他命題邏輯推導出的結論（或說，它是<strong>能夠被證明的</strong>）。這意味著，科學仰賴某種足夠嚴格的<strong>邏輯學</strong>來支持它的可靠性。我們將符合這種要求的體系稱作「<strong>公理體系（axiomatic system）</strong>」。</p>

<p>其次，一個科學體系，就與世界的關係而言，是<strong>歸納的</strong>（deductive），意即，它的命題必須和關於經驗世界的資料在某種程度上是吻合的、最好是精確的。在這裡要註明的是，科學除了必須吻合現有的觀察資料，他也被假定必須吻合<strong>未來可能出現的觀察資料</strong>。這也就是說，科學必須有一種普遍性，更精確來說，自然科學的命題必須是<strong>自然定律</strong>。</p>

<p>以上這兩個，我們可以把它們稱作是科學的<strong>邏輯特色</strong>，它們指出科學系統的兩種不同面相<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup>。</p>

<h2 id="section-6">問題討論1</h2>

<p>現在，讓我們來討論看看一些命題體系和科學體系的差異，我們來舉舉看有沒有（非科學的）命題體系：</p>

<ol>
  <li>是演譯的，但不是歸納的</li>
  <li>是歸納的，但不是演譯的</li>
</ol>

<p>這樣的命題體系給你怎樣的感覺？他們有怎樣的特色？</p>

<h2 id="section-7">問題討論2</h2>

<p>能不能想到一些例子，它似乎是演譯的、也似乎是歸納的，但是在直覺上，它似乎不是科學的？</p>

<p>針對這樣的體系（如果存在的話），能不能有一些補充，讓科學體系的邏輯特色可以更接近「一個命題體系是不是科學」的充份的判斷條件？</p>

<h1 id="section-8">科學解釋與科學體系</h1>

<p>在上面兩節，我們簡單談論到科學解釋和科學體系的一些特徵，我希望我們到此的討論是足夠充份的，至少充份到你可以暫且有某種對科學體系或是科學解釋的看法。</p>

<p>我們可以看到，科學解釋是比科學體系更加具有根源性的東西，它具有一個明確的動機，即回應「為什麼如此這般？」的向世界提問。科學解釋朝向科學體系的演進，是一種整體性的、有系統性的統整與建立。這樣一種趨向和動機，帶動的是<strong>科學精神</strong>的運動。這裡的思維是溯因的（abductive），人類透過一個又一個更根本的命題作為猜想並進行試驗，透過更普遍前提的確立、自身中不斷地修正和改良，建立起一個又一個更加宏大完備的理想體系。</p>

<p>我們可以看到，科學解釋中的<strong>融貫性</strong>和<strong>普遍性</strong>的要求，都在科學體系中包含了特定的科學方法，而實現為演譯或歸納的可靠形式。</p>

<p>我們還可以看到，中文的「科學」意義下的學科的分立：明確劃分界限的、具有各自的單一世界觀的科學體系的林立。但是，這樣的現象並不是說這總總體系是彼此獨立的，事實上，它們仍然留有整體作為世界的定律知識的總集的條件。他們彼此影響、避免衝突，甚至，互相<strong>化約（reduce）</strong>對方。</p>

<p>雖然我們以一種發展的思維在把握科學體系的完善過程，這並不是說科學是單調進步的。如果我們妥善理解人類試圖透過理智征服世界的動機，我們會看到世界在這裡所扮演的角色，有些哲學家因此將世界形容成「老師」、「提出難題者」或「無法馴服者」，因為，我們還是經常在世界中提出各種新的、無法解釋的現象（<strong>異例，anomie</strong>），如果這些現象過於嚴重地不符合我們的科學知識，人類知識很有可能立刻搖搖欲墜。</p>

<p>事實上我不確定使用「搖搖欲墜」這樣的形容是妥當的，雖然哲學家經常使用這樣的用語來營造一種特殊的視覺效果。因為，在人類歷史中，還沒有發生過一個異例壓垮某個體系知識的現象，經常發生的是<strong>科學危機</strong>的出現後、隨之而來的<strong>科學革命</strong>發生。</p>

<p>多年發展之下，科學逐漸如此地成為完整的世界現象的版圖。它似乎不再只作為世界的解釋，不少人還可能主張，如果有一個現象是自然科學無法解釋的，這現象就是超自然的，這現象意味著科學與可能的自然知識的領域已經逐漸重合，以及科學精神——特別是作為世界定律的意向——的某程度上的實現。似乎科學就這樣變得愈來愈完備了。</p>

<h2 id="section-9">問題討論1</h2>

<p>能不能有科學革命的例子？能不能有類似科學的知識體系，而後被當成「非科學」消滅的例子？能不能有科學被化約而後逐漸消失的例子？</p>

<p>我們可以從這些例子中得到什麼？</p>

<h2 id="section-10">問題討論2</h2>

<p>我們可以看到，即使我們同意一個可以解釋因果關係的解釋，比起沒有的，是一個更好的科學解釋，但因果性在科學體系中依然不被特別強調，為何如此？特別是相對論、量子力學出現之後，因果性甚至變得是可以從科學概念中移出、消除的理念。</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>當邏輯實證論（logical positivism）的支持者捕捉到這個面向以後，他們便透過兩個方面的推理去描述科學知識的獨特性，並通過這種描述表明一個形上學的主張：形上學的描述與定律對於人類認識世界而言是不必要的。 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[對「弱弱相殘」的一個倫理學反思]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/14/a-ethic-reflection/"/>
    <updated>2015-04-14T17:23:55+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/04/14/a-ethic-reflection</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://wayneh.tw/images/blog/ethics1.jpg" alt="2013 Taiwan LGBT Pride" /></p>

<p>昨天在每周一晚舉辦的<a href="https://www.facebook.com/STYMCafe/posts/1638108786420999">里山沙龍：看見跨性別</a>中，講者梅子和大家分享了跨性別社群中遇到的一個狀況，這個狀況是這樣的：一些跨性別社群中的成員，會確立自己社群的要件，並且將某些人排除在外。譬如，有些人會認為，如果你沒有裝扮（或氣質、手術…等）成該性別的樣子，你便不算是跨性別者。</p>

<!--more-->

<p>這樣的現象，在2013年的同志遊行中或許更加清楚：當年，有些人想以非單純的同志解放訴求（如性解放）加入同志遊行，因此引起了同志圈內部的議論。有人認為這些訴求不應該加入同志遊行，有人則站在相反的立場。</p>

<p>最後，主辦單位將同性戀與性解放訴求以「性難民」統稱起來，他們<a href="http://twpride.org/twp/?q=about/essence_2013">主張</a>：</p>

<blockquote>
  <p>台灣社會及法律僅保障與鼓吹「男女有別、一夫一妻、一生一世」的價值觀，這個價值觀不僅包含對性喜好、性的表達方式的要求，也囊括了對性傾向、性別氣質的要求。而非婚的性、非生殖用途的性、非一對一的性、非香草式性愛的性，往往被遮蔽、隱晦和道德高壓所禁制，不僅無法分配到任何資源、無法討論與表述，甚至受到社會壓迫與法律懲處。凡是偏離這個價值觀的性，就不符合社會的主觀想像及期待。為什麼個人的性喜好、性選擇、性的表達方式必須符合社會的期待？一旦無法符合，就成為社會制度下的受難者。</p>

  <p>我們統稱這樣的受難者為「性難民」。[…]</p>
</blockquote>

<p>這個「小眾社群的內部排擠現象」議題引起了沙龍現場的熱議。</p>

<h1 id="section">「弱弱相殘」論證</h1>

<p>現場有一種論述是這樣的，我把這稱之為「弱弱相殘」論述：</p>

<blockquote>
  <p>追求基本尊重的團體，既然自己都已經知道了缺乏尊重的困境，更應該將自己擁有的尊重分享給同樣缺乏尊重的人。而不是弱弱相殘。</p>
</blockquote>

<p>雖然，在現場有許多人支持這個論述，但是我提出了反對。我反對的點不是在主張：「弱者」應該剝奪同樣需要的「弱者」的基本尊重。而是主張「任何人都不應該剝奪他人的基本尊重」。</p>

<p>我反對這個論述的原因是：要是我們給予弱者「要是你自己都在爭取基本尊重，你應該更在意他人的基本尊重」這樣的要求，這事實上是在提出一個特置的道德標準，而這個道德標準比起所謂「基本尊重的既得利益者」來得更高。而這是不合理的。</p>

<p>為了講得更清楚一些，我給的論證可以這樣寫：</p>

<p><strong>一</strong>、追求基本人權的弱勢者，只是在追求本來屬於他們的基本尊重，而弱勢者無法決定不成為弱勢者。</p>

<p><strong>二</strong>、社會上有些人已經有了這些基本尊重，他們沒有必要特別去追求。對於這些人，「弱弱相殘」論述無法適用在他們身上。</p>

<p><strong>三</strong>、「弱勢者不應該剝奪弱勢者的基本尊重」（即「弱弱相殘」論述）的理由是「因為弱勢者自己都在追求基本尊重」，這事實上應該是弱勢者的弱勢，但在這裡卻作為一個特置的道德規範的理由。</p>

<p><strong>四</strong>、這就變成了：弱勢者必須遵守比強勢者更多的道德規範，而且弱勢者只能選擇要嘛加入追求的行列並且承擔這個道德義務、要嘛不加入追求的行列（因為如何加入但是不承擔這個義務，就變成是道德上不一致的）。</p>

<h1 id="section-1">對於一些反對意見的回應</h1>

<p>可以想到許多對於我的論證的反對意見，我想進一步說明這些反對意見造成的後果。</p>

<p>有一種反對意見是，認為弱勢者確實更容易同情弱勢者，因此在這個意義上，弱勢者擔負了比強勢者更多的責任，因為弱勢者在這方面的能力更強。並且預設了「能力愈強，責任愈大」的原則。</p>

<p>無論「能力愈強，責任愈大」的原則是否正確，如果我們肯定弱勢者的同情能力更強的事實與此原則，以這兩者作為道德的理由，事實上除了稀釋了強勢者的責任，更可能得出一些糟糕的結果。我們以此兩原則，事實上可以去證成任何「需要更多同情能力」的責任，包括，舉例來說，讓座給老人。也就是說，如果有一個老人需要博愛座，一個弱勢者比一個強勢者更應該去讓位給老人。</p>

<p>有些人或許會反對我上面給的例子，而說「同情老人」與「同情弱勢者不受基本尊重這件事」在本質上是屬於不同的同情能力。但是，問題並沒有因此解決，因為我們可以把上述例子中的弱勢者，替換成「曾經腿受傷搭車但是沒有人讓位給他」的人，按照上述兩原則，依然是在要求他有更多的道德責任。</p>

<p>類比就像是，我們依然可以把強勢者和弱勢者擺在一個「應該給予基本尊重的空間」中，這時候，此兩原則依然在告訴我們：比起強勢者，追求基本尊重的弱勢者更應該給予他基本尊重。這樣的結果是違反直覺的。</p>

<p>另外還有一種批評，會認為事實上這並不是「更高的道德規範」而最多只是「一樣高的道德規範」，因為事實上，「我們不應該剝奪人基本尊重」這個規範其實已經包含了「如果你是弱勢者，更不應該剝奪弱勢者的基本尊重」，而「應該/不應該」其實沒有程度上的分別（或是，在此並不存在程度上的分別）。這個批評看起來不會有前一個批評的問題，但是依然無法反駁我的論證。</p>

<p>因為事實上，我們可以主張「基本尊重並非是基本人權，而是某些人可以享用某種尊重、不同的人享用不同的尊重（我們並非不尊重你們，只是…）」，但是這樣的論述卻無法被參與追求尊重的弱勢者採用，因為這些弱勢者在邏輯上無法接受「自己現有的尊重就是自己值得享用的」（否則他便沒有必要追求更多尊重了）。這麼一來，追求尊重的少數者依然被迫遵守「弱弱相殘」的邏輯，即使因為「基本尊重並非是基本人權」，「不剝奪人的基本尊重」已經不具備有道德規範性。</p>

<p>或許你會主張：「對啊，因為基本尊重本來就是基本人權嘛！」那如果是這樣，我們為什麼還需要「弱弱相殘」的論述？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[McTaggart悖論之後，哲學界發生什麼事？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/09/review5/"/>
    <updated>2015-04-09T16:15:25+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/04/09/review5</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://wayneh.tw/images/blog/review5.png" alt="nature of time" /></p>

<blockquote>
  <p>本文是我的碩士論文的筆記，讀的是 Loux 的 <em>Metaphysics</em> <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup> 的第七章。</p>
</blockquote>

<h1 id="section">緒論</h1>

<p>本篇介紹 McTaggart 的論證和對此論證的回應，這些構成了近代時間哲學的研究主軸<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup>。</p>

<p>有三種回應 McTaggart 的論證的方法：</p>

<p>一派是「B理論者」，他們認為B系列並沒有預設A系列，它本身就是恰當的時間架構。他們將時間看待成沿著三個空間維度的一個維度；堅持時態性語言可以翻譯成無時態語言。</p>

<p>另一派是「A理論者」，他們認為A系列並沒有矛盾。他們相信時間是內含時態的，並且認為時態性語言無法化約成無時態語言。</p>

<p>1980年代，「新B理論者」出現在哲學的舞台上。他們認為舊B理論的形上學主張是正確的，但是反對時態性語言是可消除的，而構成時態語句的真實條件的事情的狀態，只是由B系列所做出的。</p>

<!--more-->

<h1 id="a-mctaggart-">A. McTaggart 論證</h1>

<p>我們的世界看似是由時間所排列。事件發生在時間之中。</p>

<p>我們可能承認有些東西不在時間裡面。譬如哲學家就主張上帝，或是像性質、命題和數字這些抽象實體不是時間性的存有。但是除了這些以外，那些在世界上圍繞著我們的偶然性的存有，還是不太能懷疑它們是否不在時間之中。</p>

<p>然而，這樣的理念並非沒有問題，它依然可以讓我們困惑。在哲學史中，一拖拉庫的形上學家都對「時間不存在或非實在」給了論證。</p>

<p>其中有一個叫作 McTaggart 的人，也給了這樣的論證。他是一個二十世紀早期的英國觀念論者。他論證了根本沒有時間這樣的東西，而我們對時間的前哲學思維（prephilosophical thinking）徹頭徹尾都是錯誤的。他的這篇文章，幾乎是所有後來的時間哲學研究工作的主軸。所以我們一定要弄懂他。</p>

<p>他的論證有許多學者詮釋，但是，讓我們不要管這些細節，只管他的主題部份。</p>

<h2 id="ab">動態的A系列與靜態的B系列</h2>

<p>McTaggart 認為，各種時間中的位置（position in time），都可以由兩個不同的類似概念加以描述（characterize）。時間中的位置包含了事件與事件所發生的個別的時間，McTaggart 認為，我們可以(1)按照先/後的關係概念來描述，也可以(2)按照過去、現在、未來的概念來描述。並且他主張這兩個概念的集合給出了事件與時間的一個次序。</p>

<p>以前者的術語寫成的次序叫作B系列（B-series）。我們可以理解這個序列，無論想成把事件和時間從先排到後、還是後排到先。但無論是哪一種，事件和時間都在B系列中有一個獨一的位置。對於任兩個$e_1$和$e_2$來說，要嘛$e_1$早於$e_2$，要嘛$e_1$晚於$e_2$，要嘛$e_1$不早於也不晚於$e_2$（同時）。以現在、過去、未來的術語寫成的事件次序叫作A系列（A-series）。</p>

<p>所以，B系列和A系列是不同的概念，構成不同的架構。另一個不同點在於，事件或時間在B系列中的位置是不變、固定的，相較起來，A系列是動態的：事件和時間恆常地在A規定性（A-determination）中變化。遙遠的未來事件，逐漸變成現在，然後變成遙遠的過去。 McTaggart 將這種在A規定性下看來的事件與時間變化稱為時間性生成（temprol becoming）。</p>

<h2 id="mctaggart-">McTaggart ：時間是非實在的</h2>

<p>McTaggart 論證時間的非實在性，分成兩個部份：</p>

<ol>
  <li>論證B系列預設了A系列</li>
  <li>論證不可能會有A系列，因為A系列包含了矛盾</li>
</ol>

<p>如果這兩個論證成功的話，時間的特性就不包含A規定性與B規定性。那麼就沒有我們稱之為時間的那種東西了。</p>

<h2 id="ba">1. B系列預設了A系列</h2>

<p>McTaggart 之所以認為B系列預設了A規定性，是因為他相信，時間預設了變化。要是我們接受了這一點，我們要是想把B系列當成是一種恰當的時間架構，就必須找出B系列如何包含變化。如果我們要否認B系列預設了A系列，我們就要說出B系列中的這種變化和A系列中的變化是不一樣的東西： McTaggart 認為這是不可能的。</p>

<p>我們首先要先了解 McTaggart 的變化的概念。我們多少可以同意，變化包含事物所是的方式的改變。 McTaggart 想，事物所是的方式的改變，是事件發生所造成的。因此，他認為必須發生的是共同組成世界的事件的改變，這也就是說，這些事件本身必須經受變化。</p>

<p>McTaggart 認為，如果它們確實構成了一個時間架構，組成B系列的事件必須經受變化；但是如果只有B規定性，它們不會變化。然而我們已經看到，按A規定性來看，它們是可以有變化的。也就是說，B系列要是沒有A系列的話，它根本就不是一個時間架構。</p>

<h3 id="section-1">對 1 的挑戰</h3>

<p>有人或許會認為B系列其實也給出了一種變化，而這種變化是不包含A規定性的。我們來看看這種變化是什麼：老的事件被新的事件所取代；發生的事情必須是，老的事件跳出了存在，而新的事件跳了進來。</p>

<p>McTaggart 反對這樣的想法。他認為在B系列中的事件無法變成為或逃脫為一個事件。因為B系列是固定而且不變的，在B系列的個別位置的個別事件，它就是在那個位置。</p>

<hr />

<p>有沒有可能是舊的事件融合（merge）進新的事件呢？也就是說，舊的事件存在在新的事件裡面，新的事件只是跳了出來。這個理念表示，新的事件和舊的事件將會重合，他們共享一個結構。也就是老事件的一些部份會消失，然後新事件的一些部份會出現。</p>

<p>McTaggart 認為，B系列的不變與固定的架構，有著更廣泛的蘊含。不只是事件無法突然出現和消失，它們的部份也不會失去與得到，它們在任何看法下都沒有改變。McTaggart 以一個事件「 Anne 女王之死」為例：</p>

<blockquote>
  <p>死亡存在；Anne Stuart 之死存在；有這些原因、這些結果——這種特徵從未改變。「在星辰望見另一片平原之前」，所考慮的事件是女王之死。在時間的最後一個時刻——如果時間有最後一個時刻——這將仍然是女王之死。</p>
</blockquote>

<p>所以事件不是作為B系列中會變化的元件；如果有什麼東西是在B系列中會變化的，那構成它的事件就必須變化。然而我們說過，要是一個次序是一個恰當地時間次序，它必須包含變化。這就變成，B系列其實不是一個真正的時間架構。</p>

<hr />

<p>那為什麼變化的是事件，而不只是事物的變化呢？這樣的話問題會不會就消失了呢？</p>

<p>McTaggart 對這樣的想法的挑戰透過兩個部份。一個足以是物體的變化的例子是，一個物體在B系列的一個時刻是暖的，在更晚的時刻是冷的：</p>

<p>一、他指出，一個有空間延展性的物體，可以有一個部份是暖的、一個部份是冷的，但沒有人能夠將這個事實解釋成一個變化。但是為什麼我們把時間和空間當成不同的東西？有人或許會回答，時間才是變化的維度，空間不是。但是如果這樣回答，就沒有解釋為什麼B系列可以是一個時間架構，而只是把它當成前提。</p>

<p>二、McTaggart 主張，我們只在我們有一個在事物的性質和特徵有變化的情況下，才有一個真正的變化。然而，一個事物在B系列的周三是溫的、在周四的時候是冷的，並沒有任何變化發生，這兩個性質都是不變和固定的。</p>

<h2 id="a">2. A系列包含了矛盾</h2>

<p>首先， McTaggart 指出，是過去的、是現在的、是未來的，是3個不相容的性質。然而， McTaggart 堅持，如果有一個A系列，所有在系列中的事件會有3個性質。A系列的理念的本質包含了，事件從遙遠的未來、經過現在、到遙遠的過去。</p>

<p>McTaggart 在這裡給出了一個尋常的回應：這個論證的錯誤顯然只是因為把本來不同時的性質看成同時的，事實上，這3個性質是相續的而非同時的。只要採取了正確的動詞時態，就沒有問題了。事情應該是：未來的事件將是過去與現在、現在的事件曾是未來與將是過去、過去的事件曾是現在與未來。</p>

<p>但 McTaggart 認為，這件事情如果要解釋，勢必會變成：未來的事件是未來的某時刻中的過去，等等。然而，這樣的困難在於這些時態在於我們解釋它的時候，會再次出現對A系列的指涉，因此不相容性只是提升了一個層次。</p>

<hr />

<p>到這裡，McTaggart 透過這兩個部份的論證，論證了「時間是非實在的」這件事。</p>

<p>討論 McTaggart 的文章的文獻很多，主要分成兩種。一種（B理論）在攻擊他的論證的第一部份（A系列預設B系列），一種（A理論）是在攻擊他的論證的第二部份（A系列包含矛盾）。</p>

<p>我們接著來看看這兩種回應。</p>

<h1 id="b-b">B. B理論</h1>

<h2 id="b">B系列是恰當的時間架構</h2>

<p>B理論者<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote">3</a></sup>認為，時間的本性可以由 McTaggart 的B系列恰當地表示。他們認為時間是一個以先、後、同時等無時態的關係所構成的外在地固定的架構。也就是說，時間只是空間外的第四個維度。進而，空間位置與其內容、各種時間位置、其所包含的時間與事物，有相同的本體論狀態。我說「在這裡」與「在此時」並沒有真正的形上學的區別。</p>

<p>因此，B理論者是四維論者，將所有時間及其內容看成是相同真實的。我們將四維論與其內容都是完全真實與存在的學說的結合稱作「<strong>外在論</strong>」。B理論者是外在論者，他們的外在論建立於B系列（作為一個不變且固定的架構）的 McTaggart 的外在論特徵，這個架構的結構可以完全由B關係的無時態語言所表示，但是他們又認為B系列是一個合適的時間架構。他們承認時間和變化是緊密連結的，而變化是可以在他們這個無時態的時間架構中存在。</p>

<p>他們認為物體在時間中延展和在空間中延展是相似的，他們是時空蠕蟲（timespace worm），並且，他們可以有時間性的邊界。B理論者堅持，東西可以各種方式變化：他們可以成為存有、可以不再存有、可以得到與失去性質。 McTaggart 有給一些反對的論證，雖然B理論者不一定會很認真回應這些論證，但總之還是會考慮一下。</p>

<p>B理論者可以爭辯，這種思路混淆了兩種存在的性質：在$t$時存在的時間索引性性質，以及存在著的簡化物的非時間索引性性質（the time-indexed property of existing-at-$t$ and the non-time-indexed property of just plain existing or existing simpliciter）。</p>

<p>假定一個物件$x$在$t$時存在，B理論者可以同意$x$外在地有「存在於$t$」的時間索引性性質。依此，B理論者可以同意$x$無法逃脫或是成為這個性質；同時顯然，$x$表現的「存在於$t^＊$」這樣形式的其他性質也是如此。但是，B理論者堅持，按照存在著的簡化物的非時間性索引性性質來看，它會變成相當不一樣的東西。可能有兩個時間，一個是$x$在其中有此性質的、一個是沒有的。進而，B理論者可以主張，可能有$x$表現存在著的簡化物的非時間索引性性質的第一個時刻，以及一個隨後的$x$不再表現這個性質的第一個時刻（即時間性邊界）。這個可能性的實現就是$x$可以成為存有和不再是存有。</p>

<p>回來看看 McTaggart 的「其他性質的變化的不可能」的論證：如果一個物$x$在$t$時是溫的、在$t’$時是冷的，那麼$x$將永遠有「$x$在$t$時是溫的、在$t’$時是冷的」的性質，因此它無法失去或獲得性質；那麼，它無法在溫度上有變化；所有其他$x$能被指出的特徵維度上，顯然都是一樣的。但是同樣地，B理論者主張 McTaggart 混淆了時間索引性性質和非時間索引性性質：B理論者否認$x$所擁有的性質由它的時間索引性性質所窮舉，即使「在$t$時是溫的、在$t’$時是冷的」確實是不變的時間索引性性質。還有是溫的簡化物與是冷的簡化物的性質，B理論者可以主張$x$在一個時間有這些性質、在另一時間有其他性質是可能的。</p>

<p>因此，B系列是一個恰當的時間架構。</p>

<h2 id="bb">B理論者：B系列是唯一恰當的時間架構</h2>

<p>B理論者通常同意 McTaggart 對A系列的矛盾性的論證，但即使不論時間性觀念的矛盾，他們發現這也是有很嚴重的問題。</p>

<p>他們告訴我們，如果一個事物可以移動，去問它移動的多快、多慢是有道理的；然而也必須有一個時間令A系列從未來移動到現在然後到過去的速率。這無論如何都需要更高時間（hypertime）、需要二階時間，甚至造成無限後退。</p>

<p>他們還告訴我們，有一些好的理由讓我們接受B理論是時間本性的唯一理論。</p>

<p>時間的B理論說明有最高的科學的憑證。這裡講的，就是愛因斯坦的特殊相對論。進而，它所在其中援引的時間特徵是完全客觀的。一個不依賴於個體的主觀知覺的客觀事實，給定的事件對於其他事件只有B關係。事件的A規定性則隨著時間改變。A述詞對時間或事件來說是真的，這件事倚賴於適用於述詞的個體的時間性知覺。然而，相當清楚的是，組成世界的事實是客觀的事實，透過B理論的無時態的語言表述的那種事實。</p>

<p>即便時態語句經常是正確的，B理論者也承認相對語句的真值，但是他們認為這和B理論的外在論的形上學是相容的。這個回應在B理論的歷史上有各種不同的形式。</p>

<p>B理論者的公式化特徵，到了1970年，涉及意義與翻譯的概念。此時的主張是每個包含了動詞或A述詞的時態形式，都有B理論的翻譯，每個語句語意地等同於只包含動詞與B述詞的無時態形式的原型。</p>

<p>然而，B理論者並不全同意這些翻譯該如何進行。有一種策略是以使用日期來翻譯A系列<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote">4</a></sup>。舉例來說，在2005年聖誕節，我說：</p>

<blockquote>
  <p>(1) 昨天下雪。</p>
</blockquote>

<p>以無時態語言表示就是：</p>

<blockquote>
  <p>(2) 2005年12月24日下雪。</p>
</blockquote>

<p>另外一個消除時態的策略叫作「個例反身性分析（token reflexive analysis）」<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote">5</a></sup>。依據這個分析，一個A理論語句的個例（言說或文詞）總是包含一個個例自身的參照，時態性語言的力量，是透過它的對言說或文詞所報告的事件之發生的B關係去指認事件的時間。如果我說：</p>

<blockquote>
  <p>(3) 現在下雨。</p>
</blockquote>

<p>我透過B理論語句所表述的是：</p>

<blockquote>
  <p>(4) 下雨，與此文詞同時之時。</p>
</blockquote>

<p>如果改寫(1)就變成：</p>

<blockquote>
  <p>(5) 下雨，於比此文詞早的某一天。</p>
</blockquote>

<p>雖然有許多A語句的翻譯方法，但是他們的目的是一樣的：證明我們對為真的A理論語句的使用，不保證A性質、A事實或A狀態的存在。</p>

<h1 id="c-a">C. A理論</h1>

<p>A理論者將時間看待成具有不可化約的時態性的。他們認為時態的各種語言表述，指出了時間的客觀特色，在沒有思想者的時候時間依然在世界中。不過，對於A理論者來說，事件、時間和變化的對象是稍縱即逝的。他們給予現在形上學的優位性，過去與未來比起現在，都不是實在的。</p>

<p>因此，對於A理論者來說，時間的不可化約時態性具有本體論上的意義。他們認為：</p>

<blockquote>
  <p>(1) 昨天下雪。</p>
</blockquote>

<p>不能改寫成</p>

<blockquote>
  <p>(2) 2005年12月24日下雪。</p>
</blockquote>

<p>因為，如果我昏迷了很久以後在2005年的聖誕夜醒來，並看到下雪。我並不知道現在的日期，第二天，當我說「昨天下雪」，就完全沒有(2)的意義。</p>

<p>同樣，</p>

<blockquote>
  <p>(3) 現在在下雪。</p>
</blockquote>

<p>不能改寫成</p>

<blockquote>
  <p>(4) 與說此話同時，在下雪。</p>
</blockquote>

<p>(3)和(4)有個不同的蘊含，因為意義是不同的。(4)蘊含了關於天氣的表達，但是(3)沒有。(3)的表示可以在世界上沒有說話者的時候為真，但是(4)不行。</p>

<p>Arthur Prior<sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote">6</a></sup> 給了一個例子，當一個人通過了一個特定的殘酷經驗，他會說：「感謝上帝，結束了。」Prior 堅持，這樣的句子不是表達說話者在一個特定日子發生的經驗的最後時刻的安心；因為，同樣，說話者可以並不清楚他的經驗是在哪一天結束的。Prior 同樣認為，這個人不是在說「感謝上帝，這個經驗的最後時刻早於我說這句話的時間。」他問：說話這幹嘛對這感到安心？</p>

<p>不過在這同時，一些A理論者承認，除了時態性真理外，也有無時態的真理，譬如邏輯和數學的真理。另有一些A理論者則表示，沒有真正無時態的主張，他們認為B語句只能被理解為隱含時態的主張。在這樣的觀點下，事件$e$先於事件$e’$只是一個對「$e’$是現在的時候$e$是過去」和「$e’$是未來的時候$e$是現在」的偽裝的連言。數學真理事實上也是這樣的連言。</p>

<p>無論是哪種A理論者，他們都同意時態語言指出了事情的不可化約的時態性性質與時態性狀態。他們想去主張，包含時態的形上學區別現象學地表達了他們自己。「是現在的」性質，他們告訴我們，伴隨我們的一切經驗。現在就在那，於知覺和自省兩方面都先於我們。如一個A理論者<sup id="fnref:7"><a href="#fn:7" class="footnote">7</a></sup>所說，現在於經驗中為我們「活著」。在經驗中我們親知（acquaint with）存有現在（也只有現在）的性質。過去只能記得，安心、後悔等。未來只能預期，害怕、希望等。這些不同的態度是合適的，他們合於包含過去、現在、未來的本體論區分。</p>

<h2 id="aa">A理論者：A規定性沒有矛盾</h2>

<p>A理論者面對 McTaggart 對A規定性的矛盾性的攻擊，回應：事件是相續、而非同時擁有這三個性質（過去、現在、未來）的。一個事件現在是現在的、將會是過去的以及曾經是未來的。</p>

<p>雖然 McTaggart 認為這樣會有無限後退的問題，但A理論者並不認為那個論證是對的。A理論者認為，我們其實沒必要對於動詞的時態性形式提供分析。 McTaggart 對於他堅持的分析並沒有提供真正的理由；並且，他計劃的分析不相容於他的對於A序列與B序列的關係的觀點。畢竟， McTaggart 想要主張，A系列比B系列更加基礎；但這只是在主張時態性語言比無時態語言更加根本。如果是這樣，去主張動詞的時態形式（A規定性的詞性變化表述）需要一個以無時態動詞型式的此語來進行分析，肯定就是錯誤的。</p>

<blockquote>
  <p>這裡我覺得很奇怪，論述並不充份。主張時態性語言需要A系列來解釋，就是主張時態性語言需要非時態語言來解釋嗎？</p>
</blockquote>

<h2 id="section-2">時間如何流逝？</h2>

<p>在以上這些部份A理論者都是共同同意的。但是他們在時間的流逝性（transient）特徵的準確表達方式上，並沒有共識。如我們所見， McTaggart 透過時間性生成的說法來帶出時態的流逝性特徵。</p>

<p>C.D. Broad 指出另外一種可能的表達方式<sup id="fnref:8"><a href="#fn:8" class="footnote">8</a></sup>。他提出一個類比。我們有在一條街上的一排房子。一個警察沿著街走下去。當他走時，他將光打在房子上（Broad 稱之為警察的靶心），房子在那時被打亮，沿著一個特定的順序。假定房子就是各個被安排在他們的特定時間次序中的事件。警察的圓心是現在。被照過的就是過去，還沒被照過的就是未來。</p>

<p>Broad 主張的是成長式阻隔理論（growing block theory）的形式。Borad 想去主張，現在和過去都是完全實在的，但是未來不是。因此實體性是一個阻隔，現在只是阻隔的領導邊緣。他主張：存在的總和總是在增加。新的事件到來而存有， Broad 稱他們的到來為存在的生成。他說這是一種特殊種類的變化，這種類無法化約到任何變化的更通常種類。他否認去問這有多快或多慢是有意義的，因為這預設了其他種類變化的存在。</p>

<p>於是，事件的生成是從無發生的一個基本形式。在生成以前，事件完全沒有本體論狀態。這相當於要他去聲稱關於未來的命題有一個確定的真值條件。這個想法似乎和一個基本邏輯原理是衝突的，這個原理說：對於每一個命題$p$，$p$要嘛是真的、要嘛是假的。</p>

<p>也有另外一種直覺可能會導致A理論的一個不同形式，可稱為沈沒式阻隔理論（shrinking block theory）。在這個觀點下，現在捍衛來都是實在的，但是過去並沒有本體論狀態。存在因此是不斷流失的。現在是刪除的一個實體的拖曳邊界。他們同樣也反對去問這個阻隔失去片段有多快。</p>

<p>聚光燈（警察的靶心）理論、成長式阻隔理論、沈沒式阻隔理論，表現了三個A規定性的流逝本質的可能的表達方式。值得一提的是，這三種表達都合乎四維主義的學說<sup id="fnref:9"><a href="#fn:9" class="footnote">9</a></sup>。它們都將實體稱作阻隔，同時有空間性與時間性的擴延。在每一個模型中，都有一個四維的阻隔。只是聚光燈理論者同時也是一個四維主義者，他們承認過去和現在都有某種實體性、某種本體論狀態：很難想像這沒有把實體當成有四個維度的擴展。</p>

<p>所有3個版本的A理論都同意實體的四維圖像，在此他們和B理論者是有共識的；他們和B理論者的差異在於，否認所有的時間都是同樣真實的，以及堅持實體性本身是不可化約的時態性的。</p>

<h2 id="section-3">現時主義</h2>

<p>但除了A理論的這三種形式，最流行的那個A理論版本——現時主義（presentism）<sup id="fnref:10"><a href="#fn:10" class="footnote">10</a></sup>——就不接受四維主義了。按照這個觀點，實體不是時間性地擴延的，無論是從過去到現在還是從現在到未來。</p>

<p>現時主義者堅持，只有存在於現在的東西才現實地存在，只有發生於現在的東西才現實地發生。現實的和現在的，現時主義者要說：他們是同一件事。</p>

<p>因為他們反對任何只是未來或現在的對象或事件的存在，現時主義者無法透過 McTaggart 的時間性生成或上述的A理論形式之類的時間圖像來表述時間的流逝本質。他們使用形上學上更加保守的與詞表述時態的流逝現象。他們通常主張，真值會隨著時間改變。</p>

<p>定義現時主義的主張，只是在主張實在性是由當下所窮盡；現時主義者認為有很強的動機去支持這個主張。因為這種觀點很好地表現在關於時間的現象學事實，我們經驗到的東西是現在存在的與發生的東西。當下是「活著的」，是實在。它是給我們所經驗的，除此之外就不是其他的。此外，現時主義者告訴我們這個觀點是合乎前哲學的直覺的：過去是「完成與過去的」，而未來是未決定的。</p>

<p>當然，現時主義者遇到了一些重要的反對。我會指出兩個。</p>

<p>首先，現時主義與特殊相對論是不相容的。因為它主張了有一種時間優位於其他時間，事實上，相對論普遍地預設了一種作用於B理論的外在論式的世界圖像。現在有一些現時主義者會回應：我們不需要是相對論的實在論者。我們可以說，相對論只是一種工具，讓我們從一組觀察性陳述被帶到另一組觀察性陳述。這種回應不是許多現時論者所採取的。他們更常會去承認相對論建構了世界的一個特徵，並且這和現時主義的形上學是不相容的<sup id="fnref:11"><a href="#fn:11" class="footnote">11</a></sup>。他們主張，在相同的一般的鄰近處，有一些理論經驗性地等同於特殊相對論，但非不相容於現時主義。他們告訴我們，這些理論表述的只是官方理論的適中的選項，他們建議，如果關心正確的世界的形上學圖像的話，我們採取其中一個主張當成是相對論的等同的經驗性變體。</p>

<p>另一個反對針對了關於現時主義的現在、過去與未來的主張。如果過去和未來都不是實在的，那很難明白我們那些主張所談論的究竟是什麼。這個批評實際上可以針對那些主張未來或過去不是實在的那些A理論。 Broad 作為成長阻隔理論的支持者，他的解決辦法是堅持因為沒有未來對象，未來時態性陳述都沒有真值。</p>

<p>一個現時主義者會如何過去時態的主張呢？舉例來說，我們說「以前喬治華盛頓有假牙」，而這個主張是為真的，最好是能有什麼我們所談論的東西存在。如果現時主義是正確的，那華盛頓就不存在，似乎意味著這句話是錯的。</p>

<p>現時主義者嚴肅地考慮這個問題<sup id="fnref:12"><a href="#fn:12" class="footnote">12</a></sup>。他們說，這問題是過去時態語句的一種詮釋、這些語句對命題的表述的一種識別。他們承認這樣的語句可以用於表達一個真命題：</p>

<blockquote>
  <p>(6) 以前華盛頓有假牙。</p>
</blockquote>

<p>他們反對，即使是在鬆散的意義下，它表達了一個關於華盛頓這個人的命題。那表達了什麼？現時主義者提醒我們，命題是必要的存有。這些命題存在於所有的可能世界裡頭，有不少於普遍命題的單一命題為真。</p>

<p>透過這樣的語句的命題，存在於所有的可能世界中，而不是只在華盛頓存在的世界中存在：</p>

<blockquote>
  <p>(7) 布希出生於德州。</p>
</blockquote>

<p>進而，它從在於所有世界中的所有時間。據此，一個關於不存在於特定時間的對象的單一命題，存在於該時間。因此，即使是在華盛頓不存在以後，現在時態的這個命題還是存在：</p>

<blockquote>
  <p>(8) 華盛頓有假牙。</p>
</blockquote>

<p>現在，現時主義者告訴我們，當前存在的對象可以有一種可稱作回顧性質（backward looking property）的東西。因此，布希可以有「去過耶魯大學」和「當過德州州長」的性質。如今，不少於適真地存在的具體個殊的命題可以有回顧性質，現時主義者可以說，了解(6)的一種方法是，將它看作是由(8)所表達的命題擁有「曾經一旦為真」的回顧性質的命題的表達。</p>

<h1 id="d-b">D. 新B理論</h1>

<p>我們說了，對於B理論，時態性語句可以用無時態語句來分析，我們給出了兩種關於分析方法的說明：透過日期法與個例反身性分析法。在1980年代以前，這個進路是B理論者的研究工作的特色。到了1980年代，出現了一種理論的新版本，稱作新B理論或者時間的新無時態理論。</p>

<p>新B理論的擁護者同意舊無時態理論作為時間的形上學的辯護。他們將時間當成是僅為沿著三個空間維度的另一個維度，並且主張所有時間與其內容都是同樣實在的。他們給出了新的時態語言的說明，否認時態語言的無時態翻譯的可能性，但是他們也不接受A理論者將這看成時間有時態性的表現。</p>

<p>他們主張B理論的相續性能充份提供時態性語句的無時態真值條件：對於每個時態性語句$S$，以嚴格非時態語詞，去辨識對$S$為真而言的充份必要的非語言條件是可能的。這種非時態真值條件會顯示的東西，他們認為，是外於自身組成B理論的本體論的事態的某種無時態狀態的世界的一些事實。</p>

<p>在1970年代，語言哲學的發展給了一個結論<sup id="fnref:13"><a href="#fn:13" class="footnote">13</a></sup>。這工作針對的是索引性，並表示不可能將索引性從我們的語言中刪除掉。索引詞是隨著各種脈絡有不同的語義詮釋的表述，像是「這裡」、「那裡」、「你」、「我」等等。1970年代的爭論是，索引性語言不可翻譯成無索引性與詞的混合。考慮：</p>

<blockquote>
  <p>(9) 這裡正在下雪。</p>
</blockquote>

<p>它主張，不可能找到一個能將「這裡」替換掉的、不更改(9)的意義的非索引性表述。所有的替換將產生一個語義不同於(9)的語句。</p>

<p>但新B理論者們認為，翻譯的失敗並沒有對時間本性之特殊形上學事實造成影響。就像(9)的「這裡」並未蘊含有個地方比起其餘地方，在形上學的區別上有什麼獨特的地方。</p>

<p>B理論者進而主張，可能為時態性語句提供無時態的真值條件。他們建議了兩種不同的策略來提供這樣的真值條件，有趣的是，兩種策略分別根源於於舊B理論的兩種翻譯策略。一種舊B理論的版本是透過日期參照來給予時態性語句意義，有一種新理論的版本（J.J.C. Smart）就是以日期的語詞來為時態性語句的個例辨識真值條件<sup id="fnref:14"><a href="#fn:14" class="footnote">14</a></sup>；一種舊B理論的版本是給予時態性語句的意義一個個例反身性的分析，新理論的一個版本（D.H. Mellor）為時態性語句的個例一個個例反身性的真值條件。<sup id="fnref:15"><a href="#fn:15" class="footnote">15</a></sup></p>

<p>在 Smart 的日期版本，「事件$e$現在正在發生」的形式的作為在一個時間$t$的語句的個例為真，若且唯若，$e$在$t$發生。而在 Mellor 的個例反身性說明中，告訴我們一個「事件$e$正在發生」的形式的語句的個例為真，若且唯若，$e$與考慮的個例是同時的。</p>

<p>因此，對於</p>

<blockquote>
  <p>(3) 現在正在下雪。</p>
</blockquote>

<p>就有了兩種不同的語句給了它真值條件：</p>

<blockquote>
  <p>(10) 2006年1月21日在下雪。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>(11) 下雪和「現在正在下雪」的這個表達同時。</p>
</blockquote>

<p>但是它們的意義都與(3)不同。</p>

<p>(3)的真值隨著它的表達/提出的脈絡來變化。但是(10)和(11)有著不變的真值：所有他們的個例都為真。依此他們主張B理論者是錯的，並且主張，如果我們可以給予(3)的個別個例這種無時態的真值條件，就表示時態性的事態沒有優先於那些個例的真值。</p>

<p>如果是這樣，我們到底為何需要時態？新B理論者給我們的答案，與信念的時態性語句表述有關。新B理論者告訴我們，我們需要有時態性語言是因我們的行為有其時間性。如果我們去相續地表現我們想要表現的行為，我們就需要比為真的關於行為是何時被表現的無時態信念更多的東西。</p>

<p>新的無時態理論成為了A理論者持續批判的目標。A理論者辯稱，兩種新理論的版本都沒有為時態性語句恰當地辨認出真值條件。這些批評的細節是精巧且通常是技術性的。我們在這理可以指出 Quentin Smith 的批判<sup id="fnref:16"><a href="#fn:16" class="footnote">16</a></sup>。</p>

<p>首先 Smith 要我們考慮這樣的在1980年說出的語句：</p>

<blockquote>
  <p>(12) 現在是1980年。</p>
</blockquote>

<p>我們如果認為「事件$e$現在正在發生」的表達$u$，作為在一個時間$t$的語句的個例，為真，若且唯若，$e$在$t$發生，那麼 Smith 告訴我們，我們會得到(11)的真值條件是：</p>

<blockquote>
  <p>(13) 1980年是在1980年。</p>
</blockquote>

<p>但 Smith 論證，(13)無法給予(12)真值條件，因為(12)表述的是一個實質的適真主張，(13)則只是一個恆真句。</p>

<p>如果我們採取 Mellor 的個例反身性的說明。讓我們考慮這兩個句子：</p>

<blockquote>
  <p>(12) 現在是1980年。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>(14) 1980年是現在。</p>
</blockquote>

<p>顯然(12)和(14)是等同的，他們相互隱含了彼此，並且 Simith 堅稱，這個事實必須被顯示在它們的真值條件上。並且他論證， Mellor 的個例反身性的說明並沒有這樣。</p>

<p>這個說明是，「事件$e$正在發生」的句子的個例$u$為真，若且唯若，$e$與$u$是同時的。但如果是這樣，任何一個(12)的表達$x$的真值條件都是「$x$發生在1980年」；而任何一個(14)的表達&amp;y&amp;的真值條件，都是「$y$發生在1980年」。Smith 論證這兩個真值條件完全是彼此獨立的，但是他們必須要能展示(12)和(14)的邏輯等同才對。</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>本文摘錄自「Loux, Michael J. 2006, <em>Metaphysics: A Contemporary Introduction</em> 」一書。 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>McTaggart 的論證可參考拙作<a href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/04/mctaggart/">McTaggart 悖論：你以為的時間不是實在的</a>。 <a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3">
      <p>參考 Williams, D.C. (1951) “The myth of passage,” <em>Journal of Philosophy</em>、Quine, W.V. (1960) <em>Word and Object</em>, Cambridge, MA: MIT Press (section 36)、Smart, J.J.C.  (1963) <em>Philosophy and Scientific Realism</em>, London: Routledge (131-142)。 <a href="#fnref:3" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4">
      <p>見上 Quine (1960: section 36) 。 <a href="#fnref:4" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5">
      <p>見上 Williams (1951) 。 <a href="#fnref:5" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:6">
      <p>Prior, A. (1959) “Thank goodness that’s over,” <em>Philosophy</em>。 <a href="#fnref:6" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:7">
      <p>Schlesinger, G. (1980) <em>Aspects of Time</em>, Indianapolis: Hackett (23)。 <a href="#fnref:7" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:8">
      <p>Broad, C.D. (1923) <em>Scientific Thought</em>, London: Kegan Paul (chap. II)。要注意的是，在這個圖像上，現在是不會移動的。也可參考 Taylor, R. (1963) <em>Metaphysics</em>, Garden City, NJ: Prentice Hall (ch. 6)。 <a href="#fnref:8" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:9">
      <p>Rea, M. (2003) “Four dimensionalism”。 <a href="#fnref:9" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:10">
      <p>現時主義者如 Prior, A. (1959) “Thank goodness that’s over,” <em>Philosophy</em>、Zimmerman, D. (1998) “Temporary intrinsics and presentism” 、Crisp, T. (2003) “Presentism” 和 Markosian, N.  (2005) “A defense of presentism”。 <a href="#fnref:10" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:11">
      <p>見上 Crisp (2003) 。 <a href="#fnref:11" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:12">
      <p>Chisholm, R.  (1990) “Referring to things that no longer exist,” <em>Philosophical Perspectives</em>、 Zimmerman, D. (1998) “Temporary intrinsics and presentism” 和 Crisp (2003) 。 <a href="#fnref:12" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:13">
      <p>如 Castañeda, H.N. (1967) “Indicators and quasi-indicators,” <em>American Philosophical Quarterly</em>、Kaplan, D. (1975) “How to Russell a Frege Church,” <em>Journal of Philosophy</em>、Perry, J. (1979) “The Problem of the essential indexical,” <em>Nous</em>、 Wettstein, H. (1979) “Indexical reference and propositional content,” <em>Philosophical Review</em> 和 Lewis, D.  (1979) “Attitudes De Dicto and De Se,” <em>Philosophical Review</em>。 <a href="#fnref:13" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:14">
      <p>Smart, J.J.C. (1980) “Time and becoming” 。 <a href="#fnref:14" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:15">
      <p>Mellor, D.H.  (1981) <em>Real Time</em>, Cambridge: Cambridge University Press (ch. 2 and 5)。 <a href="#fnref:15" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:16">
      <p>Smith, Q. (1987) “Problems with the new tenseless theory of time,” <em>Philosophical Studies</em>。 <a href="#fnref:16" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[McTaggart 悖論：你以為的時間不是實在的]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/04/mctaggart/"/>
    <updated>2015-04-04T19:36:01+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/04/04/mctaggart</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://wayneh.tw/images/blog/mctaggartstime.jpg" alt="time" /></p>

<p>McTaggart<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup>給了一個滿有意思的、但是難懂的論證，這個論證的目標是要告訴我們：時間是非實在的。也就是說，時間不是<strong>真正存在著</strong>。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">對時間本性的理解必須要能解釋變化</h1>

<p>時間的<strong>非實在</strong>是反直覺的，我們早已習慣在<strong>真的有時間</strong>的世界觀中活著，我們有知覺，在知覺中它告訴了我們時間的<strong>流動</strong>。時間的流動是滿奧妙的事，原因在於我們從未知覺到純粹的時間，而更像是透過另外一種方式來理解時間：透過理解<strong>變化</strong>來理解時間。</p>

<p>McTaggart 正是這樣認為的，他認為：變化包含在時間的本性裡頭。也就是說，他認為，如果我們說自己弄清楚了時間是什麼，這個所理解的部份至少要能解釋變化才可能是充份的。</p>

<h1 id="section-1">兩種時間序列</h1>

<p>McTaggart 為了解釋變化，它引進了一套分析工具，即兩種時間序列：</p>

<ul>
  <li>A序列：將<strong>事件</strong>按照現在、過去、未來來排列</li>
  <li>B序列：將<strong>事件</strong>按照事件的先、後來排列</li>
</ul>

<p>所謂「<strong>事件</strong>」可以想成「在某時發生的某事」。</p>

<p>譬如說，「<a href="http://satoyamacafe.tw/">里山咖啡</a>的店長小花端出了一盤咖哩飯」，可以是現在、過去或未來發生的一件特定的事（A序列），也或者是介於某兩個事件、介於「小花用新鮮原料燉煮咖哩醬汁」和「客人吃得很開心」之間發生的事（B序列）。</p>

<p>我們可以看到，A系列是會隨著時間變動的。A系列裡面的未來的事件，會隨著時間變成現在的事件、再變成過去的事件。然而B系列是不會變動的，一旦先後關係確定了，無論時間怎麼流動，B系列都是固定的。</p>

<h1 id="ba">B序列預設了A序列，否則就沒有變化</h1>

<p>McTaggart 認為，變化只能在A序列中解釋清楚。他的想法可以簡化成「如果沒有過去、現在和未來」，那究竟什麼是變化呢？</p>

<p>我們在這裡如果要清楚了解B序列是什麼，可以來考慮C序列：</p>

<ul>
  <li>C序列：將<strong>事件</strong>按照特定順序排放好</li>
</ul>

<p>McTaggart 認為，C序列和B序列是不同的，因為C序列沒有時間性的概念、只有空間性的概念。他認為B序列之所以不同於C序列，就是因為B序列預設了A序列。原因在於，他認為只有A序列才賦予了<strong>變化</strong>的存在。</p>

<p>簡單來說，他認為變化應該要這樣解釋：一個事件本來是未來，然後成為現在，最後變成過去。只有這樣，這個事件才會<strong>始終是一個事件</strong>，不會隨著時間過去而不再是一個事件，而且同時又有變化發生——McTaggart 認為，B序列中的事件必須<strong>始終是一個事件</strong>，意即，它不能<strong>無中生有</strong>，也不能<strong>有成為無</strong>。</p>

<p>為什麼？因為，如果一個事件在B序列中曾經是一個事件，它必定在前一個事件的後面、在後面一個事件的前面，因此它作為一個事件的位置是固定的。同理，事件不可能突然出現，也因為B序列的<strong>不會隨時間改變</strong>這個性質，事件的<strong>有</strong>和<strong>無</strong>也是永久不動的（先後關係一旦固定了，就永遠不會改變），這和A序列不一樣，A系列是隨著時間不斷變動的。</p>

<p>所以，他認為，除去A序列的B序列，並不具備時間性概念，其實就是C序列。B序列之所以不同於C序列，是因為B序列有<strong>變化</strong>、預設了A序列。因此，A序列是更接近時間本質的序列。</p>

<h1 id="aa">若A序列隱含矛盾，A序列就無法應用在現實上，時間就不是實在的</h1>

<p>去論證A序列的矛盾是 McTaggart 的大絕招，要是他能夠去說明A序列有矛盾，這就意味著A序列不能應用在現實上，又如果必須要靠A序列才能說明時間的本性，那麼唯一的答案是：時間不會是實在的。 </p>

<p>McTaggart 要如何論證A序列的矛盾？他透過兩個主要的觀察：</p>

<ol>
  <li>一個事件必須是過去、現在或未來的（事件必須有時態），但是要是它是其中一個，它就不能再是另外兩個（時態的不相容性）。</li>
  <li>但是一個事件卻同時又是過去、現在和未來的。</li>
</ol>

<p>1 成立是非常明顯的，但是 2 就很讓人困惑了。McTaggart 是怎麼論證 2 的呢？</p>

<h1 id="a">A序列隱含矛盾，所以時間不是實在的</h1>

<p>我們來考慮一個像是A序列這樣的序列，在它之中，有一個是<strong>現在</strong>的事件，在現在的事件以前的，都是<strong>過去</strong>的事件，而之後的都是<strong>未來</strong>的事件。</p>

<p>我們想像這些所有事件，我們可以看到，在它們發生以前，都是<strong>未來</strong>的事件；在發生時，都是<strong>現在</strong>的事件；在發生後，都變成了<strong>過去</strong>的事件。</p>

<p>因此，對於任何一個事件來說，就變成「它<strong>是</strong>未來的事件」、「它<strong>是</strong>現在的事件」、「它<strong>是</strong>過去的事件」<strong>都必須成立</strong>。這樣是矛盾的，因為我們知道「未來的」、「現在的」和「過去的」這三個述詞是不相容的。</p>

<p>這裡有一個非常直覺的反擊：事實上，我們應該要說「它<strong>過去是</strong>未來的事件」、「它<strong>現在是</strong>現在的事件」、「它<strong>未來是</strong>過去的事件」，這樣就能避免矛盾。也就是說，我們在述詞上加入時態。</p>

<p>但 McTaggart 說：這就變成必須在解釋時間時先預設了時間的存在。因為，當我們說「它<strong>過去是未來的</strong>事件」的時候，說的不外乎是「它是<strong>過去的未來的</strong>事件」，那代表我們只是後退了、又多引用了一條A序列。因為，時態預設了過去、現在與未來，這麼一來，它的矛盾顯然並未解決（因為在第一次引用A系列的時候問題就並未解決，多引用了一條，問題也只是後退而已）。</p>

<p>也就是說，A序列本身內含了一個無法理解的矛盾。</p>

<p>因此，時間不是實在的。</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>McTaggart, J. E. (1908). The Unreality of Time. Mind, New Series, 17(68), 457–474 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《露西》的哲學探討]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/09/11/lucy-being/"/>
    <updated>2014-09-11T16:16:44+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/09/11/lucy-being</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://wayneh.tw/images/blog/lucyXphiXsci.jpg" title="lucybanner" /></p>

<p>在 nchild 的主持下，我曾與泛科學的<a href="http://pansci.tw/archives/author/ykliao">廖英凱</a>，於 Bookshow 說書會合講一次「<a href="http://www.accupass.com/go/lucy">科哲露西</a>」，這是 phi10sophy @g0v 的第一場活動。</p>

<p>當天的錄影：</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/a1gBC-xU0D4" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe>

<p>當天我所使用的簡報：</p>

<iframe src="//slides.com/weihung/--120226/embed" width="576" height="420" scrolling="no" frameborder="0" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen=""></iframe>

<p>為了給活動一個引言，我想從 Ian 和 sharon 的一個衝突談起：露西究竟有沒有問出「存有」的問題？</p>

<!--more-->

<h1 id="ian-vs-sharon">Ian vs. sharon</h1>

<p>我們先來看看 <a href="http://blog.roodo.com/ianhoho/archives/30652063.html">Ian Chen 的說法</a>：</p>

<blockquote><p>從摩根費里曼談海豚演化出類聲納的溝通方式，說人類忘了如何存在（being），在我看來就是海德格提出幾千年來對存在的研究都其實只是遺忘存在（being）的意思。[&#8230;]</p><p>我換個方式來說，人的存在（being）是什麼？或是說「人是什麼？」這個問題，很多哲學家甚至科學家嘗試找出答案，比方說，有些哲學家會告訴你，人就是理性的動物，理性就是人的最根本核心的東西，科學家可能會說是細胞，或是更小的原子、分子之類的概念。但是摩根費里曼跟海德格想說的，人花太多的心力去找那個核心的東西，而忽略或誤解了人的存在也就是誤解了being，因為being很可能只是一種如海豚般的方式，為了適應環境而漸漸演化而擁有某種能力。[&#8230;]</p><p>那為什麼要談到我們怎麼理解（being）呢？因為如果這個（being）被理解為某種本質（essence）或實體（entity），露西就不可能進化，因為本質或實體是無法改變的。也由於電影裡的世界觀，我個人認為是用海德格理解存在（being）的方式，也就是將人的存在理解為某種可改變的能力，露西的進化才能成立。</p><footer><strong>Ian Chen</strong> <cite><a href="http://blog.roodo.com/ianhoho/archives/30652063.html">電影裡的哲學，露西為什麼能進化？最後去了那裡？歐陸哲學來告訴你。</a></cite></footer></blockquote>

<p>再來，讓我們看看 <a href="http://myphantomisland.wordpress.com/2014/09/09/lucy%E8%AC%9B%E5%93%B2%E5%AD%B8%EF%BC%9F/">sharon 的說法</a>：</p>

<blockquote><p>[&#8230;]我不覺得Lucy問了存有（being）的問題，從頭到尾都沒有上升到存有的層次，而在「存在」（existence）的層次打轉。哲學麻煩就是很多概念看起來十分相似，通常「存有」（being）處理「使存在可能」的問題，而「存在」（existence）處理「展現」出來的問題。用沙特存有的虛無來舉例，Being是背後不斷讓新事物創生的動力，但我們所有看見的都是Being of something，也就是作為某事物的存有（一個蘋果、杯子或其他），存有每一次的展現都化身為特定的存在被看見，因此講存有的虛無，因為他未曾也不會展現出自己。</p><p>因此海德格才說存在（existence）是exsistase，這個字的意思是「站在自身旁邊」，每一次創生出一個「存在」，這個存在就是站在自己的存有旁邊，而不是裡面或者等於自己的存有。簡單來說，你看到存在的自己永遠不全然是自己的存有，最多也只是相差不遠。[&#8230;]</p><footer><strong>sharonme0627</strong> <cite><a href="http://myphantomisland.wordpress.com/2014/09/09/lucy%E8%AC%9B%E5%93%B2%E5%AD%B8%EF%BC%9F/">Lucy講哲學？</a></cite></footer></blockquote>

<p>但是到底<strong>存在</strong>是什麼？<strong>存有</strong>是什麼？他們的衝突又是什麼？</p>

<h1 id="section">存在是什麼？存有是什麼？</h1>

<p>「存有」這個術語來自歐陸哲學的 “Being” （德：Sein），我們經常譯作「存有」，而不將它譯作「存在」。這是因為，我們希望將「存在」拿來指另一個更有「在」的意義的字：”Existence” 。</p>

<p>區分這兩個字的概念是很重要的，但要真的分清楚其實不容易。一下子引自然哲學家、一下子引笛卡爾康德黑格爾、一下子又要引海德格，才能透過哲學史的探索進程，將這兩字的概念釐得像是越來越清晰。</p>

<p>這是漫長的，但由於每個時代的哲學家對於「存有」都有自己的解釋與見解，如果不用哲學史式的展開，似乎必然會產生誤會。</p>

<p>不過我在這裡，依然希望能冒著一點被誤會的風險，透過簡單展示「存在」與「存有」的不同語用和情境，來為各位區分看看。當然，不代表我能成功。</p>

<p>先請你注意你的身體。</p>

<p>你搓搓手，感覺自己的手黏黏的，軟軟的，這是關於你的手的<strong>性質</strong>。在這同時，你可以決定手的形狀，決定握拳、決定張開，你可以有條件地自由地感覺它、改變它的各種性質。這是你的手的<strong>存在</strong>，或說是「<strong>作為你的手的存在</strong>」。</p>

<p>“Existence” 這個字，在語源中結合了「向外（<em>ex-</em>）」與「站（<em>sistere</em>）」的意思，它是 “exist” 的名詞化，保有「來自<strong>某X</strong>」的意義。這個<strong>某X</strong>，我們要是弄對了想法的話，就可以是<strong>存有</strong>。這如 sharon 所說「存有處理『使存在可能』的問題」的意義。</p>

<p>我們再接著來理解「存有」是什麼，這需要一點想像力。但無論如何，請不要將它想成「將一切性質剔除掉的事物」，它不是<strong>物自身</strong>。同時，存有也不會是不屬於世界的東西，也就是說，即使手的形狀出自意念或本質，但是<strong>意念</strong>或<strong>本質</strong>並不是手的<strong>存有</strong>。</p>

<p>我希望你想像：你因為睡覺姿勢詭異到天怒人怨而<strong>手麻掉了</strong>，醒來時，你的其他肢體部位被超自然力量懲罰綁在椅子上、眼睛忽然看不到，並失去了記憶，忘記自己是否有這隻手。此時，你無法感知到你的手，也無法移動它、使用它、回憶它。在這段時間裡，<strong>那隻手在世界上的存有並未改變，但它不再作為你的手而存在了</strong>。</p>

<p>但這並不是說<strong>存有</strong>具有「無法感知、無法證實」的性質，而僅僅是要去區分：<strong>存有</strong>才使得<strong>存在</strong>成為可能，但<strong>存有</strong>並不是<strong>存在</strong>。</p>

<p>總結來說，<strong>存有</strong>並不是一個概念，也不是在世界中被概念化、空間化以後的東西，就正面來說，<strong>存有</strong>的意義是極空泛的。談存有問題，是哲學中一個深奧的（有意思的）課題。</p>

<h1 id="section-1">《露西》究竟有沒有問出存有問題？</h1>

<p>我認為<strong>演化</strong>是《露西》的主軸之一，包括內建了一個<strong>演化</strong>的「腦部發展理論」（我在這裡不想去釐清它的意義）：</p>

<blockquote>
  <p>生物在演化中，能使用越來越多的腦。</p>
</blockquote>

<p>Ian Chen 敏銳地洞見到演化與存有的關聯，但我們也能明確看到，就他將<strong>人的存有</strong>在不同觀點的考慮下，想成<strong>一個</strong>或<strong>多個</strong>實體的結合、想成用不同方式所理解的對象，也就是將其想成從世界中分離出來的對象而言，他所考慮的依然是<strong>在特定狀態中的存有</strong>，依然包含<strong>一與多</strong>、<strong>客體與世界</strong>在內的<strong>實體</strong>概念的形式，也因此才直接牽涉到關於<strong>理解</strong>的問題。</p>

<p>我認為， sharon 的見解確實更接近現代對<strong>存有</strong>的見解，但在我看來，《露西》中有一個還算有趣的存有問題。那就是，露西在演化的過程中，她與世界<strong>共屬的存有</strong>改變了——更清楚地說，<strong>她作為「人」的那個存有</strong>改變了——當露西的腦力不斷發展，她與世界的共存方式便不斷改變，亦即，世界對於她的<strong>存有</strong>也不斷改變。</p>

<p>還記得我們原先說的那個手麻的例子嗎？你可以想像自己感受得到你的肝臟疼痛嗎？可以想像自己忽然可以處理「所有眼中接受到的訊息」嗎？可以想像的話，代表這樣的狀態，仍然是我們 10% 的腦可以理解的——真好。但我們雖然可理解，這樣的想像卻無法具體呈現在我們的意識中，因為那不但不會是經驗、也超出了我們感官和身體的可能性。</p>

<p>但我們可以看到，在露西腦力不斷發展時，世界便以不同方式向她敞開，可以感受到超出人類經驗與感知能力的事物。她除了可以使用與感受的身體機能不斷增加，甚至透過物理世界的延伸，而可以感知到現實世界的細節，甚至操控物質的物理與化學狀態。世界對於她、身體對於她的形式，在腦力發展中，可能性不斷拓增，她在世界中的<strong>存有</strong>亦同時不斷改變。甚至當腦力發展至 100% 時，她直接就成了世界、存有於一切時間與場所。</p>

<p>露西甚至展示了<strong>超越時間</strong>的可能性，在這意義下，說明世界其實是一個四維連續體，代表世界在時間上，就如同穿越空間一般，同樣是可穿越的，只是難度更高。就像「跳上五樓」和「在平地上向前一跳」在某種意義上其實是同樣的事情。</p>

<p>露西在腦力使用到 40% 的時候，曾經向教授們說過一個理論，給了一個看來奇怪的例子：「當車子移動得飛快，你怎麼知道有這輛車子呢？」這例子看起來像是一個謬誤，像是弄錯了知識論問題和形上學問題。但就<strong>存有</strong>問題來說，這意義在於，隨著露西與世界的共存的不斷變化，她發現，她從世界上可以<strong>直接得到</strong>（不是透過自然科學的理想化而來的）的知識和感知，原比她原先以為的要多、要詳細：露西發現自己現在已看到了那些原先在自己的世界中的<strong>跑得飛快的車子</strong>。</p>

<p>所以當露西在說「時間才是唯一的度量衡，數字只是人類為了簡化世界所製作的」的時候，她也不知道原來腦力開發到了極致居然可以穿越時間（！？）。這道理，就如同二維動物無法感受三維，<a href="https://www.sciencenews.org/article/seeing-four-dimensions">三維動物也是無法直觀四維的</a>一樣。</p>

<p>這是我所讀到的《露西》中可以問出的一個存有問題。作為本活動的一個引言。</p>

<p>最後，我想再拋出一個相關的問題：請問，露西什麼時候開始，已經<strong>不是</strong>一個人類了？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[無神論是怎樣的信仰？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/09/08/agnosticism/"/>
    <updated>2014-09-08T18:55:06+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/09/08/agnosticism</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在形上學的討論中，有一種尋常的誤解，那就是：當一個事物的<strong>存在</strong>缺乏根據，那聲稱它「不存在」更加明智。</p>

<p>這事實上是一個反科學精神的誤解，因為，對於科學來說，它會將「存在」與「不存在」，一視同仁地看成同樣需要確證的認知概念。</p>

<!--more-->

<ul>
  <li>
    <p>【神創論】宇宙中的物質與定律由上帝（一種純精神性的存在）創造與構成。</p>
  </li>
  <li>
    <p>【宇宙物理論】世界由物質按照定律所運作與構成，除物質之外再沒有其他事物，包括上帝。</p>
  </li>
</ul>

<p>就打擊<strong>偽科學</strong>與<strong>教條主義</strong>的目的來說，我們似乎應該支持無神論者的理想。但當無神論者在取笑【神創論】時，事實上，【宇宙物理論】也沒有比【神創論】更好的證據來表明它的正確性。</p>

<p>因為<strong>純精神性的存在</strong>本質上是拒絕任何感官和探測設備的考察的，因此無論我們用怎樣的方式來展示上帝存在的根基如何薄弱，也因為上帝概念超出一切舉證的範圍，使得祂是無法證實亦無法否證的。</p>

<p>這樣的說法看起來滿賴皮的。但是無神論事實上處境沒有更優。我們在這裡考慮無神論的兩種典型（其餘的版本都是這兩種典型的混合）：科學主義與虛無主義。前者主張「科學定律才是解釋世界如何存在、為何存在的最好方法」，後者主張「世界如何存在、為何存在是<strong>不可能</strong>解釋的」。</p>

<p>科學主義表面看起來取得了當代在知識上最大的地位，但是它不得不面對「異常現象」的存在（或曾經存在）事實。「異常現象」指的是那些科學理論無法解釋的例外事態，就正面來看，它<strong>修補</strong>了科學理論，或說它<strong>迫使</strong>了科學家去修補科學理論。事實上，【神創論】的解釋寬度確實要比【宇宙物理論】更大。</p>

<p>一個科學主義者在這裡就也必須賴皮，他的回答會像是「科學總會找到方法解釋」、「只是我們現有的科學理論還不夠完善」。</p>

<p>虛無主義者呢？他看似是不敗的，因為確實還不存在一種理論是真正完美且絕對的，而他也同樣不需要提出任何解決方案。但事實上，虛無主義在形上學的處境有一個問題，那就是它必須承認，自己提出的亦是一種關於世界的解釋：無論世界的表象如何可以被理解，但它的存在與運行是混沌的。</p>

<p>在這裡，我們可以發現無神論作為宗教信仰的本質：它同樣必須假定（如他反對的神創論者一般的）無法證實亦無法否證的世界觀。科學主義者假定只有科學（意味著<strong>最嚴格理性的產物</strong>）能夠描述世界，虛無主義則假定沒有任何解釋可以描述世界。</p>

<p>為了同時解決無神論與神創論的困難，我推荐一個折衷的理論叫作<strong>不可知論（Agnosticism）</strong>，這個批判理論主張了：無論世界的終極理論為何，我們是無法知道的。也就是說，不可知論者選擇的是，停止發問<strong>只有神知道答案</strong>的那些問題，並使得世界中的存有可以先不預設存在物的性質。</p>

<p>這樣一個形上學理論，不再假定世界的終極理論，而是轉而去懸置世界對於我們的關係，它的好處在於，我們不需要否定其他信仰中的終極存在，而只要轉而去質疑其中極端信徒的誑妄自大，就能對偽科學與教條主義做出攻擊。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一部實用哲學的問題觀光導覽]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/08/28/philos-handbook/"/>
    <updated>2014-08-28T23:18:56+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/08/28/philos-handbook</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>本文為〈消除現代人煩惱的哲學圖鑑〉推荐序</p>
</blockquote>

<p>在渴望思考的時候，你會問自己什麼樣的問題，來讓你的思路展開？你又是如何對自己的提問展開思考，直到有了一個暫時滿足的答案？還是，我們打從開始就放棄了找尋答案的過程，寧願回到安定、缺乏疑惑的舒適生活裡？</p>

<!--more-->

<p>在生命中，你是否曾認真對自己提問過、面對過這些問題：「真正的自己是什麼？」、「人生有目的可言嗎？」、「我們該如何相信未知的人事物？」、「只追求快樂，錯了嗎？」、「真正的個性是存在的嗎？」我們或許認為，這都是些沒有正確答案、沒有唯一答案、沒有最終答案的問題，並被一些悲觀主義的、害怕思考的人看成是「對生命有害」的大哉問。</p>

<p>而你又是否，曾認真對自己生活著的現實社會，追問過：「世間的規範是如何制定的？」、「人為什麼會有罪惡感？」、「為什麼人必須工作？」、「為什麼人會被家庭束縛？」這些問題將我們拉進對人間的反思，對我們深信不疑的自然處境產生動搖。那這些追問，是否真的像一些人說的，是沒有用處、並且讓價值變得虛無的危險懷疑？</p>

<p>這種種無論是針對生命的、還是針對社會的提問，似乎往往令我們感到懷疑、不安，有時則會觸碰到我們的禁忌，或是會讓我們感到困惑、沮喪，或者煩悶。為了處理這些情緒，有一種誘惑，驅使我們回到思想的舒適圈裡。但生命的曲折，卻總將盲信與慵懶後頭的困境與矛盾，擺到我們的面前，要求我們理解、迫使我們回應，將我們硬生生推上思考之途。我們無可逃避，像是生命本然地固有著這些問題一樣。</p>

<p>你敢思考嗎？我們能不思考嗎？</p>

<p>思考，是有著無數陷阱與死路的密林小徑，充滿誘惑與岔路。卻也正因如此，哲學家、思想的探險者，對於踏上思考的長途樂此不疲。就似乎，凡是愈困難的路程，愈富有挑戰的限制，才愈讓哲學家能運用他所有的犀利洞見與非凡才能。</p>

<p>在每一個思考的岔路口，你都於似乎看到哲學家走過、勘察過、提問過的痕跡。哲學家此立下一個又一個探險的里程碑。</p>

<p>哲學家留下的的箴言與關鍵提問，在一片密林中開展成一條條獨特的精神道路，綿密地連接成一部思想地圖史詩。這一個規模龐大而且迷人的思想歷史，無論已重複走上幾次，都能讓人滿載而歸，並在精神的滿足中滋養心靈。</p>

<p>《解你煩悶的哲學圖鑑》（「哲學圖鑑」）給了一個有趣且富有想像力的策略。大城信哉既希望讀者能與他一起探索這片密林，又不希望我們耽誤於哲學之路上的瑣碎與紆迴。他搭建的，是一個觀光導覽工程，在最重要、美好的思想景點佈下一個又一個有趣的入口，設計一套又一套令人感動的展覽旅程。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/Ia1OhQw.jpg" alt="book cover" /></p>

<p>在「哲學圖鑑」中，大城信哉提出近四十個有意思的思索條目，並用最簡潔的方式讓讀者明白這些問題的旨趣，而將思考的入口明確標示出來。以一個哲學家的思路作為羅盤和地圖，帶領讀者經歷一趟又一趟精細雋永的小型思考旅程。</p>

<p>在旅程中，哲學家的箴言巧妙地穿插在每一條密徑的顯現處、每一個思考的終點處與看似無意逗留的過站旁。箴言在那裡不是深奧的語言或是高貴的教條，而是身旁的自然景緻處的，被巧妙地寫下讓人能深刻回味的標語。如學院裡那位嚴謹的學者，親切而無私地，為每一個走到這裡的人寫下，分享他的智慧。</p>

<p>「哲學圖鑑式」親民哲學的特有魅力，在於它讓每一個特有的哲學問題變得普遍，讓每一個繁複的思索變得單純，而讓哲學問題進入我們生命的共同疑惑裡，走出脈絡細瑣的學院思索慣例外。也因此，這一個個問題，才位於我們精神成長發展的大道旁，問在我們生命中的那些必然困惑上。</p>

<p>「哲學圖鑑」所標榜的「實用」哲學的意義，並不在於它為我們解決了多少生命中的大哉問，而是它讓這些大哉問成為了庶民也能理解、思索的，真正的哲學問題。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[十二年國教能教出國民數學素養嗎？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/08/11/12years/"/>
    <updated>2014-08-11T18:12:24+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/08/11/12years</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>【本文刊載於<a href="http://www.lihpao.com/">台灣立報</a>】</p>

<p>當十二年國教課綱草案發布以後，引起了數學學術界、教育界的<a href="http://www.math.ncku.edu.tw/petition/status.php">強烈反彈</a>。</p>

<p>在我看來最有力的批評，是由「中華民國數學會」所共同提出的，其中包含丘成桐、林長壽、于靖等在內的知名數學家，我稱之為「數學的工具學科論」：他們認為十二年國教弄錯了數學教育的目的，只把數學當成是一種知識性的學科，而沒有把它當成是一種「工具學科」。</p>

<p>先不論數學教育的目的是什麼，我們可以看到「只把數學當成是一種知識性的學科」的批評，初步來看，確實是能夠成立的，事實在於：語文教育（不管是英文還是國文）的必修學分數遠比數學要多；因為到了12年級，當數學已經成為「選修課」時，國文（含中國文化基本教材）、英文都依然有必修課。</p>

<p>而除了數學之外，同樣被十二年國教編排為具有這樣的「彈性」的，只有自然科學與社會。</p>

<!-- more -->

<h1 id="section">什麼是國民數學素養？</h1>

<p>由於不是所有高中生都應該念大學，甚至，我們更應該設法去完善台灣的技職體系，此時，我們不應將「國民數學素養」理解成「大學先備教育」。</p>

<p>要了解國民數學素養是什麼，就有必要去理解那些用於理解世界的能力以及學習能力，並且理解這樣的能力與其它有何不同。</p>

<p>以「算數能力」為例，這種能力基本上會在小學畢業時培養起來，一輩子不斷通過使用而精進。我們會發現，這是一種不會遺忘的能力，並且是一種實用的能力。</p>

<p>又以「空間能力」為例，雖說，這樣子的能力有天分上的差異，但是數學教育可以將這樣的能力「規格化」，讓我們熟習線性變換（放大縮小、旋轉等）之下的性質（角度、長度等）。這事實上是一種輔助能力，讓我們不會在視覺下被輕易地欺騙。同樣的能力還有「了解極限」。</p>

<p>做為高中數學素養，最重要的，還是「分析能力」，它作為許多科學問題與語言問題的基本能力，教導我們：如何將知識洞見描述成精確的事實？如何使用語言明確描述我們關切的自然對象？如何進行跨學科合作、如何理解描述自然的語言？</p>

<p>這種種能力，不在數學中作為「科目」被教導，而是透過長久的訓練、解題、計算，才能掌握：什麼是我們能知道的？什麼是能夠描述、解答的？</p>

<p>在「工具學科論」所懷疑的便是：光靠十二學分的高一高二數學，是無法將必要的數學素養充分交給學生的。</p>

<h1 id="section-1">高三數學「必修改選修」的意義是什麼？</h1>

<p>有人會辯稱：課程時數的刪減，並不會使得數學不會做為「工具學科」，除高一、高二的每學期三學分之外，高三也會有「適性選修」的部分，學分數並不會改變。</p>

<p>對所謂「適性選修」，教育部是這樣說明的：</p>

<blockquote><p>未來大學想讀理工農醫的學生，可以選擇額外4至12學分的理科數學；<br />想讀商管經濟的同學可以上商科數學，加深加廣專業領域；<br />至於專攻人文藝術的學生，可以只選修4學分的「生活數學」，或上數學補強選修。</p></blockquote>

<p>這樣的說法如果要有道理，那就得滿足這個條件：在所有適性選修的課程中，已充分包含必要的國民數學素養。</p>

<p>原因在於，如果我們妥善理解工具學科論，我們會發現它所批判的，就是數學相對於語文來說，在課綱中，並不被視作一種溝通、學習與理解世界的必要能力，反而錯誤地被當成是一種知識性的學科。</p>

<p>在國民教育的設計中，數學應該被理解為一種知識的基本素養，如我所稱的「數學素養」。在中華民國數學會所做的〈十二年國教懶人包〉中，則將數學素養說明為生活、科學研究中的必要能力，或者是國民競爭力的來源。</p>

<p>因此，如果「適性選修」必須要為「工具學科論」解套，那就必須滿足上述條件。否則，在量（學分數相同）上進行質（數學素養被教育了嗎）上的辯論，就只是一種詭辯。</p>

<h1 id="section-2">沒有政策評估與具體課綱，就沒有有效承諾</h1>

<p>在這裡我們可以看到「在所有適性選修的課程中，充分地包含了數學教育中必要的數學素養」的滿足與否，事實上涉及了高一高二數學的具體課綱、也涉及了適性選修的全部具體課綱。</p>

<p>這裡的討論，如果停留在「課程數不變」基本上是毫無意義的官僚說詞。</p>

<p>因為當「工具學科論」已經在懷疑、動搖十二年國教的數學課綱並未理解到國民數學素養的重要性時，我們就同樣無法相信：這個設計其實已經把「國民數學素養的必要內容」擺入具體課綱之中。</p>

<p>除此之外，具體課綱更要考慮到台灣的「考試領導教學」現實，以及教育分配不均的現實。甚至，我們知道，一個高中生其實沒有能力在高中時就知道自己「將來要學什麼」，在許多台灣大學已經開始思考「大一不分系」的時候，教育部要做的卻是讓高中生在高三就進行「選修」，事實上要嘛是大走教育回頭路，要嘛就是要投入極大資源進行有效的、專業的學生輔導機制，甚至還必須假定學生的性向發展在高三前就已經成熟。</p>

<p>這種種，目前看來既不現實、也不妥當。</p>

<p>對於十二年國教的數學教育困境來說，最重要的，還是要看到明確的政策評估與具體課綱。要讓社會看到十二年國教數學課綱，是如何理解各項數學能力、數學科目與能力的關聯以及考試重點。</p>

<p>不要好高騖遠地大發「適性教育」宏願，妥善地面對台灣社會現狀、制定最合乎家長學生意願、滿足教師程度以及學校資源分配不均問題的教育政策，並進而解決問題、提升教育水平、與產業進行良好銜接，才是政府眼前最該做的事。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
