<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Wayneh and Coffee]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2014-09-15T18:37:19+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[無廢話橋牌入門(1)：怎樣選擇合約？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/09/14/bridge1/"/>
    <updated>2014-09-14T12:06:11+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/09/14/bridge1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>本系列是搭配沃草橋牌隊內訓的講義</p></blockquote>

<p>你與對家手牌的強弱，不會決定比賽的輸贏。真正決定比賽輸贏的，是<strong>選擇合約</strong>以及<strong>打牌技巧</strong>。</p>

<p>打牌技巧決定你是否能完成或是擊垮合約，以及獲得額外的分數，但最關鍵和基礎的，是<strong>合約的選擇</strong>。</p>

<!--more-->


<hr />

<p>橋牌的合約分成四種：</p>

<ul>
<li><strong>部份合約</strong>：未成局的合約</li>
<li><strong>成局合約</strong>：3NT、4S、4H、5D、5C</li>
<li><strong>小滿貫合約</strong>：所有6線合約</li>
<li><strong>大滿貫合約</strong>：所有7線合約</li>
</ul>


<p>以沒有身價的情況為例，完成部份合約的獎分是50分，成局合約是350分，小滿貫合約是850分，大滿貫合約則是1850分。</p>

<hr />

<p>為了約定和簡單入門，我們使用幾個方針來判斷究竟自己喊到的是不是好合約：</p>

<ul>
<li><strong>成局合約偏好</strong>：4S、4H 通常比 3NT 好打，3NT 通常比 5C、5D 好打</li>
<li>用這樣的方式初步估計點力與合約（A=4p、K=3p、Q=2p、J=1p）

<ul>
<li><strong>4S、4H</strong>： 雙方合計 26 點以上，王牌配合</li>
<li><strong>3NT</strong>： 雙方合計 26 點以上</li>
<li><strong>5D、5C</strong>： 雙方合計 28 點以上王牌配合</li>
<li><strong>6X</strong>： 最好合計有 34 點以上</li>
<li><strong>7X</strong>： 最好合計有 37 點以上</li>
</ul>
</li>
<li><strong>王8原則</strong>：所謂配合，指的是雙方共計拿到 8 張以上的王牌</li>
</ul>


<hr />

<p>這是一些基本的原則，但現實的情況往往會複雜許多，這些情況我們會在遇到的時候加以介紹。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《露西》究竟有沒有問出存有問題？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/09/11/lucy-being/"/>
    <updated>2014-09-11T16:16:44+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/09/11/lucy-being</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我也看了《露西》。</p>

<p>而且在 nchild 的主持下，我將與泛科學的<a href="http://pansci.tw/archives/author/ykliao">廖英凱</a>在說書會合講一次「<a href="http://www.accupass.com/go/lucy">科哲露西</a>」，這是 phi10sophy @g0v.tw 的活動之一。</p>

<p>為了準備演講，我幾乎讀了《露西》的每篇哲學部落文。其中有兩篇交鋒的文章在我看來相當有趣，他們的一個衝突點是：露西究竟有沒有問出「存有」的問題？</p>

<p>（當然，與其去問「此電影有沒有提出某哲學問題」，不如去問「我們是否能在此電影中讀出某哲學問題的旨趣」，但我樂意使用前者來簡稱後者，就像其他作者一樣。）</p>

<!--more-->


<h1>交戰中的兩種說法</h1>

<p>我們先來看看 <a href="http://blog.roodo.com/ianhoho/archives/30652063.html">Ian Chen 的說法</a>：</p>

<blockquote><p>從摩根費里曼談海豚演化出類聲納的溝通方式，說人類忘了如何存在（being），在我看來就是海德格提出幾千年來對存在的研究都其實只是遺忘存在（being）的意思。[&#8230;]</p><p>我換個方式來說，人的存在（being）是什麼？或是說「人是什麼？」這個問題，很多哲學家甚至科學家嘗試找出答案，比方說，有些哲學家會告訴你，人就是理性的動物，理性就是人的最根本核心的東西，科學家可能會說是細胞，或是更小的原子、分子之類的概念。但是摩根費里曼跟海德格想說的，人花太多的心力去找那個核心的東西，而忽略或誤解了人的存在也就是誤解了being，因為being很可能只是一種如海豚般的方式，為了適應環境而漸漸演化而擁有某種能力。[&#8230;]</p><footer><strong>Ian Chen</strong> <cite><a href='http://blog.roodo.com/ianhoho/archives/30652063.html'>電影裡的哲學，露西為什麼能進化？最後去了那裡？歐陸哲學來告訴你。</a></cite></footer></blockquote>


<p>再來，讓我們看看 <a href="http://myphantomisland.wordpress.com/2014/09/09/lucy%E8%AC%9B%E5%93%B2%E5%AD%B8%EF%BC%9F/">sharon 的說法</a>：</p>

<blockquote><p>[&#8230;]我不覺得Lucy問了存有（being）的問題，從頭到尾都沒有上升到存有的層次，而在「存在」（existence）的層次打轉。哲學麻煩就是很多概念看起來十分相似，通常「存有」（being）處理「使存在可能」的問題，而「存在」（existence）處理「展現」出來的問題。用沙特存有的虛無來舉例，Being是背後不斷讓新事物創生的動力，但我們所有看見的都是Being of something，也就是作為某事物的存有（一個蘋果、杯子或其他），存有每一次的展現都化身為特定的存在被看見，因此講存有的虛無，因為他未曾也不會展現出自己。</p><p>因此海德格才說存在（existence）是exsistase，這個字的意思是「站在自身旁邊」，每一次創生出一個「存在」，這個存在就是站在自己的存有旁邊，而不是裡面或者等於自己的存有。簡單來說，你看到存在的自己永遠不全然是自己的存有，最多也只是相差不遠。[&#8230;]</p><footer><strong>sharonme0627</strong> <cite><a href='http://myphantomisland.wordpress.com/2014/09/09/lucy%E8%AC%9B%E5%93%B2%E5%AD%B8%EF%BC%9F/'>Lucy講哲學？</a></cite></footer></blockquote>


<p>到底<strong>存有</strong>是什麼？他們又在爭論什麼？</p>

<h1>存在是什麼？存有是什麼？</h1>

<p>「存有」這個術語來自歐陸哲學的 &ldquo;Being&rdquo; （德：Sein），我們經常譯作「存有」，而不將它譯作「存在」。這是因為，我們希望將「存在」拿來指另一個更有「在」的意義的字：&#8221;Existence&#8221; 。</p>

<p>區分這兩字的概念，是歐陸哲學的基本功，但要真的分清楚其實不容易。一下子引自然哲學家、一下子引笛卡爾康德黑格爾、一下子又要引海德格是標準作法，透過完整哲學史的探索進程，我們能將這兩字的概念釐得越來越清晰。</p>

<p>這實在太漫長了。但是，由於每個時代的哲學家對於「存有」都有自己的解釋與見解，如果不用哲學史式的展開，似乎必然會產生誤會。</p>

<p>不過我在這裡，依然希望能冒著一點被誤會的風險，透過簡單展示「存在」與「存有」的不同語用和情境，來為各位區分看看（不代表我能成功）。首先，如果你只是曾聽過有種東西叫作「分析哲學」，請先忘記它。</p>

<p>我想請你注意你的身體。</p>

<p>你搓搓手，感覺自己的手黏黏的，軟軟的，這是關於你的手的<strong>性質</strong>。在這同時，你可以決定手的形狀，決定握拳、決定張開，你可以有條件地自由地感覺它、改變它的各種性質。這是你的手的<strong>存在</strong>，或說是<strong>作為你的手的存在</strong>。</p>

<p>「存在」這個字，在語源中結合了「向外」與「站」的意思，它是 &ldquo;exist&rdquo; 的名詞化，而保有「來自<strong>某X</strong>」的意義。這是 sharon 所謂「存有處理『使存在可能』的問題」的意義。這個<strong>某X</strong>，我們要是弄對了想法的話，就可以是<strong>存有</strong>。</p>

<p>我們再接著來理解「存有」是什麼，這需要一點想像力。但無論如何，請不要將它想成「將一切性質剔除掉的事物」，它不是<strong>物自身</strong>。同時，存有也不會是不屬於世界的東西，也就是說，雖然你的手的形狀出自你的意念，但是你的<strong>意念</strong>並不是手的<strong>存有</strong>。</p>

<p>我希望你想像：你因為睡覺姿勢詭異到天怒人怨，手麻掉了，醒來，你的其他肢體部位被超自然力量懲罰綁在椅子上、眼睛忽然看不到，並失去了記憶，忘記自己是否有這隻手。此時，你無法感知到你的手，也無法移動它、使用它、回憶它。此時，<strong>你的那隻手依然存有，但它的存在不同了，使存在可能的來源（存有的狀態）亦改變了</strong>。</p>

<p>請特別注意我在語用上的細節。我希望上述的思維指引，能夠展示出<strong>存在</strong>和<strong>存有</strong>的不同指稱和用法。</p>

<p>我們可以看到的是，<strong>存有</strong>說有多空泛就有多空泛——它雖然是各種存在的可能性來源，卻沒有任何概念性的內容。</p>

<h1>《露西》究竟有沒有問出存有問題？</h1>

<p>我首先確定《露西》的主軸是<strong>演化</strong>，並內建了一個<strong>演化</strong>的「腦部發展理論」（這理論我打算先把它當真，而不去釐清它的意義）：</p>

<blockquote><p>生物在演化中，能使用越來越多的腦。</p></blockquote>

<p>Ian Chen 敏銳地洞見到了「演化展示了存有的改變」的意象，即使我認為該改寫為「演化展示了存有狀態的改變」才足夠精準，並且只在露西個人身上成立，意義自然也不會是關於「人的存有是什麼」的問題的<strong>概念性的</strong>解釋或說明，這更接近科學家或自然哲學家的回答，但回答的都不是<strong>存有</strong>的問題，而是人的定義和理解的問題，是關於<strong>存在</strong>的問題。</p>

<p>雖然就理論上來說， sharon 的說法要更正確，但在我看來，《露西》確實有一個還算有趣的存有問題。這問題我不知道是不是盧貝松要問的。那就是，露西在演化的過程中，她與世界共屬的<strong>存有</strong>改變了——更清楚地說，<strong>她作為「人」的那個存有</strong>改變了——當露西的腦力不斷發展，她與世界的共存方式便不斷改變。</p>

<p>還記得我們原先說的那個手麻的例子嗎？你可以想像自己感受得到你的肝臟疼痛嗎？可以想像自己忽然可以處理「所有眼中接受到的訊息」嗎？可以想像吧？這代表這樣的狀態，仍然是我們 10% 的腦可以理解的，真好。但我們雖然可以理解，但這樣的想像卻是無法具體呈現在我們的意識中，因為那不但不會是經驗、也超出了了我們感官和身體的可能性。</p>

<p>我們可以看到，在露西腦力不斷發展時，世界便以不同方式向他敞開。她除了可以使用與感受的身體機能不斷增加，甚至透過物理世界的延伸，而可以感知到現實世界的細節，甚至操控物質的物理與化學狀態。世界對於她、身體對於她的存在在腦力發展中不斷改變，而她作為在世存有的狀態也被改變。甚至當腦力發展至 100% 時，她直接就成了世界、成了一切。</p>

<p>露西的<strong>超越時間</strong>的舉動，在這意義下，說明世界其實是一個四維連續體，代表世界在時間上，就如同穿越空間一般，同樣是可穿越的，只是難度更高。就像「跳上五樓」和「在平地上向前一跳」在某種意義上其實是同樣的事情。</p>

<p>露西在腦力使用到 40% 的時候，曾經向教授們說過一個理論，給了一個奇怪的例子：「當車子移動得飛快，你怎麼知道有這輛車子呢？」這例子看起來什麼意義，但就存有問題來說，這意義就在於：隨著露西的世界逐漸更敞開，她發現，原來世界上存在的東西原比他原先所想的要多、要詳細。</p>

<p>當露西在說「時間才是唯一的度量衡，數字只是人類為了簡化世界所製作的」的時候，她大概也不知道原來腦力開發到了極致居然可以穿越時間。這在透過我所揭示的存有問題的解讀上，就如同二維動物無法感受三維，<a href="https://www.sciencenews.org/article/seeing-four-dimensions">三維動物也是無法直觀四維的</a>。</p>

<p>這是我所讀到的《露西》中可以問出的一個存有問題，最後，我想再拋出一個相關的問題：請問，露西什麼時候開始，已經不是一個<strong>人類</strong>了？</p>

<p>（歡迎來 nchild 所主持的「<a href="http://www.accupass.com/go/lucy">科哲露西</a>」聊聊這個問題）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[無神論是怎樣的信仰？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/09/08/agnosticism/"/>
    <updated>2014-09-08T18:55:06+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/09/08/agnosticism</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在形上學的討論中，有一種尋常的誤解，那就是：當一個事物的<strong>存在</strong>缺乏根據，那聲稱它「不存在」更加明智。</p>

<p>這事實上是一個反科學精神的誤解，因為，對於科學來說，它會將「存在」與「不存在」，一視同仁地看成同樣需要確證的認知概念。</p>

<!--more-->


<ul>
<li><p>【神創論】宇宙中的物質與定律由上帝（一種純精神性的存在）創造與構成。</p></li>
<li><p>【宇宙物理論】世界由物質按照定律所運作與構成，除物質之外再沒有其他事物，包括上帝。</p></li>
</ul>


<p>就打擊<strong>偽科學</strong>與<strong>教條主義</strong>的目的來說，我們似乎應該支持無神論者的理想。但當無神論者在取笑【神創論】時，事實上，【宇宙物理論】也沒有比【神創論】更好的證據來表明它的正確性。</p>

<p>因為<strong>純精神性的存在</strong>本質上是拒絕任何感官和探測設備的考察的，因此無論我們用怎樣的方式來展示上帝存在的根基如何薄弱，也因為上帝概念超出一切舉證的範圍，使得祂是無法證實亦無法否證的。</p>

<p>這樣的說法看起來滿賴皮的。但是無神論事實上處境沒有更優。我們在這裡考慮無神論的兩種典型（其餘的版本都是這兩種典型的混合）：科學主義與虛無主義。前者主張「科學定律才是解釋世界如何存在、為何存在的最好方法」，後者主張「世界如何存在、為何存在是<strong>不可能</strong>解釋的」。</p>

<p>科學主義表面看起來取得了當代在知識上最大的地位，但是它不得不面對「異常現象」的存在（或曾經存在）事實。「異常現象」指的是那些科學理論無法解釋的例外事態，就正面來看，它<strong>修補</strong>了科學理論，或說它<strong>迫使</strong>了科學家去修補科學理論。事實上，【神創論】的解釋寬度確實要比【宇宙物理論】更大。</p>

<p>一個科學主義者在這裡就也必須賴皮，他的回答會像是「科學總會找到方法解釋」、「只是我們現有的科學理論還不夠完善」。</p>

<p>虛無主義者呢？他看似是不敗的，因為確實還不存在一種理論是真正完美且絕對的，而他也同樣不需要提出任何解決方案。但事實上，虛無主義在形上學的處境有一個問題，那就是它必須承認，自己提出的亦是一種關於世界的解釋：無論世界的表象如何可以被理解，但它的存在與運行是混沌的。</p>

<p>在這裡，我們可以發現無神論作為宗教信仰的本質：它同樣必須假定（如他反對的神創論者一般的）無法證實亦無法否證的世界觀。科學主義者假定只有科學（意味著<strong>最嚴格理性的產物</strong>）能夠描述世界，虛無主義則假定沒有任何解釋可以描述世界。</p>

<p>為了同時解決無神論與神創論的困難，我推荐一個折衷的理論叫作<strong>不可知論（Agnosticism）</strong>，這個批判理論主張了：無論世界的終極理論為何，我們是無法知道的。也就是說，不可知論者選擇的是，停止發問<strong>只有神知道答案</strong>的那些問題，並使得世界中的存有可以先不預設存在物的性質。</p>

<p>這樣一個形上學理論，不再假定世界的終極理論，而是轉而去懸置世界對於我們的關係，它的好處在於，我們不需要否定其他信仰中的終極存在，而只要轉而去質疑其中極端信徒的誑妄自大，就能對偽科學與教條主義做出攻擊。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一部實用哲學的問題觀光導覽]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/08/28/philos-handbook/"/>
    <updated>2014-08-28T23:18:56+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/08/28/philos-handbook</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>本文為〈消除現代人煩惱的哲學圖鑑〉推荐序</p></blockquote>

<p>在渴望思考的時候，你會問自己什麼樣的問題，來讓你的思路展開？你又是如何對自己的提問展開思考，直到有了一個暫時滿足的答案？還是，我們打從開始就放棄了找尋答案的過程，寧願回到安定、缺乏疑惑的舒適生活裡？</p>

<!--more-->


<p>在生命中，你是否曾認真對自己提問過、面對過這些問題：「真正的自己是什麼？」、「人生有目的可言嗎？」、「我們該如何相信未知的人事物？」、「只追求快樂，錯了嗎？」、「真正的個性是存在的嗎？」我們或許認為，這都是些沒有正確答案、沒有唯一答案、沒有最終答案的問題，並被一些悲觀主義的、害怕思考的人看成是「對生命有害」的大哉問。</p>

<p>而你又是否，曾認真對自己生活著的現實社會，追問過：「世間的規範是如何制定的？」、「人為什麼會有罪惡感？」、「為什麼人必須工作？」、「為什麼人會被家庭束縛？」這些問題將我們拉進對人間的反思，對我們深信不疑的自然處境產生動搖。那這些追問，是否真的像一些人說的，是沒有用處、並且讓價值變得虛無的危險懷疑？</p>

<p>這種種無論是針對生命的、還是針對社會的提問，似乎往往令我們感到懷疑、不安，有時則會觸碰到我們的禁忌，或是會讓我們感到困惑、沮喪，或者煩悶。為了處理這些情緒，有一種誘惑，驅使我們回到思想的舒適圈裡。但生命的曲折，卻總將盲信與慵懶後頭的困境與矛盾，擺到我們的面前，要求我們理解、迫使我們回應，將我們硬生生推上思考之途。我們無可逃避，像是生命本然地固有著這些問題一樣。</p>

<p>你敢思考嗎？我們能不思考嗎？</p>

<p>思考，是有著無數陷阱與死路的密林小徑，充滿誘惑與岔路。卻也正因如此，哲學家、思想的探險者，對於踏上思考的長途樂此不疲。就似乎，凡是愈困難的路程，愈富有挑戰的限制，才愈讓哲學家能運用他所有的犀利洞見與非凡才能。</p>

<p>在每一個思考的岔路口，你都於似乎看到哲學家走過、勘察過、提問過的痕跡。哲學家此立下一個又一個探險的里程碑。</p>

<p>哲學家留下的的箴言與關鍵提問，在一片密林中開展成一條條獨特的精神道路，綿密地連接成一部思想地圖史詩。這一個規模龐大而且迷人的思想歷史，無論已重複走上幾次，都能讓人滿載而歸，並在精神的滿足中滋養心靈。</p>

<p>《解你煩悶的哲學圖鑑》（「哲學圖鑑」）給了一個有趣且富有想像力的策略。大城信哉既希望讀者能與他一起探索這片密林，又不希望我們耽誤於哲學之路上的瑣碎與紆迴。他搭建的，是一個觀光導覽工程，在最重要、美好的思想景點佈下一個又一個有趣的入口，設計一套又一套令人感動的展覽旅程。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/Ia1OhQw.jpg" alt="book cover" /></p>

<p>在「哲學圖鑑」中，大城信哉提出近四十個有意思的思索條目，並用最簡潔的方式讓讀者明白這些問題的旨趣，而將思考的入口明確標示出來。以一個哲學家的思路作為羅盤和地圖，帶領讀者經歷一趟又一趟精細雋永的小型思考旅程。</p>

<p>在旅程中，哲學家的箴言巧妙地穿插在每一條密徑的顯現處、每一個思考的終點處與看似無意逗留的過站旁。箴言在那裡不是深奧的語言或是高貴的教條，而是身旁的自然景緻處的，被巧妙地寫下讓人能深刻回味的標語。如學院裡那位嚴謹的學者，親切而無私地，為每一個走到這裡的人寫下，分享他的智慧。</p>

<p>「哲學圖鑑式」親民哲學的特有魅力，在於它讓每一個特有的哲學問題變得普遍，讓每一個繁複的思索變得單純，而讓哲學問題進入我們生命的共同疑惑裡，走出脈絡細瑣的學院思索慣例外。也因此，這一個個問題，才位於我們精神成長發展的大道旁，問在我們生命中的那些必然困惑上。</p>

<p>「哲學圖鑑」所標榜的「實用」哲學的意義，並不在於它為我們解決了多少生命中的大哉問，而是它讓這些大哉問成為了庶民也能理解、思索的，真正的哲學問題。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Jono Bacon，《社群藝術》觀念摘要]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/08/19/art-of-community/"/>
    <updated>2014-08-19T22:16:53+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/08/19/art-of-community</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>原書資訊：</p>

<ul>
<li>書名：《社群藝術》（第二版）</li>
<li>作者：Jono Bacon</li>
<li>譯者：Jedi &amp; Pluto</li>
<li>出版日期：2012年12月21日</li>
</ul>
</blockquote>

<h1>一、社群的根本原理</h1>

<p>社群經營的核心，是互動、以及在互動中產生的歸屬，他的原理是一種特殊的經濟：<strong>社會經濟</strong>。在社會經濟中的資本是<strong>社會資本</strong>，是互動、尊敬、互信、歸屬和共同相信的價值。其中，沒有<strong>歸屬</strong>，就沒有社群，歸屬是社群經營的一個核心目標。</p>

<p>社會經濟中的程序和技術和一般經濟或許不同，但是基本原則（開放的溝通媒體、工具的易用性）沒有改變。</p>

<!--more-->


<p>約翰麥米蘭在《新競爭時代》指出，不管種類為何設計良好的市場都有一些相同特徵：
* 資訊流通順暢
* 能夠相信大家會達成承諾
* 培養競爭
* 財產權受到保護，但沒有太過保護
* 遏制第三方損害的副作用</p>

<p>如果經濟和社群想要成功，參與者必須<strong>相信這一切</strong>。</p>

<p>經濟每天都在改變，因應世界裡影響經濟的刺激而調整。這種運動的運作核心是<strong>溝通</strong>。</p>

<h2>溝通的基礎是故事</h2>

<p>Peter Bloch：「社群基本上是彼此互相依賴的人類系統，經由與自己的對話成形。」在社群裡，溝通背後的機制是<strong>故事</strong>。故事是我們維持河流暢通的媒介。如果故事角色是社群裡的人，故事就在自我參照，提供社群一種報導感。不管是正式方式或秘密情報網，唯有出現新聞媒體，社群才會真正像社群。</p>

<p>社群傾向交換兩種不同的故事：<strong>傳言</strong>和<strong>寓言</strong>。傳言是分享經驗的個別單位，為了娛樂和分享經驗；寓言是為了解釋潛在訊息。</p>

<p>社群的動力在於共同去完成夢想的情懷，並在把握機會、定義信心，讓大家覺得能掌握自己的命運中鼓舞社群、啟發社群、賦予活力。</p>

<h2>社群經理的特質</h2>

<p>Bacon 對自己的成果的描述：「我幫助全世界聚集起來的志願者，使他們<strong>能夠</strong>合作，達成對他們而言很有意義的事情。」</p>

<p>這個「能夠」的中心是<strong>信賴</strong>。信賴不是能學習的事，卻是社群領導最重要的一面。在取得社群成員的支持與信心時，信賴非常重要。一旦信任消失，言詞和承諾都失去意義；當信賴在場，言詞與承諾將在有目的與潛力的世界開花結果。</p>

<p>信賴的感覺，以穩固的理解與耐心作為基礎。當你能證明信賴與傾聽的能力，社群將發展出對你的尊敬。尊重一旦失去，想要再重新得回，幾乎是不可能的事。</p>

<p>任何社群領袖面臨的最大風險是<strong>過度自大</strong>，這將使其他人想要避開你。千萬別在重視你的貢獻和忘記你之誰之間找到平衡。</p>

<p>任何社群中，<strong>應得權利</strong>都是敵人，這將使人重視個人多於貢獻，對個人待遇創造不切實際的期待。永遠記得，身為社群領袖，是<strong>向</strong>團隊負責，而不是<strong>為</strong>團隊負責。</p>

<p><strong>理論</strong>對於社群領導很重要，但是不應該以理論取代實務經驗，不該以編織理論取代進行行動。</p>

<p>這些原則，是社群經理該注意的事情，但最重要的是必須誠實地做自己，這樣你將不需擔心信賴、透明與尊敬。</p>

<h1>二、規劃社群</h1>

<h2>社群代辦事項清單：</h2>

<ol>
<li>找出能將社群分成團隊的方法</li>
<li>確保團隊間能夠清晰有效地溝通</li>
<li>吸引各種領域的貢獻者參與社群，並對我們的目標做出貢獻</li>
<li>打造有益於大目標的環境</li>
<li>定義每個團隊的規模，並且幫助團隊成員理解那個規模</li>
<li>理解我們團隊之間合作的程度與範圍</li>
<li>鼓勵社群內的多元化與機會，訂立行為準則</li>
</ol>


<h3>1. 找出能將社群分成團隊的方法</h3>

<p>社群是分散的點點群落，穩固社群要做的事，是以興趣和熱情團結大家，形成一個一個<strong>團隊</strong>（能力單位）。雖然團隊有主要焦點，但是不必堅持那些焦點。</p>

<h3>2. 確保團隊間能夠清晰有效地溝通</h3>

<p>這個主題是<strong>治理</strong>的一部分，要處理的是社群整體情懷核心的問題，包括：團隊的建構方式標準、行動方式標準、溝通方法標準。</p>

<h3>3. 吸引各種領域的貢獻者參與社群，並對我們的目標做出貢獻</h3>

<p>擴充社群有兩個願望：<strong>能力</strong>與<strong>多元化</strong>。多元化的價值遠大過他的功能：不同的技能、文化、觀點、態度、經驗，將可產生更豐富的社群經驗。</p>

<h3>4. 打造有益於大目標的環境</h3>

<p>所有的環境元素都會影響我們的觀點、情感、期待，影響感知，也影響機會。</p>

<h3>5. 定義每個團隊的規模，並且幫助團隊成員理解那個規模</h3>

<p>團隊是<strong>歸屬</strong>的建材和單位。每一個團隊都是故事來源與傳承、引導來源。</p>

<h3>6. 理解我們團隊之間合作的程度與範圍</h3>

<p>社群有許多形式，明顯的特徵是：大家為了共有的信仰或興趣以熱情團結起來。理解社群的合作方式，有助於了解想達成的目標和潛力。<strong>合作</strong>與<strong>完成工作的價值</strong>非常重要，必須要提醒社群成員以通過官僚主義和重複性的考驗。</p>

<p><strong>功績主義</strong>是一種可用於某些社群的作法，公平地記錄每一個人的貢獻。成員可根據表現和參與建立自己的名聲。</p>

<h3>7. 鼓勵社群內的多元化與機會並訂立行為準則</h3>

<p>健康環境的核心是尊重、深層多元化、人性化、功績平等。深層多元化不同於表層多元化（膚色、種族、性別等），我們鼓勵的是人格特質、價值觀與態度的多元化。</p>

<p>Harrison、Price、Florey 於2002年發表的研究成果：表層多元化的環境對團隊初期凝聚產生負面影響，在團隊的社交凝聚和表現上，實際的深層多元化（透過負責、工作意義、成果重要性衡量）以及對深層多元化的感知逐漸變得重要。</p>

<p>Ubuntu 行為準則：</p>

<ul>
<li>要體諒</li>
<li>要尊重</li>
<li>要合作</li>
<li>當不同意時，徵詢他人</li>
<li>當不確定時，請求協助</li>
<li>體貼地離去</li>
</ul>


<h2>設計社群</h2>

<h3>準備</h3>

<p>開始之前，請用一句詳細的句子或一群單詞，回答下列問題：</p>

<ul>
<li>宗旨為何？</li>
<li>機會為何？</li>
<li>合作領域為何？</li>
<li>所需技能為何？</li>
</ul>


<h3>公開發展</h3>

<p>建立社群的時候，透明與公開是最重要的考量。幾乎沒有任何開放志願性社群能在缺乏透明方法與途徑的情況下成功。</p>

<p>社群經理在建立策略中所扮演的角色是促進討論，並從討論幫忙帶出結論，形成單一策略文件。</p>

<p>Bacon 推薦的方法如下：</p>

<ul>
<li>建立發展策略文件用的集中區域</li>
<li>與社群進行公開討論並作決定</li>
<li>定期更新文件，變動時徵詢普遍社群意見</li>
</ul>


<p>關鍵在於<strong>經常性的溝通與回饋</strong>，並以集中式的文件集合這些溝通與回饋。</p>

<h3>建立策略</h3>

<h4>1 建立宗旨</h4>

<p>宗旨以<strong>詳盡簡明</strong>為敘述原則，強調承諾、機會，並定義社群目標。讓社群所有成員同心協力。宗旨不會經常改變。</p>

<p>一個合格的宗旨，必須通過三個測試：</p>

<ul>
<li>你有沒有辦法在一分鐘內解釋完你的宗旨？</li>
<li>問問別人對這份宗旨有沒有想法（鼓勵批評）。</li>
<li>想想：在社群最艱困的時期，這份宗旨能夠激勵你和成員嗎？</li>
</ul>


<h4>2 建立策略規劃</h4>

<p>策略規劃的目的，在於記錄一段時間內的階段目標及志向，它應該要闡釋目的，以及目的所包含的階段目標（可以是週期、功能、指定日期或是其他指標），也應該陳述要如何衡量進度，以及由誰領導工作。</p>

<p>社群的策略規劃的挑戰在於沒有固定道路。發展與建立社群時，應不吝於實驗、探索、改進使用方法。</p>

<p>我們需要定義一些<strong>目的</strong>，這些目的的範圍很大、高階、也是企圖。所有的目的分割成若干<strong>階段目標</strong>，各自包含三樣資訊：</p>

<ul>
<li><strong>成功條件</strong>描述衡量目標是否成功的方法。</li>
<li><strong>實作規劃</strong>指示達成階段目標所需進行的工作。</li>
<li>明確指出<strong>負責人</strong>。<strong>可歸責性</strong>是建立成功社群的重要元素。</li>
</ul>


<p>【範例】</p>

<blockquote><p>目的：建立專案網站。（層次要夠高）
階段目標1：建立網站內容的架構設計。（所有目的都要有階段目標）</p>

<blockquote><p>成功條件：（必須是可衡量的）</p>

<ul>
<li>記錄著所有網站架構區域的規格文件。</li>
<li>自社群蒐集而來的提案回饋。</li>
</ul>


<p>實作規劃：（合理的細節步驟）</p>

<ul>
<li>與社群保持聯絡，藉此找出網站需求。</li>
<li>在共筆網頁記錄網站架構。</li>
<li>以電子郵件將回饋寄給核心社群團隊，並整合回饋。</li>
<li>提議任何規格變動時，舉行線上會議。</li>
<li>建立原型。</li>
</ul>


<p>負責人：喬納，貝肯。
階段目標2：&hellip;&hellip;</p></blockquote></blockquote>

<h2>完善規劃</h2>

<h3>Brain Storming</h3>

<p>合作腦力激盪除了可以揭露新的想法、概念、問題、技術外，也是社群建立透明開放的重要步驟。</p>

<p>優秀的腦力激盪會議有其核心公式：</p>

<ul>
<li>定義意圖：賦予會議焦點</li>
<li>組織並邀請參與者：會議時間要充分，但不要冗長</li>
<li>獲取所需資源：要確定有記錄想法的地方</li>
<li>定下會議規則：不討論細節、鼓勵參與、指出要避免無建設性的批評</li>
<li>幫大家放鬆</li>
</ul>


<p>幾個社群經營的技巧：</p>

<ol>
<li>與成員一同定期質疑會議規範</li>
<li>創意思考：需要時間與專注，練習質疑周遭任何事情、世界如何運作</li>
<li>以搞砸精神來開啟開關：適時反轉你想達成的標的</li>
</ol>


<h2>收線</h2>

<p>在最後階段，你有四個非常重要的資產：</p>

<ol>
<li>待辦事項清單項目：本質概念</li>
<li>最初的宗旨、機會、合作領域、所需技能</li>
<li>更完整的宗旨，確定高階的志向（腦力激盪的靈感）</li>
<li>腦力低盪會議產生的想法</li>
</ol>


<h3>團隊：分割與征服</h3>

<p>我們可以透過所需技能的清單，去對應到相應的團隊。並只有在現有團隊無法應付需求時，才會組成新團隊。</p>

<p>我們應該要對每個團隊生出宗旨，概述團隊執行的特定工作。這些宗旨將幫助你詳述各團隊意圖，幫助新貢獻者知道該加入哪個團隊。</p>

<p>也因為是在一個目的上合作，團隊都需要和其他團隊合作。我們要找出團隊互動的不同方式，定期觀察團隊合作的方式，努力最佳化最常交會的團隊。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[十二年國教能教出國民數學素養嗎？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/08/11/12years/"/>
    <updated>2014-08-11T18:12:24+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/08/11/12years</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>【本文將刊載於<a href="http://www.lihpao.com/">台灣立報</a>】</p>

<p>當十二年國教課綱草案發布以後，引起了數學學術界、教育界的<a href="http://www.math.ncku.edu.tw/petition/status.php">強烈反彈</a>。</p>

<p>在我看來最有力的批評，是由「中華民國數學會」所共同提出的，其中包含丘成桐、林長壽、于靖等在內的知名數學家，我稱之為「數學的工具學科論」：他們認為十二年國教弄錯了數學教育的目的，只把數學當成是一種知識性的學科，而沒有把它當成是一種「工具學科」。</p>

<p>先不論數學教育的目的是什麼，我們可以看到「只把數學當成是一種知識性的學科」的批評，初步來看，確實是能夠成立的，事實在於：語文教育（不管是英文還是國文）的必修學分數遠比數學要多；因為到了12年級，當數學已經成為「選修課」時，國文（含中國文化基本教材）、英文都依然有必修課。</p>

<p>而除了數學之外，同樣被十二年國教編排為具有這樣的「彈性」的，只有自然科學與社會。</p>

<!-- more -->


<h1>什麼是國民數學素養？</h1>

<p>由於不是所有高中生都應該念大學，甚至，我們更應該設法去完善台灣的技職體系，此時，我們不應將「國民數學素養」理解成「大學先備教育」。</p>

<p>要了解國民數學素養是什麼，就有必要去理解那些用於理解世界的能力以及學習能力，並且理解這樣的能力與其它有何不同。</p>

<p>以「算數能力」為例，這種能力基本上會在小學畢業時培養起來，一輩子不斷通過使用而精進。我們會發現，這是一種不會遺忘的能力，並且是一種實用的能力。</p>

<p>又以「空間能力」為例，雖說，這樣子的能力有天分上的差異，但是數學教育可以將這樣的能力「規格化」，讓我們熟習線性變換（放大縮小、旋轉等）之下的性質（角度、長度等）。這事實上是一種輔助能力，讓我們不會在視覺下被輕易地欺騙。同樣的能力還有「了解極限」。</p>

<p>做為高中數學素養，最重要的，還是「分析能力」，它作為許多科學問題與語言問題的基本能力，教導我們：如何將知識洞見描述成精確的事實？如何使用語言明確描述我們關切的自然對象？如何進行跨學科合作、如何理解描述自然的語言？</p>

<p>這種種能力，不在數學中作為「科目」被教導，而是透過長久的訓練、解題、計算，才能掌握：什麼是我們能知道的？什麼是能夠描述、解答的？</p>

<p>在「工具學科論」所懷疑的便是：光靠十二學分的高一高二數學，是無法將必要的數學素養充分交給學生的。</p>

<h1>高三數學「必修改選修」的意義是什麼？</h1>

<p>有人會辯稱：課程時數的刪減，並不會使得數學不會做為「工具學科」，除高一、高二的每學期三學分之外，高三也會有「適性選修」的部分，學分數並不會改變。</p>

<p>對所謂「適性選修」，教育部是這樣說明的：</p>

<blockquote><p>未來大學想讀理工農醫的學生，可以選擇額外4至12學分的理科數學；<br/>想讀商管經濟的同學可以上商科數學，加深加廣專業領域；<br/>至於專攻人文藝術的學生，可以只選修4學分的「生活數學」，或上數學補強選修。</p></blockquote>


<p>這樣的說法如果要有道理，那就得滿足這個條件：在所有適性選修的課程中，已充分包含必要的國民數學素養。</p>

<p>原因在於，如果我們妥善理解工具學科論，我們會發現它所批判的，就是數學相對於語文來說，在課綱中，並不被視作一種溝通、學習與理解世界的必要能力，反而錯誤地被當成是一種知識性的學科。</p>

<p>在國民教育的設計中，數學應該被理解為一種知識的基本素養，如我所稱的「數學素養」。在中華民國數學會所做的〈十二年國教懶人包〉中，則將數學素養說明為生活、科學研究中的必要能力，或者是國民競爭力的來源。</p>

<p>因此，如果「適性選修」必須要為「工具學科論」解套，那就必須滿足上述條件。否則，在量（學分數相同）上進行質（數學素養被教育了嗎）上的辯論，就只是一種詭辯。</p>

<h1>沒有政策評估與具體課綱，就沒有有效承諾</h1>

<p>在這裡我們可以看到「在所有適性選修的課程中，充分地包含了數學教育中必要的數學素養」的滿足與否，事實上涉及了高一高二數學的具體課綱、也涉及了適性選修的全部具體課綱。</p>

<p>這裡的討論，如果停留在「課程數不變」基本上是毫無意義的官僚說詞。</p>

<p>因為當「工具學科論」已經在懷疑、動搖十二年國教的數學課綱並未理解到國民數學素養的重要性時，我們就同樣無法相信：這個設計其實已經把「國民數學素養的必要內容」擺入具體課綱之中。</p>

<p>除此之外，具體課綱更要考慮到台灣的「考試領導教學」現實，以及教育分配不均的現實。甚至，我們知道，一個高中生其實沒有能力在高中時就知道自己「將來要學什麼」，在許多台灣大學已經開始思考「大一不分系」的時候，教育部要做的卻是讓高中生在高三就進行「選修」，事實上要嘛是大走教育回頭路，要嘛就是要投入極大資源進行有效的、專業的學生輔導機制，甚至還必須假定學生的性向發展在高三前就已經成熟。</p>

<p>這種種，目前看來既不現實、也不妥當。</p>

<p>對於十二年國教的數學教育困境來說，最重要的，還是要看到明確的政策評估與具體課綱。要讓社會看到十二年國教數學課綱，是如何理解各項數學能力、數學科目與能力的關聯以及考試重點。</p>

<p>不要好高騖遠地大發「適性教育」宏願，妥善地面對台灣社會現狀、制定最合乎家長學生意願、滿足教師程度以及學校資源分配不均問題的教育政策，並進而解決問題、提升教育水平、與產業進行良好銜接，才是政府眼前最該做的事。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[git 入門筆記]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/08/07/git-basic/"/>
    <updated>2014-08-07T13:31:52+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/08/07/git-basic</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://twbryce.com/wp-content/uploads/2014/06/github.jpg" alt="git" /></p>

<!-- more -->


<h1>1. git repo</h1>

<pre><code>git init
git clone &lt;repo&gt;
git config
</code></pre>

<h1>2. git 結構的三個視角</h1>

<h2>2-1. 儲藏</h2>

<h2>2-2. 歷史</h2>

<h2>2-3. 遠端</h2>

<h1>3. 儲藏視角下的 git 操作</h1>

<h2>3-1. 工作區</h2>

<pre><code>git clean
</code></pre>

<h2>3-2. 準備區</h2>

<pre><code>git add
git rm
</code></pre>

<h2>3-3. 提交 repo</h2>

<pre><code>git commit
git checkout --
</code></pre>

<h2>3-4. 查看現狀</h2>

<pre><code>git status
git log
git diff
</code></pre>

<h1>4. 歷史視角下的 git 操作</h1>

<pre><code>git branch
</code></pre>

<h2>4-1. checkout!</h2>

<pre><code>git checkout
</code></pre>

<h2>4-2. 合併進來</h2>

<pre><code>git merge
</code></pre>

<h2>4-3. 提交 repo 的其他方法</h2>

<pre><code>git revert
git reset
</code></pre>

<h2>4-4. 改寫歷史</h2>

<pre><code>git rebase
git commit --amend
</code></pre>

<h1>5. 遠端視角下的 git 操作</h1>

<h2>5-1. 設定遠端</h2>

<pre><code>git remote
</code></pre>

<h2>5-2. 接取遠端</h2>

<pre><code>git fetch
git pull
</code></pre>

<h2>5-3. 推上遠端</h2>

<pre><code>git push
</code></pre>

<h1>6. 參考連結</h1>

<ul>
<li><a href="https://www.atlassian.com/git/">Atlassian git Tutorials</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
