<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 倫理學 | 偉恩與咖啡]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/blog/categories/lun-li-xue/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2016-01-04T23:16:04+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[政治人物的職業道德——馮光遠先生，此事不能「到此為止」]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/07/28/politicians-professional-ethics/"/>
    <updated>2015-07-28T15:35:36+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/07/28/politicians-professional-ethics</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>本文最早發佈於<a href="http://opinion.udn.com/opinion/story/6685/1086872-%E3%80%90%E6%B2%83%E8%8D%89%E7%83%99%E5%93%B2%E5%AD%B8%E3%80%91%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%BA%BA%E7%89%A9%E7%9A%84%E8%81%B7%E6%A5%AD%E9%81%93%E5%BE%B7%E2%80%94%E2%80%94%E9%A6%AE%E5%85%88%E7%94%9F%EF%BC%8C%E6%AD%A4%E4%BA%8B%E4%B8%8D%E8%83%BD%E3%80%8C%E5%88%B0%E6%AD%A4%E7%82%BA%E6%AD%A2%E3%80%8D%EF%BC%8F%E5%81%89%E6%81%A9">UDN鳴人堂沃草烙哲學專欄</a>，引起了廣大「迴響」。無論如何，我仍然堅信這篇文章的論證是正確的。</p>
</blockquote>

<p>最近（27日），馮光遠先生在臉書上談論了他最近遇到的一件事，整件事情讓我從埋頭讀論文的日子中驚醒。</p>

<!--more-->

<p>他說，發生了一件讓他「<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=1079879832051774&amp;id=277581822281583&amp;fref=nf">非常憤怒的事情</a>」，一位計程車司機對他說：「馮先生，我警告你，不要把你的髒手伸進校園。」馮先生非常生氣，認為這是威脅，因此也威脅說要客訴計程車司機。這位計程車司機則回應他「隨便你。」</p>

<p>馮先生客訴以後，對方客服不斷打來致歉，並且表示「已經解除了該司機的叫車權利。」馮光遠並不因此滿足，他在臉書上持續數落這位林姓司機的不是，警告：「下次，別怪我不客氣。」這篇近況，獲得了 13000 以上的讚數。</p>

<p>大概 15 小時候，馮先生又發了一篇近況，表示林姓司機已經道歉，因此「<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=1156343984382178&amp;id=100000197625122&amp;fref=nf">這件事情就到此為止了</a>」。並進而表示：爭取這種消費者權益、為制度爭公道，也是民主工程的一部份，和大家共勉之。</p>

<p>兩篇近況寫得大義凜然，讀得我寒毛直豎。時值馮先生立委選舉前的重要時刻，我猶豫著是否該撰寫此文指出他的嚴重弊病，畢竟相較起來，他依然是位富有理想、有著許多貢獻的值得敬重的政治人物。但或許，正是因為他是一位這樣的政治人物，才有撰寫此文的必要。</p>

<p>一來，希望他能重新省思自己做的這件事情，二來，希望能讓這場民主社會的胡鬧劇場有一個更好的收尾——不能讓這件事情「到此為止」。</p>

<h1 id="section">1 究竟發生了什麼事？</h1>

<p>我們先來看看計程車司機究竟犯了什麼錯。從馮先生的敘述中，可以找到這兩個：一、對客人的電話內容進行評論；二、與乘客起衝突，讓他覺得不自在。</p>

<p>我們可以用一種方式來試探這種錯誤的型態：假想，你今天在咖啡廳裏面講電話，當你把電話掛了以後，一個路人走過來，「先生，我警告你，你買那隻手機一定會後悔。」接下來會發生什麼事？有好幾種可能：</p>

<ul>
  <li>詢問「你為什麼這樣覺得？」</li>
  <li>質問「你憑什麼這樣說？」</li>
  <li>嗆他「關你屁事！」</li>
</ul>

<p>這三個可能性的存在，建立在一個理由上：這是<strong>我自己</strong>的事。</p>

<p>這和原先馮先生所遭遇的場景，有兩個重要差別：一、林姓司機所質疑的，不是<strong>他自己</strong>的事，而是表達對該政治人物的立場與作為的嚴厲反對。二、林姓司機是「司機」，他對乘客有某些義務；之所以他有這樣的義務，單單因為「他是計程車司機」。</p>

<p>前者是<strong>政治對立衝突</strong>問題，後者則是<strong>職業道德</strong>問題。</p>

<p>隨後，馮先生採取的手段有兩個：</p>

<ol>
  <li><strong>客訴</strong>：使司機失去了「叫車權利」</li>
  <li><strong>上網指名威脅</strong>：司機最後終於道歉，「事情到此為止」</li>
</ol>

<p>從頭到尾，他始終未理解到與司機的衝突，本質上包含了一個政治對立衝突問題，甚至他根本上認為這單單是職業道德問題。</p>

<p>他主張該司機的錯誤有二：</p>

<blockquote>
  <p>一來，乘客（我）的手機談話（我跟朋友說，崇光女中的演講之後，就會去他們的餐會），不是司機可以亂下評論的內容</p>

  <p>二來，如果今天一名司機可以用語言暴力羞辱乘客，明天，他用肢體暴力對待乘客，不是不可能發生的事<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup></p>
</blockquote>

<p>他認為自己站在一個穩固的立場，認為該司機作為「司機」，明顯地違背了本該遵守的職業道德規範<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup>。這一點，我或許可以同意，但是，這並不意味著馮光遠先生隨後的作法和說法都同樣成立。</p>

<p>我主張，只指出計程車司機的職業道德瑕疵是不公平的，我在這裡要追問的核心問題是：那，<strong>政治人物的職業道德</strong>是什麼？</p>

<h1 id="section-1">2 政治人物的職業道德：「權力濫用」的分析</h1>

<p><strong>政治人物</strong>，包含所有「宣佈參選、正在競選、已經當選、正在當官等」以政治活動為職業或志業的公民。他們因為這樣的身份，獲得了許多好處、實質利益、各種權力與敬畏等，以及——馮先生現在所擁有的強大的——<strong>話語權力</strong>。</p>

<p>我們試著來假想幾種政治人物使用權力的情況：</p>

<ol>
  <li>一名立委，出示身份為自己的酒駕女兒向警察局長求情。</li>
  <li>一名立委，出示身份為自己的酒駕女兒，對基層警員說，「你敢開單信不信我搞死你？」</li>
  <li>在標案中，部長對兩家廠商說：「你們兩個出的價碼和內容一樣好，你給我一些好處，我就把案子給你」。</li>
  <li>總統在就職典禮的時候，對媒體說：「現在加入我家族俱樂部的會員，可以享有總統級待遇。」</li>
  <li>一位官員在質詢台上說：「我覺得，我們黨的那位候選人的政見不錯，可以投給他。」</li>
</ol>

<p>我的道德直覺告訴我，以上這些狀況，都違反了政治人物的職業道德：即<strong>濫用權力</strong>。</p>

<p>為什麼「不能濫用權力」會是包括參選人在內的政治人物職業道德的規範？</p>

<p>我們可以首先想想這個簡單的例子：一位銀行家，對他的客戶們說：將你們的錢借給我，我可以讓我們的錢變得更多，並且我不會亂花。後來銀行家說服了大家，大家因為信任而將錢交給他。這個銀行家就有了一個義務，他必須一絲不苟地將這筆錢用在原先承諾符合「能讓錢變多」的事情上。</p>

<p>同樣地，政府官員，表明自己為民服務，透過國家體系獲知機密、掌握第一手開發情報、指揮警察，獲得使用各種國家機器的權力。</p>

<p>參選人，則表明自己主張某種理念下的社會公益，透過記者會、宣佈參選、宣佈競選總部成立、採訪、版面露出等形式，讓社會上有限的媒體資源投入在他身上。他的語言、思想和作為，成為公領域中與「正義」衡量的對象而被談論。他本人因此得到更多關注，獲得更多話語權力。</p>

<p>因政治人物主張社會公益，而得到關注與實權。即使他只是參選人也是如此，當他宣佈並且被採信為政治人物，社會便出於信任而「將麥克風交給了他」，那麼，他就因此有合理行使權力的特定義務。</p>

<p>政治人物不應該將這些權力使用在純粹與私人利益有關的事情上，因為這將造成社會權力上的<strong>不平等</strong>。</p>

<p>社會權力，在人與人之間利益衝突的場景中最為明顯。但事實上，它可用於各種各類的社會場景：凹一下賣演唱會票的人偷偷插隊、用「不然你告我啊」來欺壓僱用的勞工、搶先購買要都更的土地等——這些都是<strong>權力集中</strong>的風險，政治人物有義務不讓這些事情發生。</p>

<p>但光是指出「<strong>社會公益</strong>」與「<strong>預防不平等</strong>」，還沒將概念釐得夠清楚。因為，顯然這個質疑是成立的：政治人物難道連一般的市民權利都沒有嗎？</p>

<p>我們來設想兩種情況：</p>

<ol>
  <li>「喂，大車隊客服嗎？我要客訴一位司機，他的編號是……，是的，他做了這樣的事。」</li>
  <li>「喂，大車隊客服嗎？我是立委OOO……對。我要客訴一位司機，他的編號是……，是的，他做了這樣的事。」</li>
</ol>

<p>在這兩種情況下，產生了並不平等的權力使用的後果，在前一種情況，客服人員不會一直打來跟我道歉；而在出示政治人物身份的情況，客服人員很難忽視我的意見。</p>

<p>我同意政治人物可以第一種方式行使市民權利，但不包括第二種。即便對方要求顧客必須出示身份，他也必須補充以「請將我如同一般顧客般處理」來進行彌補。</p>

<p>我給<strong>濫用權力</strong>的簡單定義如下：</p>

<blockquote>
  <p>一名政治人物，主動行使因他的特定的政治人物身份而來的權力，達到不符合（包括無關乎）社會公益的不平等效果。<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote">3</a></sup></p>
</blockquote>

<h1 id="section-2">3 權力觀點下的再分析</h1>

<p>我們再一次回過頭來看這個事件。</p>

<p>按照我的定義，要是無法符合公益的話，馮先生至少做了兩件疑似權力濫用的事：</p>

<ol>
  <li>客訴的時候出示了自己的身份<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote">4</a></sup></li>
  <li>上網以臉書公開譴責此事</li>
</ol>

<p>為什麼？因為這兩個行為造成了下述不平等結果，而這是因為馮先生利用了自己身為政治人物的身份與相應權力。</p>

<p><strong>結果一</strong>：因為「馮光遠」的<strong>身份</strong>，使林姓司機的生計受到更大影響</p>

<p><strong>結果二</strong>：因為「馮光遠」的<strong>話語權力</strong>，計程車司機被迫道歉</p>

<p>甚至，我們如果仔細觀察兩人的權力關係，我們可以看到一個政治人物的<strong>權力濫用</strong>的一個常見境況，即主張：因你具有某特定身份，我合理地可對你行使這些權力。也就是，馮光遠利用了對方的相對弱勢的身份，而目的是為了對付一個<strong>政治立場衝突</strong>問題。</p>

<p>為了展示我的主張，我想請你想想這幾個不同的場景。在這些場景中，我將原先場景（馮先生遭遇的狀況）的一些特徵調換，並透過與抽離後場景的比較，揭露原先場景的某項特徵在權力觀點下是本質性的：</p>

<ol>
  <li>咖啡廳裡，一個路人對馮光遠先生說：「我警告你，不要把你的髒手伸進校園！」</li>
  <li>一名歷史系老教授在路上對巧遇的吳思華部長說：「我警告你，不要把你的髒手伸進校園！」</li>
  <li>計程車上，哲學系畢業的計程車司機對馮光遠先生說：「馮先生，我反對你的政治立場，或者，即便我同意你的政治立場好了，我也認為你不應該去校園演講。」</li>
</ol>

<p>我們可以看看三個情況的差別。</p>

<p><strong>在 1 的情況中</strong>，這和原先場景很類似，但是差別在於，路人與你的關係是平等的，此時，他對你沒有特定的義務、而你對他也沒有特定的義務。你無法客訴他。</p>

<p><strong>在 2 的情況中</strong>，我們更明顯地看出「我警告你，不要把你的髒手伸進校園！」作為一種政治立場的對立與衝突，雖然用語依然是羞辱性的。這樣的用法和原先場景的司機的用法並無二致。但我們不一定覺得教授在這裡需要被譴責，雖然這真的很沒禮貌。</p>

<p><strong>在 3 的情況中</strong>，計程車司機使用了非羞辱性的、精確的用語，表達了他的想法。這比起原先場景，衝突變得比較溫和。</p>

<p>以這樣的分析，我在原先場景中，歸納出以下特徵：</p>

<ol>
  <li>計程車司機作為服務提供者，處於某種弱勢；</li>
  <li>這是一個尋常的政治立場衝突的場景；</li>
  <li>計程車司機使用了很沒禮貌的、讓人反感的不恰當的表達方式。</li>
</ol>

<p>因此，從權力觀點來看，馮光遠先生所做的事情不外乎是：利用對方的弱勢身份來面對一個政治立場衝突的場景，以對方的職業道德瑕疵為理由，使用來自政治人物的話語權力與身份逼迫對方道歉並危害他的生計。</p>

<p>最後，如果我們要檢視這樣的事情是否算是權力濫用，我們最後一個要檢視的問題就是：這件事情<strong>符合社會公益</strong>嗎？</p>

<h1 id="section-3">4 政治人物的品質：作為與理念合乎一致嗎？</h1>

<p>馮先生認為自己做了這樣的事情是在「進行台灣民主小工程」。這有辦法透過主張「符合公益」，逃脫「權力濫用」的批評嗎？其實不行。</p>

<p><strong>首先</strong>，他並沒有幫台灣人爭取到任何新的權利。客訴的權利是我們原來就有的。客訴的權利是我們原來就有的，而大車隊也不會因此之後就比較重視客訴，只會將這次事件當成個案處理。</p>

<p>可以看到，他除了衝破計程車司機對自己尊嚴的堅持外，沒有衝破任何東西；除了建立自己的自尊外，也沒有建立任何東西。除了他個人行使了本來就有的權利以外，台灣消費者權益沒有任何的提升。也就是說，他搞錯了衝撞制度的方向。</p>

<p><strong>其次</strong>，他並沒有讓社會變得更好，反而，讓一個基層勞工失去「叫車權利」、危害他的生計，然後滿足了自己的利益，整體來說，這只對社會帶來<strong>負</strong>效益。</p>

<p>根據以上兩點，我主張這樣的權力行使無法稱得上是「符合社會公益」。</p>

<p>於是我到此論證了：馮先生在這次事件中，並未恪守政治人物的職業道德規範，因為他<strong>濫用了權力</strong>，後果是影響到另一個市民的生計與其尊嚴。</p>

<p>如果我的論證是正確的，那麼他所做的與宣揚的，在兩方面來說，不僅稱不上是「民主工程」，甚至是反民主政治人物的錯誤示範：</p>

<ol>
  <li><strong>不尊重與他相異的政治立場，濫用權力對付衝突立場中的人</strong>：這就如同台北市長開記者會教訓罵他「狗政客」的「暴民」，如同以「今天違法集會，明天衝撞警署也不是不可能」的理由支持「預防性羈押」。</li>
  <li><strong>缺乏反思的政治語言無限上綱</strong>：他並未好好地思考自己作為政治人物應負的責任，反而過度檢視對方的計程車司機的職業道德，並且上綱到各種政治與道德語言去指點、數落一個與他政治立場不同、起了政治衝突的小市民。</li>
</ol>

<p>這符合馮先生一直以來的政治理念嗎？符合他一直想要打倒他認為的腐敗政治人物的核心思想與動機嗎？恰好相反<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote">5</a></sup>。如果馮先生還是未對這樣的事情做出深刻的反省、持續自我感覺良好，他只證明了，自己和他所反對的政治人物的差異，只停留在理念的層次，並且這樣的層次完全無法落實在他作為政治人物的行為之中。</p>

<p>因此這件事情不能「到此為止」，必須要請馮先生給出更進一步的清楚交代。</p>

<hr />

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>非常明顯的滑坡謬誤，但我們在這裡先不討論。 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>我在這裡的判斷，來自馮光遠本人的第一手報導：我不認為司機的那句話構成一般道德上的恐嚇或威脅，至少，司機自己在第二次說出時，修正了自己第一次說出的話，代表他自己也意識到原有的語詞是不妥的。因此，我判斷，這威脅最多只是在表達對對方作為政治人物的反感與厭惡，但不小心過度情緒化地採取了不當用語。 <a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3">
      <p>這個定義看似簡單，但卻是足夠精巧的。強調「主動行使」，以避免市民出自發自內心的尊重或自身利益施與恩惠的情況（如：請立委吃拉麵）。強調「特定身份」，以避免市民出於對「政治人物」本身的尊敬或自身利益而退讓的行為（如：政治人物出差可免費升等頭等艙）。「符合社會公益」的「社會公益」的定義可以留給各政治人物，在特定的政治理念下去定義；也因此，「為自己助選」便不一定是權力濫用。 <a href="#fnref:3" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4">
      <p>即使在電話中未出示（從客服人員的反應，我很難相信就是了），隨後上網發文也算是公告了。 <a href="#fnref:4" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5">
      <p>甚至，也違反他自己認為合適的看待對立政治立場時的態度，如：2014年9月27日，蘋果日報，<a href="http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/headline/20140927/36111331/">顏銘緯用《被出賣的台灣》丟馬英九，馮光遠建議馬英九「幽默以對」</a>。 <a href="#fnref:5" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[對「弱弱相殘」的一個倫理學反思]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/14/a-ethic-reflection/"/>
    <updated>2015-04-14T17:23:55+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/04/14/a-ethic-reflection</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/blog/ethics1.jpg" alt="2013 Taiwan LGBT Pride" /></p>

<p>昨天在每周一晚舉辦的<a href="https://www.facebook.com/STYMCafe/posts/1638108786420999">里山沙龍：看見跨性別</a>中，講者梅子和大家分享了跨性別社群中遇到的一個狀況，這個狀況是這樣的：一些跨性別社群中的成員，會確立自己社群的要件，並且將某些人排除在外。譬如，有些人會認為，如果你沒有裝扮（或氣質、手術…等）成該性別的樣子，你便不算是跨性別者。</p>

<!--more-->

<p>這樣的現象，在2013年的同志遊行中或許更加清楚：當年，有些人想以非單純的同志解放訴求（如性解放）加入同志遊行，因此引起了同志圈內部的議論。有人認為這些訴求不應該加入同志遊行，有人則站在相反的立場。</p>

<p>最後，主辦單位將同性戀與性解放訴求以「性難民」統稱起來，他們<a href="http://twpride.org/twp/?q=about/essence_2013">主張</a>：</p>

<blockquote>
  <p>台灣社會及法律僅保障與鼓吹「男女有別、一夫一妻、一生一世」的價值觀，這個價值觀不僅包含對性喜好、性的表達方式的要求，也囊括了對性傾向、性別氣質的要求。而非婚的性、非生殖用途的性、非一對一的性、非香草式性愛的性，往往被遮蔽、隱晦和道德高壓所禁制，不僅無法分配到任何資源、無法討論與表述，甚至受到社會壓迫與法律懲處。凡是偏離這個價值觀的性，就不符合社會的主觀想像及期待。為什麼個人的性喜好、性選擇、性的表達方式必須符合社會的期待？一旦無法符合，就成為社會制度下的受難者。</p>

  <p>我們統稱這樣的受難者為「性難民」。[…]</p>
</blockquote>

<p>這個「小眾社群的內部排擠現象」議題引起了沙龍現場的熱議。</p>

<h1 id="section">「弱弱相殘」論證</h1>

<p>現場有一種論述是這樣的，我把這稱之為「弱弱相殘」論述：</p>

<blockquote>
  <p>追求基本尊重的團體，既然自己都已經知道了缺乏尊重的困境，更應該將自己擁有的尊重分享給同樣缺乏尊重的人。而不是弱弱相殘。</p>
</blockquote>

<p>雖然，在現場有許多人支持這個論述，但是我提出了反對。我反對的點不是在主張：「弱者」應該剝奪同樣需要的「弱者」的基本尊重。而是主張「任何人都不應該剝奪他人的基本尊重」。</p>

<p>我反對這個論述的原因是：要是我們給予弱者「要是你自己都在爭取基本尊重，你應該更在意他人的基本尊重」這樣的要求，這事實上是在提出一個特置的道德標準，而這個道德標準比起所謂「基本尊重的既得利益者」來得更高。而這是不合理的。</p>

<p>為了講得更清楚一些，我給的論證可以這樣寫：</p>

<p><strong>一</strong>、追求基本人權的弱勢者，只是在追求本來屬於他們的基本尊重，而弱勢者無法決定不成為弱勢者。</p>

<p><strong>二</strong>、社會上有些人已經有了這些基本尊重，他們沒有必要特別去追求。對於這些人，「弱弱相殘」論述無法適用在他們身上。</p>

<p><strong>三</strong>、「弱勢者不應該剝奪弱勢者的基本尊重」（即「弱弱相殘」論述）的理由是「因為弱勢者自己都在追求基本尊重」，這事實上應該是弱勢者的弱勢，但在這裡卻作為一個特置的道德規範的理由。</p>

<p><strong>四</strong>、這就變成了：弱勢者必須遵守比強勢者更多的道德規範，而且弱勢者只能選擇要嘛加入追求的行列並且承擔這個道德義務、要嘛不加入追求的行列（因為如何加入但是不承擔這個義務，就變成是道德上不一致的）。</p>

<h1 id="section-1">對於一些反對意見的回應</h1>

<p>可以想到許多對於我的論證的反對意見，我想進一步說明這些反對意見造成的後果。</p>

<p>有一種反對意見是，認為弱勢者確實更容易同情弱勢者，因此在這個意義上，弱勢者擔負了比強勢者更多的責任，因為弱勢者在這方面的能力更強。並且預設了「能力愈強，責任愈大」的原則。</p>

<p>無論「能力愈強，責任愈大」的原則是否正確，如果我們肯定弱勢者的同情能力更強的事實與此原則，以這兩者作為道德的理由，事實上除了稀釋了強勢者的責任，更可能得出一些糟糕的結果。我們以此兩原則，事實上可以去證成任何「需要更多同情能力」的責任，包括，舉例來說，讓座給老人。也就是說，如果有一個老人需要博愛座，一個弱勢者比一個強勢者更應該去讓位給老人。</p>

<p>有些人或許會反對我上面給的例子，而說「同情老人」與「同情弱勢者不受基本尊重這件事」在本質上是屬於不同的同情能力。但是，問題並沒有因此解決，因為我們可以把上述例子中的弱勢者，替換成「曾經腿受傷搭車但是沒有人讓位給他」的人，按照上述兩原則，依然是在要求他有更多的道德責任。</p>

<p>類比就像是，我們依然可以把強勢者和弱勢者擺在一個「應該給予基本尊重的空間」中，這時候，此兩原則依然在告訴我們：比起強勢者，追求基本尊重的弱勢者更應該給予他基本尊重。這樣的結果是違反直覺的。</p>

<p>另外還有一種批評，會認為事實上這並不是「更高的道德規範」而最多只是「一樣高的道德規範」，因為事實上，「我們不應該剝奪人基本尊重」這個規範其實已經包含了「如果你是弱勢者，更不應該剝奪弱勢者的基本尊重」，而「應該/不應該」其實沒有程度上的分別（或是，在此並不存在程度上的分別）。這個批評看起來不會有前一個批評的問題，但是依然無法反駁我的論證。</p>

<p>因為事實上，我們可以主張「基本尊重並非是基本人權，而是某些人可以享用某種尊重、不同的人享用不同的尊重（我們並非不尊重你們，只是…）」，但是這樣的論述卻無法被參與追求尊重的弱勢者採用，因為這些弱勢者在邏輯上無法接受「自己現有的尊重就是自己值得享用的」（否則他便沒有必要追求更多尊重了）。這麼一來，追求尊重的少數者依然被迫遵守「弱弱相殘」的邏輯，即使因為「基本尊重並非是基本人權」，「不剝奪人的基本尊重」已經不具備有道德規範性。</p>

<p>或許你會主張：「對啊，因為基本尊重本來就是基本人權嘛！」那如果是這樣，我們為什麼還需要「弱弱相殘」的論述？</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
