<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 倫理學 | Wayneh and Coffee]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/blog/categories/lun-li-xue/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2017-09-10T20:46:52+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[壓垮無力者的教科書——評林火旺《道德：幸福的必要條件》]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/08/15/ya-kua-wu-li-zhe-de-jiao-ke-shu/"/>
    <updated>2015-08-15T15:31:45+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/08/15/ya-kua-wu-li-zhe-de-jiao-ke-shu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>原發佈於《秘密讀者（2015年06月）：道德，人們應該如何共同生活？》（<a href="http://www.taaze.tw/sing.html?pid=25100002849">Taaze</a>、<a href="https://readmoo.com/book/210031655000101">Readmoo</a>）</p>
</blockquote>

<p>林火旺的《道德——幸福的必要條件》是一本以倫理學為主題的通俗哲學書。在書中，他試圖以哲學家的口吻探討、證成道德的重要性，試圖說明「台灣的許多社會亂象與人生問題，根本原因在於道德淪喪所導致」。南方朔鄭重推薦此書，認為它是「對台灣道德病理所作的總檢查」。</p>

<!--more-->

<p>在此書中，林火旺先說明什麼是道德與哲學，而後從三個不同側面切入，並由「道德是幸福的必要條件」之命題拉起整本書的軸心。這三個側面可以展示為兩個角度，一個是對現實的診斷，一個則是批判路線的確立：</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: center">現實的診斷</th>
      <th style="text-align: center">批判的路線</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td style="text-align: center">法律不足以確保社會安定</td>
      <td style="text-align: center">道德作為法律的補充，必須發揮必要的規範力量（第三到六章）</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: center">解嚴後，台灣民主存在各種亂象</td>
      <td style="text-align: center">自由社會的公民品格應被當成一種新的道德規範（第七到第九章）</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: center">父權解放後的價值錯亂與道德倫喪</td>
      <td style="text-align: center">應落實各場域和時期中的倫理教育（第十到十三章）</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>林火旺認為「道德推理」是道德教育的必要訓練，而哲學家是最擅長道德推理的專家人士。他認為許多台灣人道德，但不了解道德是什麼，反而阻礙道德推廣。</p>

<p>為了進行「總檢查」，他的討論路線自個人生命出發，到社會生活、到政治生活，從教育談到工作、又談到學術倫理，而後回到人的生命價值，進行最後的總評價。</p>

<p>林火旺此書的知識份子情懷令人敬重，他希望彌補哲學過去在公共討論中的缺席，讓國人意識到道德倫喪的嚴重。這本書於2006年出版，時值台灣人在第一家庭的道德失信後的反思浪潮，在當時似乎也回應了一些知識份子的情感。</p>

<p>然而如今回顧，我認為書中有一些錯誤與危險。我將透過對此書核心論述的批判，來指出它們。</p>

<p>本文共分三節：</p>

<ol>
  <li>在「一、規範性的混淆——窺看大道德主義」中，我將指出在本書中的「道德」概念是有問題的、被混淆的。</li>
  <li>在「二、不是『好人』就不可能擁有幸福？」中，我會討論上述混淆如何對人生哲學產生不良影響。</li>
  <li>「三、毀滅無權力者的教科書」是本文的結論，並且會討論上述混淆如何為權威背書，並對政治哲學造成問題。</li>
</ol>

<p>我不認為道德推理必須極致嚴格。我同意：理智的、直覺的道德推理和人生智慧，也可能為生命帶來正面指導。但是它應避免造成危險和歧視。</p>

<h1 id="section">一、規範性的混淆——窺看大道德主義</h1>

<p>我們或許不難同意「人需要有道德」，但首先，我們要先妥善處理：當我們說「道德」，我們到底在說什麼？</p>

<p>林火旺主張「道德就是人與人之間的適當關係」，但這並不是定義。因為道德怎麼會是一種<strong>關係</strong>呢？當我們說兩人間有「關係」，我們指的是一種特殊的連帶，但是道德顯然<strong>不會就是</strong>這個連帶，而至少必須是建立在這個連帶上的某種東西。更別說以「適當」定義「道德」，無異於以「道德」定義「道德」。這句話基本上不能算是道德的定義，最多只是在進行道德內涵的闡明：道德與人際關係有關。</p>

<p>我們要如何理解林火旺所說的「道德」？在全書中，最主要的線索，就是看他所認為的道德適用範圍和必要性為何，從中去看出這樣的「道德」究竟指涉了什麼。</p>

<p>為了主張道德對人的必要，並指出其內涵，林火旺援引至少三種哲學理論，分別是：</p>

<ol>
  <li><strong>亞里斯多德</strong>：道德是幸福人生的必要條件。</li>
  <li><strong>霍布斯</strong>：絕對自由的狀態，是自然狀態，而自然狀態就是（野蠻的）戰爭狀態。人應該去約束自己，有道德規範的狀態比起自然狀態是更好的狀態。</li>
  <li><strong>康德</strong>：人之所以為人、人之所以具有異於動物的尊嚴，在於人能從事道德行為。</li>
</ol>

<p>透過逐一檢視這些理論，林火旺所理解的「道德」概念將不斷被揭露出來，直到我們終於會發現，這個「道德」，是一個龐大、無所不包的規範性概念。在這篇文章裡，我將這個道德概念稱做「大道德」，並試著展示它的內涵，並將這過程稱作「對大道德主義的窺看」。</p>

<h2 id="section-1">一之一、亞里斯多德</h2>

<p>我們先從亞里斯多德的倫理學開始：亞里斯多德為什麼說「德行是幸福人生的必要條件」？當他這樣主張的時候，他到底在說什麼？</p>

<p>亞里斯多德是這樣認為的：<strong>善</strong>，指的就是某事物潛力的實現；當人在生命中將潛力全方面地實現，就達到人生的<strong>至善</strong>，就是<strong>幸福</strong>；而<strong>德行</strong>，則是追求至善者所需要的條件和狀態。</p>

<p>根據上述說法，我們可以粗糙地說：若把幸福當成目的，德行就是必要工具。人各有不同的幸福，相同的只有對幸福的定義：個人潛能的全方面的實現。亞里斯多德主張，人應透過提升自己的德行，包括培養能力（<strong>理智的德行</strong>）與習性（<strong>倫理的德行</strong>），讓自己得以追求幸福。</p>

<p>然而，其實林火旺幾乎沒有像上述這樣在書中釐清亞里斯多德的意思，他純粹只是引用亞里斯多德的「<strong>德行</strong>，是幸福的必要條件」這樣的說法，來作為「<strong>道德</strong>，是幸福的必要條件」的表述，他甚至使用過這樣的語句（粗體是我加上去的）：</p>

<blockquote>
  <p>亞里斯多德說<strong>美德</strong>是幸福人生的必要條件，就是這個道理：有<strong>道德</strong>不一定幸福，沒有道德一定不幸福。</p>
</blockquote>

<p>這裡顯然有調換概念的問題：林火旺不釐清亞里斯多德的說法，而是另循路徑去回答「道德為何是幸福人生的必要條件」：</p>

<blockquote>
  <p>道德[…]是我們生存的工具、過日子的方法。不用這種方法過日子，我們等於選擇衝突而不是和平，沒有和平我們不可能心安。「平安就是福」，每天活在不安當中，怎麼可能幸福？</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>幸福其實很容易，它不需要特殊的工具、不需要很多錢、不需要很有地位，它只需要一顆善良的心。所以有道德的人，才可能找到幸福。</p>
</blockquote>

<p>與亞里斯多德不同，林火旺主張幸福具有某些<strong>固有內涵</strong>，意即，不管對誰來說，幸福人生都必須包含某些特定事物。</p>

<p>林火旺多次展示幸福的固有內涵，包括「安全感」、「人際和諧」等等，並依這些內涵試圖主張「道德是幸福的必要條件」。</p>

<p>比起說明德行的「工具性」，林火旺更強調各種幸福內涵的「可反思性」：財富、成功、名利等<strong>有限的</strong>且<strong>不可反思的</strong>價值，都不能放入人生的最終目的裡。究竟幸福是什麼？他給了一個清楚的更接近「平安喜樂」的幸福概念：</p>

<blockquote>
  <p>人生在世可以追求的是什麼？其實不論一個人活多久，由於每一個人都是有情有感的個體，這樣的個體不論有無來生，在這個可知可感的生命過程中，無時無刻不在感受喜悅、承載憂苦。人們可以期待的是：儘量讓活著的每一天都充滿意義、滿懷欣喜，盡可能遠離杞人憂天似的悲苦愁煩。相信一個能實現這個期待的人，就是擁有一個相當幸福的人生。那我們如何才能達成這個目標？</p>
</blockquote>

<p>以上是林火旺在援引亞里斯多德的說法後，發展出的觀點。然而，亞里斯多德的主張其實是：幸福是人生價值的全方面實現，而「有德行」就是意味著「擁有能盡可能實現幸福的能力，或處在這樣的狀態」。亞里斯多德將德行區分為兩種：<strong>理智德行</strong>與<strong>倫理德行</strong>。理智德行可以看待成一個人實現人生價值的才能，而倫理德行則可看成一些品格的性質，包括勇氣、節制、友愛、溫和等。倫理德行和理智德行是相輔相成的，倫理德行可以讓人設立善的目的，而理智德行則幫助人去實現這項目的。</p>

<p>林火旺的主張和亞里斯多德所說的差距究竟有多遠？如果差距太遠，那麼後果就是：林火旺的「道德是幸福的必要條件」的主張其實缺乏在哲學上的根據，而只是假借了亞里斯多德的語言，來陳述一個空有外殼的教條。</p>

<p>但我更情願去認為，當林火旺在主張「道德是幸福的必要條件」的時候，他其實沒有超出亞里斯多德太多，他要說的應該是：「道德」是一種倫理德行，並且唯有它，可追求人際和諧與安全感，而這是幸福的固有內涵。</p>

<p>如果他的論點是這樣，那有什麼問題呢？</p>

<h2 id="section-2">一之二、霍布斯</h2>

<p>林火旺接著談起「選擇」，並改以效益主義的方式來談論道德的意義：道德的選擇之所以是好的選擇，是因為道德的選擇可以為我們自己帶來最大的好處，而這代表了道德的某種價值。他認為這可以用來回答他自己提出的「聰明人為什麼要約束自己？」的問題。譬如，對於「約會遲到為什麼不道德」，林火旺主張：</p>

<blockquote>
  <p>約會遲到，這不是違法的行為，但卻是不道德。如果一個人習慣性地約會遲到而不會感到愧疚，[…]別人內心對他的評價一定是負面的。女性朋友如果常常約會遲到，如果別人不但不生氣反而巴結逢迎，一定是別人想從妳身上得到什麼[…]。一個不尊重別人的人，也不可能得到別人的尊重，這就是道德的意義和價值。</p>
</blockquote>

<p>透過將「選擇」擺上檯面，進入關於「<strong>理性選擇</strong>」的討論空間，進入政治哲學的討論空間。</p>

<p>林火旺如此談論霍布斯的<strong>自然狀態</strong>（一種不存在法律等社會規範的人群狀態）：在這樣的狀態下，人與人之間有絕對的自由。由於人與人是為了自己的利益行動，當與他人的利益相衝突的時候，便會與他人進行競爭，為了自保，也會考慮殺死對方。因此，自然狀態就是戰爭狀態。戰爭狀態，意味著不和平與缺乏安全感，因此人們決定透過契約來約束彼此，從此脫離自然狀態。</p>

<p>這意思就是，比起<strong>絕對的自由</strong>，<strong>市民的自由</strong>能為每個人帶來更大福祉。</p>

<p>依此，林火旺給出了結論：</p>

<blockquote>
  <p>因此文明社會需要一套道德規範。</p>
</blockquote>

<p>這其實非常令人困惑。因為「道德規範」其實沒有出現在霍布斯所談論的，從自然狀態變遷到社會狀態的過程中。</p>

<p>霍布斯談論人，一種理性自利的動物，這意義類似於「人是一種會按照自利來進行理性選擇的動物」。霍布斯主張：人自然會選擇脫離戰爭狀態，以追求自身的更大福祉。這種純粹來自理性自利而形成的人類行為的律則，叫作「<strong>自然法</strong>」。「無論如何都要自保」、「追求和平」等都是自然法。其中一條自然法，就是「契約應該遵守」：人與人據此締結契約來形成社會，逃離自然狀態。</p>

<p>在這個過程中，道德規範究竟出現在哪裡？</p>

<p>除非主張「道德是一種契約」，意即，主張道德無關良心或者情感，只是人類社群內的協商結果，否則按照契約所制定出的不會就是道德規範。而自然法，既然是完全來自於人類的自利而形成的人類群體的定律，它們的內在規範性只在於「如果不照做，對自己是不利的」的人類本性，這也顯然不是林火旺所引述的反功利主義的、奮不顧身的那種「道德」。</p>

<p>那麼，林火旺在談的究竟是什麼？在這過程中，道德規範又從何處出現？</p>

<p>但是，無論這個問題怎麼回答，在林火旺的引述下，我捫對「大道德」的概念依此又有了新的理解，我們發現它也包含那種人們出於自利，而自主地選擇去遵守的那種東西。這是從人際互動中自然形成的東西，是一種屬於<strong>社會權利</strong>的東西。</p>

<p>依康德所說，這是<strong>內在自由</strong>與<strong>外在自由</strong>的混淆：關係到社會權利的是外在自由，而關係到道德規範的是內在自由。外在自由來自於社會規章與公權力，但內在自由則只出自於這位社會中人的自省與自律。</p>

<p>說到康德，林火旺也引用他來說明：人為什麼應該選擇有道德的生活？</p>

<h2 id="section-3">一之三、康德</h2>

<p>林火旺引述「康德表明：人因為有道德所以有異於禽獸」，希望能依此說服讀者，選擇道德的生活是更有尊嚴的：人因為具有理性和動物有所區別，而合乎理性的實踐必是道德的行為。</p>

<p>先不論康德那句話的意義究竟是描述還是勸導，林火旺顯然認為道德具有以下的新特徵：人應該按照良心行事，而道德規範具有自內心而來的、從理性而來的規範力。</p>

<p>我們到此看到的是，大道德是一個無比豐富的概念。它既包括了人的善念，包括可追求幸福的德行，也包括了社會權利；既以有條件的善為目標，也以無條件的善為目標；既包含工具價值的實踐，也包括內在價值的實踐；既包括了出自良心的東西，又包括了自我實現的東西，也包括了來自生存壓力的東西。</p>

<p>我們可以看到，他製作的這個「道德」觀念在應用界限上過度廣泛，就根基來說，由於其「德行作為道德」的面向是來自對亞里斯多德幸福論的限縮，「自然法、社會契約作為道德」是來自對霍布斯的曲解，他或許勉強保住康德對道德的辯護作為根基，但這就如超載的獨木橋，就「大道德」概念本身的碩大無朋而言，是不牢靠的。</p>

<p>「大道德」的根基不牢靠，因此具有濃厚教條主義色彩。在整體上，林火旺認為它是有系統的，但事實上，卻包含了對世界的價值判斷和定見，並不經反思地連結各種規範性，將這些概念全部都用「道德」統一起來，它事實上具有難以察覺的宗教性。</p>

<h1 id="section-4">二、不是「好人」就不可能擁有幸福？</h1>

<p>對於上述對於「大道德主義」的揭露，或許有些人會反駁我說：一本通俗的倫理學著作，並不需要像學術著作那般嚴格。</p>

<p>對於這樣的說法，我有兩個回應：</p>

<p>一、「不嚴格」和「錯誤引用」不一樣：有時候我們容忍不嚴格，是因為它的思路依然大致上是正確的。以科學普及或數學普及為例：它們可能出於通俗的意圖，不清楚交代證明、理論或計算的細節，但引用的事實與思路必須是綿密正確的。當「錯誤引用」的結果造成了「概念誤導」時，他造成的問題並不是「不嚴格」那麼簡單。</p>

<p>二、倫理學就其功能更不能原諒這問題，因為它企圖指示人們「該怎麼做」，並且，當它帶著哲學的思維縝密的印象出現在世人眼中，它固有人們對此的信任感：即便這有違我的直覺，我也該好好想想哲學家如何思索出這樣的道理。倫理學如同實踐的教科書，對閱讀者的影響不僅止於理論，也包括現實生活，包括規範自己與規範他人。它可能解放生命，也可能壓抑生命；它可能解除歧視，也可能製造歧視。</p>

<p>關於第二點，是我在這一節試圖要處理的。</p>

<p>林火旺對生命問題的提問，開始時帶有濃厚的悲觀主義作風。他沉痛地指出富裕、成就、名利等，都因生命的有限性而缺乏價值。但林火旺並非是一個悲觀主義者，因為他的追問並不徹底，而停留在一個還樂觀到能去贊揚道德的層次：</p>

<blockquote>
  <p>當你利用哲學家追根究柢的精神去質問「人活著幹什麼？」「生命的意義和價值是什麼？」這類的問題時，一定會涉及到道德問題，因為每一個人都活在人群之中，生命如果如果有意義，這個意義必然和人際之間如何相處產生關連，而「道德」簡單地定義就是人與人之間的適當關係。</p>
</blockquote>

<p>在上面這個段落，我們明確可以看到林火旺停止追問之處。</p>

<p>選擇在此停止追問有機巧之嫌：「生命問題涉及道德問題」或許無庸置疑，但「因為涉及道德問題，所以應該從中找尋意義」卻被隱藏在後頭。</p>

<p>林火旺在此停止追問，很難令那些真正深刻反省、懷疑生命價值的人滿意，特別是當大道德主義將生命價值的問題與人際關係並列，將人生與道德人性、政治人性並列時，有一個問題會立刻浮現：為何道德是人生的主題？會不會有無關道德卻幸福的人生？</p>

<p>林火旺的回答是：不會。因為生命有限，並且我們對上述價值的追求永遠不可能滿足；如果要感到真的滿足，必須在與人的相處中感到合諧、平安，所以唯有道德的人才能擁有幸福人生：不道德的人不可能享受到道德的人所能有的這種幸福人生。</p>

<p>但究竟如何說明「為何唯有能與人和諧相處的人，才可能擁有幸福人生？」究竟如何說明，一個想獲得幸福人生的人，必須將道德生活作為生命的主題或條件？</p>

<p>我認為，林火旺在此預設了「人的善/惡二元論」：一個人要嘛是道德地生活的好人、要嘛是不道德地生活的惡人。因為，他主張雖然是「只有好人配得幸福，其他所有人都不配得幸福」，如果沒有這個二元論的前提，他事實上只能主張「好人配得幸福、惡人不配得幸福」。</p>

<p>這個二元論很顯然過度簡化了人。一個總是道德生活的人，他是否不會犯下無法挽回的重要錯誤？一個禁不起誘惑的違反道德的人，是否就是惡人？一個經常性觸犯小惡，但是在大義上從不退讓的人物，是否不配得幸福？一個追求在道德與不道德之間追求界限超越的理想的人，有沒有藝術家型的幸福人生？一個終其一生劫富濟貧的俠盜，在死在斷頭台上時是否可能露出滿足的微笑？可以說是，無論是文學、傳記與個人經驗，都不斷對此二元論進行挑戰。</p>

<p>但事情遠比到此為止所討論的要更複雜。因為林火旺並非忽視個體差異，他甚至引用約翰彌爾，表達了「個體性是幸福的必要元素」的想法，表達了人的發展的差異，陳述應讓每個人對自己的人生幸福都有自己的想像。</p>

<p>林火旺透過對彌爾的理解，試圖想引介價值開放的人生，但在此同時，他依然擺放了揉合了守法、善意、人際和諧、公民德行在內的一套大道德規範，來作為自由的界限。這個界限很顯然比彌爾所認為的要狹窄，因為彌爾認為，除非一個人的行為影響到他人的利益（無論是積極的還是消極的），否則他是完全自由的。</p>

<p>我總結一下，到這裡至少有兩種按照不同脈絡所提出的人生價值，一種是「<strong>簡單幸福感</strong>」：與人相處中的和諧與平安；一種是「<strong>個體展現</strong>」：根據對自己的認識而來的人生價值的實現。「簡單幸福感」是透過<strong>道德地生活</strong>去實現的，而「個體展現」是將道德當成自由的界限、追求幸福的手段的限制。</p>

<p>不難看出，在林火旺所考慮的兩種人生價值中，道德扮演了兩種不同的角色：在「簡單幸福感」，道德可以為生命提供價值，甚至個體性必須以道德生活為條件；在「個體展現」，道德則不具有這樣的功能。這可以讓我們看見，兩種不同的人生價值的重大差異。</p>

<p>如我剛剛所抱怨的，如果只有「簡單幸福感」才能作為生命價值，對於人生的想像是過於狹隘的。但是，更不幸的是，「個體展現」這樣的生命價值，若按照林火旺的建議，事實上要嘛是無法追求的、要嘛是父權的、要嘛則是令人絕望的。</p>

<h2 id="section-5">二之一、這樣的「幸福」真能追求嗎？</h2>

<p>林火旺在確認了彌爾的思想後，於是接著主張，如果要追求個體展現的生命價值，必須先找出個體性的差異，他將這樣的工作稱之為「找到自己」：</p>

<blockquote>
  <p>[彌爾]的說法如果用現代的語言表達等於是說：一個人如果要找到幸福，必須先找到自己，因為每一個人的個性都是獨一無二的[…]，一個人要擁有幸福人生，首先必須確立獨特的自我本性，因為實現或滿足每一個不同的個體，必須採用不同的生活方式或價值理想。</p>
</blockquote>

<p>不難看到這解說是如何地草率：他擅自將限制權威者的主張（社會規範不應限制各生命的獨特價值），轉換成被權威者的義務（每個人都必須去發現自己的獨特價值）。同時，他更主張了一種對工作的宗教觀：</p>

<blockquote>
  <p>將工作完全等同於謀生的人，其實忽視工作對生命存在的價值和意義，生命的光和熱，往往來自於對工作深層意義的體認，事實上我們是透過工作，實現自己的生命價值，確立存在的尊嚴。[…]不論從事哪一個行業，忠於職守不但合乎職業倫理的要求，也是一種積極生命的展現。</p>
</blockquote>

<p>這整體觀點因此可以如此重建：一個人要實現人生價值的話，必須先確認他的獨特性，並從中發現他的生活方式或價值理想，主要透過工作來實現它。這種要求我們不會太陌生，一些前輩、學校老師、家長，經常就是以這樣的要求去指示、規勸、或限制社會的新進成人。他們以一種過來人或明燈的態度，規約新進成人的成長方向、並壓抑青年人的興趣。</p>

<p>當他們一再表明這樣的要求是合理的、並如此說服新進成人，我們就看到一個「將個體的生命價值實現看成目的、而生活方式作為<strong>手段</strong>、一整套『道德規範』作為自由的<strong>限制</strong>」的生命理念變成了一個合理的人生圖示。</p>

<p>這個「<strong>目的—手段—限制</strong>」的生命實踐模型，最大的問題在於它認定「一個幸福的人生必須先是有規劃、有目的的人生」，製造令人緊張的焦慮。一個可想見的、常聽聞的困境在於：生命是有限的，那我們應該何時開始確立我們人生的價值來實踐它？我們何時準備好可以成熟到開始規劃自己的人生了？</p>

<p>在這裡就陷入了沒有出路的迴圈：我們不僅難以成熟到足以規劃自己現階段的人生，我們更難想出我們人生最終的目的是什麼。因為我們事實上只能活在<strong>對象的價值</strong>還無法確認的那個階段，我們往往要得到對象以後，該對象的價值才得以確認下來，無論有形的、無形的，皆是如此。那麼，我們該如何確認價值、認清自我來規劃人生？</p>

<p>並且，加上由於人生最終價值的設定，往往是涉及自我認同的問題，當在此失敗，便伴隨著無法消解的焦慮，與對自己的人生產生懷疑：究竟什麼是我在人生中應該追求的價值？我真的有辦法追求得到嗎？</p>

<p>這就像是詛咒一樣，一旦我們把「<strong>目的—手段—限制</strong>」看成生命幸福的實踐模型，這人除非具有能擔任自己領航者的超凡才能，不是無法逃脫家父長的掌控、逃離社會主流的價值觀來追求生命價值，就是進入讓人無法逃離的絕望，進入對自我生命與人生認同的徹底疑惑。</p>

<p>面對這困境，結論就是：只要我們保留「<strong>目的—手段—限制</strong>」的生命模型，「個體展現」就不只是一種可追求的人生價值，使得「簡單幸福感」幾乎就是<strong>唯一</strong>可追求的人生價值。</p>

<h1 id="section-6">三、壓垮無力者的教科書</h1>

<p>在上一節中，我試圖展示大道德主義與林火旺的人生哲學主張，對人們造成的壞影響。在這一節中，我想指出的是，在政治上，它其實是一種反進步的東方教條主義，它被西方哲學語彙重新包裝，但本質上依然頑固且反動。</p>

<p>林火旺強調公民的守法義務，並且主張公民德行在社會現象中有兩方面責任：一是，道德必須存在以作為法律的補充，而公民有義務同時服從兩者，以讓道德發揮使社會變得秩序的功能；另一則是，公民有義務在法律無法管制之處，透過自律的行為來維繫社會的秩序。</p>

<p>在這些討論裡，林火旺忽視了這個問題：當追求社會正義的一切合法行為都是無效的，我們是否還有追求社會正義的義務？如果我們有追求社會正義的義務，那我們要如何同時遵守守法的義務？我們知道，國家會制訂能維持存在的法律，因此使用權力者如果不加節制，將可能合法地侵犯人民權利，此時，若人們不服從法律，我們能說他們是不道德的嗎？</p>

<p>林火旺是這樣談民主的：</p>

<blockquote>
  <p>在台灣很多人常常把「民主」當成普世價值，認為民主政治是建構美好社會的萬靈丹，但是希臘哲學家柏拉圖卻不認為如此。在柏拉圖的《理想國》中，民主政治在他所列舉的五種政治制度中，只比獨裁政治好一點，柏拉圖認為獨裁政治的特點是暴君，而民主政治的特點則是暴民。因為在民主政治中，人民有了自由以後，會做他「喜歡」做的事，而不會做他「應該」做的事。對照台灣人民把自由理解成「只要我喜歡，有什麼不可以」，以及台灣社會過多的群眾運動，柏拉圖的說法其實相當貼切。</p>
</blockquote>

<p>先不論柏拉圖所談論的「城邦民主」與現代的「包含了共和國的權力分立意義的民主」是完全不同的東西。</p>

<p>在現代社會中，群眾運動的人民權利、個人主義的人民自由，偶爾會與社會秩序或規範相悖，我們更不能忽視的是社會既有的經濟與政治結構問題。在這之中，無權力者的行為和意向，不論是不服從、追求解放還是實質抵抗，不應簡單被當成「不合群」、「破壞秩序」。</p>

<p>我們應同時去覺察，那些人們甘願不秩序地去追求的，在社會的文化中、生命型態、政治理想中的脈絡為何。</p>

<p>社會的整合不良的問題，不應單單要求無權力者遵從社會規範、要求無權力者為整合做出貢獻，而應該同時注意到權力者、政經結構和社會文化有著怎樣的問題。不回答這樣的問題，那就只是單純在對無權力者進行壓抑。</p>

<p>在此書中，林火旺希望透過道德規範的重建來改善台灣亂象、促使民主進步。他以「自由主義哲學」來形容這樣的理想：</p>

<blockquote>
  <p>如果回想過去威權時代的台灣，社會和諧穩定，人民普遍謙和溫厚；解嚴以後的台灣，卻是社會失序、族群撕裂，「愛台灣」可以合理化一切對同胞的仇恨、敵視，政治上的鬥爭猶如野蠻社會。[…]根據當代自由主義哲學家的說法，一部分的問題應該出在我們不懂得使用「自由」，懂得自由的人，會規劃一個政治社群，其特點是和平、尊敬、開明及負責的自由[…]。</p>
</blockquote>

<p>這個道德規範的重建企圖，包括了個人修為、實踐理性、法律義務、國家體制等。這每一種規範性，都按照不同的重要性影響著我們的個人生活與社會。</p>

<p>但是，當這些不同功能的規範性被擺在同一個「道德」概念、擺在大道德之中的時候，道德規範就忽然變成一種無比沉重的，甚至有害的東西。</p>

<p>我們可以來重新考慮本書提出的三個不同的批判路線：社會安定、民主亂象、價值錯亂。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: center">現實的診斷</th>
      <th style="text-align: center">批判的路線</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td style="text-align: center">法律不足以確保社會安定</td>
      <td style="text-align: center">道德作為法律的補充，必須發揮必要的規範力量</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: center">解嚴後，台灣民主存在各種亂象</td>
      <td style="text-align: center">自由社會的公民品格應被當成一種新的道德規範</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: center">父權解放後的價值錯亂與道德倫喪</td>
      <td style="text-align: center">應落實各場域和時期中的倫理教育</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>林火旺提出的批判方向是一致的（看來他真的覺得台灣社會的道德相當有問題）。但是由於道德並未如林火旺所想像的那樣存在於當前社會，因此他的診斷只能建立在理想社會與現實社會的比較之上。他顯然認為，在那樣的理想社會中，社會更加安定、民主亂象更少。</p>

<p>但我們也發現，幾乎所有這些提問都被忽視了：是什麼原因造成法律不足以確保社會安定？是什麼原因造成解嚴後台灣民主存在各種亂象？是什麼原因造成父權解放後，發生所謂的「價值錯亂」與「道德倫喪」？</p>

<p>這些問題的核心是，當權威解體以後所伴隨的道德解體現象，究竟意味著什麼？至少這件事是明顯的：原有的那些道德規範，有許多建立在權威之上，社會的平穩與和諧，是被權威所維繫的。</p>

<p>當然，林火旺提供了一些正確的觀察：如果要重建道德規範，必須倚賴道德推理。然而若要讓道德推理發揮功用，我們不能走回依賴權威的老路，也就是說，我們不能再倚靠教條、不充份反思和價值灌輸。不只因為這些是可疑的，更因為這樣的可疑以至於是必須透過權威來發揮作用，甚至，這樣的教條用某種系統性的道理包裝起來，它本身就是權威的一部份。</p>

<p>對於生命價值的提問更是如此。對此進行解答，必須至少要經得起個人經驗、個人價值觀的挑戰，也因此，它不應該去批判他人對幸福的見解、對價值的肯定，不應該要求人必須把人際和諧、安全感看成幸福生活的要件。</p>

<p>在本書之中，林火旺多次提及「自殺」的方式，讓我們更清楚其論述的問題所在：</p>

<blockquote>
  <p>由於現代社會生活所產生的無力感，所以人普遍缺乏理想的熱忱，也因此喪失生命理想的動力，所以自殺率增高，醉生夢死的現象極為普遍；由於人際的疏離，使個人變得孤獨、寂寞，需要各種感官的刺激，才能逃避面對內心真實自我的窘境。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>為什麼得到那麼多的愛卻會輕生？理由是：「要什麼，有什麼」、「得到是應該的」的想法，會使「孩子」不習慣「挫折」或「得不到」。一個長期處在順境中的人，一旦稍有挫折，幾乎完全欠缺忍受能力。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>根據社會學家的調查，越文明富裕的社會，自殺率越高，富裕安定如北歐的社會，人們發現自己在這樣的社會中，多他一個不多、少他一個不少，自己的存在好像毫無價值。</p>
</blockquote>

<p>林火旺對自殺的看法類似於「一種在缺乏人際關懷、無法忍受挫折、找不到可實現價值下的作為」，根據他所引用的涂爾幹的調查，這種自殺的社會原因可以總稱為「社會的整合性不良」。</p>

<p>當他評斷，許多自殺者因為喪失生命理想或是無法忍受挫折而輕生，就他的道德理論而言，意思必須是：因為道德的生活能擔保和諧的人際關係和安全感，不道德的生活、缺乏道德規範的社會容易導致人的自殺。</p>

<p>從此看待自殺問題，並將社會的整合性不良的問題歸咎到個人的心性問題，不只無法解決整合性不良的問題，更因為從此解答而來的歸咎是由權威而來，事實上更會加劇整合性不良的問題。</p>

<p>我們可以看到，林火旺透過將德行、社會權利和實踐理性攪和在一起所製造的「大道德」，無論其立意之良善、也無論其誠意之可敬，但由於它並未具有真正能在基礎上站穩腳步的基礎，而必須附著在宗教情感或特定經驗上。因為如此，它是可疑的、教條主義的與混淆的，這些造成它的後果是難以接受的、父權的與危險的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[政治人物的職業道德——馮光遠先生，此事不能「到此為止」]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/07/28/politicians-professional-ethics/"/>
    <updated>2015-07-28T15:35:36+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/07/28/politicians-professional-ethics</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>本文最早發佈於<a href="http://opinion.udn.com/opinion/story/6685/1086872-%E3%80%90%E6%B2%83%E8%8D%89%E7%83%99%E5%93%B2%E5%AD%B8%E3%80%91%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%BA%BA%E7%89%A9%E7%9A%84%E8%81%B7%E6%A5%AD%E9%81%93%E5%BE%B7%E2%80%94%E2%80%94%E9%A6%AE%E5%85%88%E7%94%9F%EF%BC%8C%E6%AD%A4%E4%BA%8B%E4%B8%8D%E8%83%BD%E3%80%8C%E5%88%B0%E6%AD%A4%E7%82%BA%E6%AD%A2%E3%80%8D%EF%BC%8F%E5%81%89%E6%81%A9">UDN鳴人堂沃草烙哲學專欄</a>，引起了廣大「迴響」。無論如何，我仍然堅信這篇文章的論證是正確的。</p>
</blockquote>

<p>最近（27日），馮光遠先生在臉書上談論了他最近遇到的一件事，整件事情讓我從埋頭讀論文的日子中驚醒。</p>

<!--more-->

<p>他說，發生了一件讓他「<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=1079879832051774&amp;id=277581822281583&amp;fref=nf">非常憤怒的事情</a>」，一位計程車司機對他說：「馮先生，我警告你，不要把你的髒手伸進校園。」馮先生非常生氣，認為這是威脅，因此也威脅說要客訴計程車司機。這位計程車司機則回應他「隨便你。」</p>

<p>馮先生客訴以後，對方客服不斷打來致歉，並且表示「已經解除了該司機的叫車權利。」馮光遠並不因此滿足，他在臉書上持續數落這位林姓司機的不是，警告：「下次，別怪我不客氣。」這篇近況，獲得了 13000 以上的讚數。</p>

<p>大概 15 小時候，馮先生又發了一篇近況，表示林姓司機已經道歉，因此「<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=1156343984382178&amp;id=100000197625122&amp;fref=nf">這件事情就到此為止了</a>」。並進而表示：爭取這種消費者權益、為制度爭公道，也是民主工程的一部份，和大家共勉之。</p>

<p>兩篇近況寫得大義凜然，讀得我寒毛直豎。時值馮先生立委選舉前的重要時刻，我猶豫著是否該撰寫此文指出他的嚴重弊病，畢竟相較起來，他依然是位富有理想、有著許多貢獻的值得敬重的政治人物。但或許，正是因為他是一位這樣的政治人物，才有撰寫此文的必要。</p>

<p>一來，希望他能重新省思自己做的這件事情，二來，希望能讓這場民主社會的胡鬧劇場有一個更好的收尾——不能讓這件事情「到此為止」。</p>

<h1 id="section">1 究竟發生了什麼事？</h1>

<p>我們先來看看計程車司機究竟犯了什麼錯。從馮先生的敘述中，可以找到這兩個：一、對客人的電話內容進行評論；二、與乘客起衝突，讓他覺得不自在。</p>

<p>我們可以用一種方式來試探這種錯誤的型態：假想，你今天在咖啡廳裏面講電話，當你把電話掛了以後，一個路人走過來，「先生，我警告你，你買那隻手機一定會後悔。」接下來會發生什麼事？有好幾種可能：</p>

<ul>
  <li>詢問「你為什麼這樣覺得？」</li>
  <li>質問「你憑什麼這樣說？」</li>
  <li>嗆他「關你屁事！」</li>
</ul>

<p>這三個可能性的存在，建立在一個理由上：這是<strong>我自己</strong>的事。</p>

<p>這和原先馮先生所遭遇的場景，有兩個重要差別：一、林姓司機所質疑的，不是<strong>他自己</strong>的事，而是表達對該政治人物的立場與作為的嚴厲反對。二、林姓司機是「司機」，他對乘客有某些義務；之所以他有這樣的義務，單單因為「他是計程車司機」。</p>

<p>前者是<strong>政治對立衝突</strong>問題，後者則是<strong>職業道德</strong>問題。</p>

<p>隨後，馮先生採取的手段有兩個：</p>

<ol>
  <li><strong>客訴</strong>：使司機失去了「叫車權利」</li>
  <li><strong>上網指名威脅</strong>：司機最後終於道歉，「事情到此為止」</li>
</ol>

<p>從頭到尾，他始終未理解到與司機的衝突，本質上包含了一個政治對立衝突問題，甚至他根本上認為這單單是職業道德問題。</p>

<p>他主張該司機的錯誤有二：</p>

<blockquote>
  <p>一來，乘客（我）的手機談話（我跟朋友說，崇光女中的演講之後，就會去他們的餐會），不是司機可以亂下評論的內容</p>

  <p>二來，如果今天一名司機可以用語言暴力羞辱乘客，明天，他用肢體暴力對待乘客，不是不可能發生的事<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup></p>
</blockquote>

<p>他認為自己站在一個穩固的立場，認為該司機作為「司機」，明顯地違背了本該遵守的職業道德規範<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup>。這一點，我或許可以同意，但是，這並不意味著馮光遠先生隨後的作法和說法都同樣成立。</p>

<p>我主張，只指出計程車司機的職業道德瑕疵是不公平的，我在這裡要追問的核心問題是：那，<strong>政治人物的職業道德</strong>是什麼？</p>

<h1 id="section-1">2 政治人物的職業道德：「權力濫用」的分析</h1>

<p><strong>政治人物</strong>，包含所有「宣佈參選、正在競選、已經當選、正在當官等」以政治活動為職業或志業的公民。他們因為這樣的身份，獲得了許多好處、實質利益、各種權力與敬畏等，以及——馮先生現在所擁有的強大的——<strong>話語權力</strong>。</p>

<p>我們試著來假想幾種政治人物使用權力的情況：</p>

<ol>
  <li>一名立委，出示身份為自己的酒駕女兒向警察局長求情。</li>
  <li>一名立委，出示身份為自己的酒駕女兒，對基層警員說，「你敢開單信不信我搞死你？」</li>
  <li>在標案中，部長對兩家廠商說：「你們兩個出的價碼和內容一樣好，你給我一些好處，我就把案子給你」。</li>
  <li>總統在就職典禮的時候，對媒體說：「現在加入我家族俱樂部的會員，可以享有總統級待遇。」</li>
  <li>一位官員在質詢台上說：「我覺得，我們黨的那位候選人的政見不錯，可以投給他。」</li>
</ol>

<p>我的道德直覺告訴我，以上這些狀況，都違反了政治人物的職業道德：即<strong>濫用權力</strong>。</p>

<p>為什麼「不能濫用權力」會是包括參選人在內的政治人物職業道德的規範？</p>

<p>我們可以首先想想這個簡單的例子：一位銀行家，對他的客戶們說：將你們的錢借給我，我可以讓我們的錢變得更多，並且我不會亂花。後來銀行家說服了大家，大家因為信任而將錢交給他。這個銀行家就有了一個義務，他必須一絲不苟地將這筆錢用在原先承諾符合「能讓錢變多」的事情上。</p>

<p>同樣地，政府官員，表明自己為民服務，透過國家體系獲知機密、掌握第一手開發情報、指揮警察，獲得使用各種國家機器的權力。</p>

<p>參選人，則表明自己主張某種理念下的社會公益，透過記者會、宣佈參選、宣佈競選總部成立、採訪、版面露出等形式，讓社會上有限的媒體資源投入在他身上。他的語言、思想和作為，成為公領域中與「正義」衡量的對象而被談論。他本人因此得到更多關注，獲得更多話語權力。</p>

<p>因政治人物主張社會公益，而得到關注與實權。即使他只是參選人也是如此，當他宣佈並且被採信為政治人物，社會便出於信任而「將麥克風交給了他」，那麼，他就因此有合理行使權力的特定義務。</p>

<p>政治人物不應該將這些權力使用在純粹與私人利益有關的事情上，因為這將造成社會權力上的<strong>不平等</strong>。</p>

<p>社會權力，在人與人之間利益衝突的場景中最為明顯。但事實上，它可用於各種各類的社會場景：凹一下賣演唱會票的人偷偷插隊、用「不然你告我啊」來欺壓僱用的勞工、搶先購買要都更的土地等——這些都是<strong>權力集中</strong>的風險，政治人物有義務不讓這些事情發生。</p>

<p>但光是指出「<strong>社會公益</strong>」與「<strong>預防不平等</strong>」，還沒將概念釐得夠清楚。因為，顯然這個質疑是成立的：政治人物難道連一般的市民權利都沒有嗎？</p>

<p>我們來設想兩種情況：</p>

<ol>
  <li>「喂，大車隊客服嗎？我要客訴一位司機，他的編號是……，是的，他做了這樣的事。」</li>
  <li>「喂，大車隊客服嗎？我是立委OOO……對。我要客訴一位司機，他的編號是……，是的，他做了這樣的事。」</li>
</ol>

<p>在這兩種情況下，產生了並不平等的權力使用的後果，在前一種情況，客服人員不會一直打來跟我道歉；而在出示政治人物身份的情況，客服人員很難忽視我的意見。</p>

<p>我同意政治人物可以第一種方式行使市民權利，但不包括第二種。即便對方要求顧客必須出示身份，他也必須補充以「請將我如同一般顧客般處理」來進行彌補。</p>

<p>我給<strong>濫用權力</strong>的簡單定義如下：</p>

<blockquote>
  <p>一名政治人物，主動行使因他的特定的政治人物身份而來的權力，達到不符合（包括無關乎）社會公益的不平等效果。<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote">3</a></sup></p>
</blockquote>

<h1 id="section-2">3 權力觀點下的再分析</h1>

<p>我們再一次回過頭來看這個事件。</p>

<p>按照我的定義，要是無法符合公益的話，馮先生至少做了兩件疑似權力濫用的事：</p>

<ol>
  <li>客訴的時候出示了自己的身份<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote">4</a></sup></li>
  <li>上網以臉書公開譴責此事</li>
</ol>

<p>為什麼？因為這兩個行為造成了下述不平等結果，而這是因為馮先生利用了自己身為政治人物的身份與相應權力。</p>

<p><strong>結果一</strong>：因為「馮光遠」的<strong>身份</strong>，使林姓司機的生計受到更大影響</p>

<p><strong>結果二</strong>：因為「馮光遠」的<strong>話語權力</strong>，計程車司機被迫道歉</p>

<p>甚至，我們如果仔細觀察兩人的權力關係，我們可以看到一個政治人物的<strong>權力濫用</strong>的一個常見境況，即主張：因你具有某特定身份，我合理地可對你行使這些權力。也就是，馮光遠利用了對方的相對弱勢的身份，而目的是為了對付一個<strong>政治立場衝突</strong>問題。</p>

<p>為了展示我的主張，我想請你想想這幾個不同的場景。在這些場景中，我將原先場景（馮先生遭遇的狀況）的一些特徵調換，並透過與抽離後場景的比較，揭露原先場景的某項特徵在權力觀點下是本質性的：</p>

<ol>
  <li>咖啡廳裡，一個路人對馮光遠先生說：「我警告你，不要把你的髒手伸進校園！」</li>
  <li>一名歷史系老教授在路上對巧遇的吳思華部長說：「我警告你，不要把你的髒手伸進校園！」</li>
  <li>計程車上，哲學系畢業的計程車司機對馮光遠先生說：「馮先生，我反對你的政治立場，或者，即便我同意你的政治立場好了，我也認為你不應該去校園演講。」</li>
</ol>

<p>我們可以看看三個情況的差別。</p>

<p><strong>在 1 的情況中</strong>，這和原先場景很類似，但是差別在於，路人與你的關係是平等的，此時，他對你沒有特定的義務、而你對他也沒有特定的義務。你無法客訴他。</p>

<p><strong>在 2 的情況中</strong>，我們更明顯地看出「我警告你，不要把你的髒手伸進校園！」作為一種政治立場的對立與衝突，雖然用語依然是羞辱性的。這樣的用法和原先場景的司機的用法並無二致。但我們不一定覺得教授在這裡需要被譴責，雖然這真的很沒禮貌。</p>

<p><strong>在 3 的情況中</strong>，計程車司機使用了非羞辱性的、精確的用語，表達了他的想法。這比起原先場景，衝突變得比較溫和。</p>

<p>以這樣的分析，我在原先場景中，歸納出以下特徵：</p>

<ol>
  <li>計程車司機作為服務提供者，處於某種弱勢；</li>
  <li>這是一個尋常的政治立場衝突的場景；</li>
  <li>計程車司機使用了很沒禮貌的、讓人反感的不恰當的表達方式。</li>
</ol>

<p>因此，從權力觀點來看，馮光遠先生所做的事情不外乎是：利用對方的弱勢身份來面對一個政治立場衝突的場景，以對方的職業道德瑕疵為理由，使用來自政治人物的話語權力與身份逼迫對方道歉並危害他的生計。</p>

<p>最後，如果我們要檢視這樣的事情是否算是權力濫用，我們最後一個要檢視的問題就是：這件事情<strong>符合社會公益</strong>嗎？</p>

<h1 id="section-3">4 政治人物的品質：作為與理念合乎一致嗎？</h1>

<p>馮先生認為自己做了這樣的事情是在「進行台灣民主小工程」。這有辦法透過主張「符合公益」，逃脫「權力濫用」的批評嗎？其實不行。</p>

<p><strong>首先</strong>，他並沒有幫台灣人爭取到任何新的權利。客訴的權利是我們原來就有的。客訴的權利是我們原來就有的，而大車隊也不會因此之後就比較重視客訴，只會將這次事件當成個案處理。</p>

<p>可以看到，他除了衝破計程車司機對自己尊嚴的堅持外，沒有衝破任何東西；除了建立自己的自尊外，也沒有建立任何東西。除了他個人行使了本來就有的權利以外，台灣消費者權益沒有任何的提升。也就是說，他搞錯了衝撞制度的方向。</p>

<p><strong>其次</strong>，他並沒有讓社會變得更好，反而，讓一個基層勞工失去「叫車權利」、危害他的生計，然後滿足了自己的利益，整體來說，這只對社會帶來<strong>負</strong>效益。</p>

<p>根據以上兩點，我主張這樣的權力行使無法稱得上是「符合社會公益」。</p>

<p>於是我到此論證了：馮先生在這次事件中，並未恪守政治人物的職業道德規範，因為他<strong>濫用了權力</strong>，後果是影響到另一個市民的生計與其尊嚴。</p>

<p>如果我的論證是正確的，那麼他所做的與宣揚的，在兩方面來說，不僅稱不上是「民主工程」，甚至是反民主政治人物的錯誤示範：</p>

<ol>
  <li><strong>不尊重與他相異的政治立場，濫用權力對付衝突立場中的人</strong>：這就如同台北市長開記者會教訓罵他「狗政客」的「暴民」，如同以「今天違法集會，明天衝撞警署也不是不可能」的理由支持「預防性羈押」。</li>
  <li><strong>缺乏反思的政治語言無限上綱</strong>：他並未好好地思考自己作為政治人物應負的責任，反而過度檢視對方的計程車司機的職業道德，並且上綱到各種政治與道德語言去指點、數落一個與他政治立場不同、起了政治衝突的小市民。</li>
</ol>

<p>這符合馮先生一直以來的政治理念嗎？符合他一直想要打倒他認為的腐敗政治人物的核心思想與動機嗎？恰好相反<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote">5</a></sup>。如果馮先生還是未對這樣的事情做出深刻的反省、持續自我感覺良好，他只證明了，自己和他所反對的政治人物的差異，只停留在理念的層次，並且這樣的層次完全無法落實在他作為政治人物的行為之中。</p>

<p>因此這件事情不能「到此為止」，必須要請馮先生給出更進一步的清楚交代。</p>

<hr />

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>非常明顯的滑坡謬誤，但我們在這裡先不討論。&nbsp;<a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>我在這裡的判斷，來自馮光遠本人的第一手報導：我不認為司機的那句話構成一般道德上的恐嚇或威脅，至少，司機自己在第二次說出時，修正了自己第一次說出的話，代表他自己也意識到原有的語詞是不妥的。因此，我判斷，這威脅最多只是在表達對對方作為政治人物的反感與厭惡，但不小心過度情緒化地採取了不當用語。&nbsp;<a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3">
      <p>這個定義看似簡單，但卻是足夠精巧的。強調「主動行使」，以避免市民出自發自內心的尊重或自身利益施與恩惠的情況（如：請立委吃拉麵）。強調「特定身份」，以避免市民出於對「政治人物」本身的尊敬或自身利益而退讓的行為（如：政治人物出差可免費升等頭等艙）。「符合社會公益」的「社會公益」的定義可以留給各政治人物，在特定的政治理念下去定義；也因此，「為自己助選」便不一定是權力濫用。&nbsp;<a href="#fnref:3" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4">
      <p>即使在電話中未出示（從客服人員的反應，我很難相信就是了），隨後上網發文也算是公告了。&nbsp;<a href="#fnref:4" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5">
      <p>甚至，也違反他自己認為合適的看待對立政治立場時的態度，如：2014年9月27日，蘋果日報，<a href="http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/headline/20140927/36111331/">顏銘緯用《被出賣的台灣》丟馬英九，馮光遠建議馬英九「幽默以對」</a>。&nbsp;<a href="#fnref:5" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[對「弱弱相殘」的一個倫理學反思]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/14/a-ethic-reflection/"/>
    <updated>2015-04-14T17:23:55+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/04/14/a-ethic-reflection</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/blog/ethics1.jpg" alt="2013 Taiwan LGBT Pride" /></p>

<p>昨天在每周一晚舉辦的<a href="https://www.facebook.com/STYMCafe/posts/1638108786420999">里山沙龍：看見跨性別</a>中，講者梅子和大家分享了跨性別社群中遇到的一個狀況，這個狀況是這樣的：一些跨性別社群中的成員，會確立自己社群的要件，並且將某些人排除在外。譬如，有些人會認為，如果你沒有裝扮（或氣質、手術…等）成該性別的樣子，你便不算是跨性別者。</p>

<!--more-->

<p>這樣的現象，在2013年的同志遊行中或許更加清楚：當年，有些人想以非單純的同志解放訴求（如性解放）加入同志遊行，因此引起了同志圈內部的議論。有人認為這些訴求不應該加入同志遊行，有人則站在相反的立場。</p>

<p>最後，主辦單位將同性戀與性解放訴求以「性難民」統稱起來，他們<a href="http://twpride.org/twp/?q=about/essence_2013">主張</a>：</p>

<blockquote>
  <p>台灣社會及法律僅保障與鼓吹「男女有別、一夫一妻、一生一世」的價值觀，這個價值觀不僅包含對性喜好、性的表達方式的要求，也囊括了對性傾向、性別氣質的要求。而非婚的性、非生殖用途的性、非一對一的性、非香草式性愛的性，往往被遮蔽、隱晦和道德高壓所禁制，不僅無法分配到任何資源、無法討論與表述，甚至受到社會壓迫與法律懲處。凡是偏離這個價值觀的性，就不符合社會的主觀想像及期待。為什麼個人的性喜好、性選擇、性的表達方式必須符合社會的期待？一旦無法符合，就成為社會制度下的受難者。</p>

  <p>我們統稱這樣的受難者為「性難民」。[…]</p>
</blockquote>

<p>這個「小眾社群的內部排擠現象」議題引起了沙龍現場的熱議。</p>

<h1 id="section">「弱弱相殘」論證</h1>

<p>現場有一種論述是這樣的，我把這稱之為「弱弱相殘」論述：</p>

<blockquote>
  <p>追求基本尊重的團體，既然自己都已經知道了缺乏尊重的困境，更應該將自己擁有的尊重分享給同樣缺乏尊重的人。而不是弱弱相殘。</p>
</blockquote>

<p>雖然，在現場有許多人支持這個論述，但是我提出了反對。我反對的點不是在主張：「弱者」應該剝奪同樣需要的「弱者」的基本尊重。而是主張「任何人都不應該剝奪他人的基本尊重」。</p>

<p>我反對這個論述的原因是：要是我們給予弱者「要是你自己都在爭取基本尊重，你應該更在意他人的基本尊重」這樣的要求，這事實上是在提出一個特置的道德標準，而這個道德標準比起所謂「基本尊重的既得利益者」來得更高。而這是不合理的。</p>

<p>為了講得更清楚一些，我給的論證可以這樣寫：</p>

<p><strong>一</strong>、追求基本人權的弱勢者，只是在追求本來屬於他們的基本尊重，而弱勢者無法決定不成為弱勢者。</p>

<p><strong>二</strong>、社會上有些人已經有了這些基本尊重，他們沒有必要特別去追求。對於這些人，「弱弱相殘」論述無法適用在他們身上。</p>

<p><strong>三</strong>、「弱勢者不應該剝奪弱勢者的基本尊重」（即「弱弱相殘」論述）的理由是「因為弱勢者自己都在追求基本尊重」，這事實上應該是弱勢者的弱勢，但在這裡卻作為一個特置的道德規範的理由。</p>

<p><strong>四</strong>、這就變成了：弱勢者必須遵守比強勢者更多的道德規範，而且弱勢者只能選擇要嘛加入追求的行列並且承擔這個道德義務、要嘛不加入追求的行列（因為如何加入但是不承擔這個義務，就變成是道德上不一致的）。</p>

<h1 id="section-1">對於一些反對意見的回應</h1>

<p>可以想到許多對於我的論證的反對意見，我想進一步說明這些反對意見造成的後果。</p>

<p>有一種反對意見是，認為弱勢者確實更容易同情弱勢者，因此在這個意義上，弱勢者擔負了比強勢者更多的責任，因為弱勢者在這方面的能力更強。並且預設了「能力愈強，責任愈大」的原則。</p>

<p>無論「能力愈強，責任愈大」的原則是否正確，如果我們肯定弱勢者的同情能力更強的事實與此原則，以這兩者作為道德的理由，事實上除了稀釋了強勢者的責任，更可能得出一些糟糕的結果。我們以此兩原則，事實上可以去證成任何「需要更多同情能力」的責任，包括，舉例來說，讓座給老人。也就是說，如果有一個老人需要博愛座，一個弱勢者比一個強勢者更應該去讓位給老人。</p>

<p>有些人或許會反對我上面給的例子，而說「同情老人」與「同情弱勢者不受基本尊重這件事」在本質上是屬於不同的同情能力。但是，問題並沒有因此解決，因為我們可以把上述例子中的弱勢者，替換成「曾經腿受傷搭車但是沒有人讓位給他」的人，按照上述兩原則，依然是在要求他有更多的道德責任。</p>

<p>類比就像是，我們依然可以把強勢者和弱勢者擺在一個「應該給予基本尊重的空間」中，這時候，此兩原則依然在告訴我們：比起強勢者，追求基本尊重的弱勢者更應該給予他基本尊重。這樣的結果是違反直覺的。</p>

<p>另外還有一種批評，會認為事實上這並不是「更高的道德規範」而最多只是「一樣高的道德規範」，因為事實上，「我們不應該剝奪人基本尊重」這個規範其實已經包含了「如果你是弱勢者，更不應該剝奪弱勢者的基本尊重」，而「應該/不應該」其實沒有程度上的分別（或是，在此並不存在程度上的分別）。這個批評看起來不會有前一個批評的問題，但是依然無法反駁我的論證。</p>

<p>因為事實上，我們可以主張「基本尊重並非是基本人權，而是某些人可以享用某種尊重、不同的人享用不同的尊重（我們並非不尊重你們，只是…）」，但是這樣的論述卻無法被參與追求尊重的弱勢者採用，因為這些弱勢者在邏輯上無法接受「自己現有的尊重就是自己值得享用的」（否則他便沒有必要追求更多尊重了）。這麼一來，追求尊重的少數者依然被迫遵守「弱弱相殘」的邏輯，即使因為「基本尊重並非是基本人權」，「不剝奪人的基本尊重」已經不具備有道德規範性。</p>

<p>或許你會主張：「對啊，因為基本尊重本來就是基本人權嘛！」那如果是這樣，我們為什麼還需要「弱弱相殘」的論述？</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
