<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: religion | 偉恩與咖啡]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/blog/categories/religion/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2015-08-27T14:40:50+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[為什麼應該立法禁止燒紙錢？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/05/05/burn-new-money/"/>
    <updated>2015-05-05T20:54:41+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/05/05/burn-new-money</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在台灣民俗之中，燒紙錢是最讓我感到荒謬而且盲目的行為。問題不只在於它迷信的東西是沒根據的，而是即使承認了它的迷信，這也是不合理的行為。</p>

<p>要理解這個問題，我們就要先問問：究竟燒紙錢在它迷信上的功能是什麼？在習俗來看，它大概有以下主要功能：</p>

<ol>
  <li>將紙錢燒給自己在冥界的親人、先人或是朋友，以給他們花用。</li>
  <li>將紙錢燒給陰曹地府的官員，賄賂他們，希望他們對自己的親人好一點。</li>
  <li>將紙錢燒給神佛，讓他們可以有錢做自己想做的事（如捐款給 NPO 一樣）。</li>
  <li>將紙錢燒給某些世俗神（如土地公），賄賂他們，讓他們保佑我們這些有捐款的人。</li>
</ol>

<p>不管是哪一種功能，這種迷信都假定了兩個前提：</p>

<!--more-->

<ol>
  <li><strong>貨幣的有價性</strong>：在冥界，至少存在著一種有價值的貨幣，本文將這種貨幣稱作冥幣。</li>
  <li><strong>兌換的有效性</strong>：透過燒紙錢的儀式，冥紙會透過某種兌換比率變成冥幣。</li>
</ol>

<p>本文不打算透過科學的觀點去指出「沒有證據指出，將冥紙燃燒成碳能夠發揮它習俗的功能」，而是要說，即使在這兩個前提都成立的情況下，燒紙錢也是完全不合理、甚至毫無道德、違反公德心的事。</p>

<p>為什麼？</p>

<p>我們先思考一件事情，那就是貨幣的有價性從何而來？貨幣本身是沒有價值的，你不可能因為使用貨幣而得到任何效益（用以擦屁股或是當便條紙不是貨幣的價值，而是紙的價值，不能混為一談），貨幣的價值在於：他能夠去交換那些能夠讓你使用的貨品。</p>

<p>這也就意味著，交易的原理在冥間也是成立的，市場以及貨幣機構也是存在的，也就是說，至少會有貨幣市場以及貨品市場存在於冥界之中。</p>

<p>假使如此，當貨幣經年累月地流入冥界後，冥界的景況會是怎樣？</p>

<p>要知道，這些貨幣並不是透過交易、貿易或者生產而來的，而是憑空出現的，這種情況無異於印鈔票。當這樣的情況不斷發生，將造成冥界的貨幣總數持續上升，但是總產品數量和技術卻並未提升，這將使得冥界發生持續性物價上漲，造成通貨膨脹問題。</p>

<p>從這裡看來，燒紙錢不只無益於讓冥間的生活過得更好，反而使得冥界整體生活變得愈來愈艱苦。我們燒去的紙錢將變得愈來愈沒價值，要是冥界的經濟體並未因為人間的自私而毀滅的話，現在我們燒去的紙錢有兩種可能：一、冥紙兌換冥幣的匯率持續上升，使得我們燒去的紙錢在那邊跟廢紙一樣；二、匯率並未改變，使得冥界的惡性通膨愈來愈嚴重。</p>

<p>無論是哪一種情況，我們都應該立刻停止燒紙錢。甚至在這同時，減少無謂的燃燒，也能減輕陽間的環境傷害以及氣候負擔。</p>

<p>這種情況，在考慮個人的權益問題上，不是消極避免可以解決的。因為假如，有人仍然繼續燒紙錢，這將使得我們的祖先以及朋友落入不公平的待遇中。這就是所謂的道德風險。</p>

<p>因此，最好的也是唯一的作法，就是立法對此加以禁止。唯有這樣，才能完全消除道德風險，並使得人間不再繼續危害冥界的經濟體系的平衡。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
