<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: comments | Wayneh and Coffee]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/blog/categories/comments/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2015-04-14T19:53:54+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[十二年國教能教出國民數學素養嗎？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/08/11/12years/"/>
    <updated>2014-08-11T18:12:24+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/08/11/12years</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>【本文將刊載於<a href="http://www.lihpao.com/">台灣立報</a>】</p>

<p>當十二年國教課綱草案發布以後，引起了數學學術界、教育界的<a href="http://www.math.ncku.edu.tw/petition/status.php">強烈反彈</a>。</p>

<p>在我看來最有力的批評，是由「中華民國數學會」所共同提出的，其中包含丘成桐、林長壽、于靖等在內的知名數學家，我稱之為「數學的工具學科論」：他們認為十二年國教弄錯了數學教育的目的，只把數學當成是一種知識性的學科，而沒有把它當成是一種「工具學科」。</p>

<p>先不論數學教育的目的是什麼，我們可以看到「只把數學當成是一種知識性的學科」的批評，初步來看，確實是能夠成立的，事實在於：語文教育（不管是英文還是國文）的必修學分數遠比數學要多；因為到了12年級，當數學已經成為「選修課」時，國文（含中國文化基本教材）、英文都依然有必修課。</p>

<p>而除了數學之外，同樣被十二年國教編排為具有這樣的「彈性」的，只有自然科學與社會。</p>

<!-- more -->


<h1>什麼是國民數學素養？</h1>

<p>由於不是所有高中生都應該念大學，甚至，我們更應該設法去完善台灣的技職體系，此時，我們不應將「國民數學素養」理解成「大學先備教育」。</p>

<p>要了解國民數學素養是什麼，就有必要去理解那些用於理解世界的能力以及學習能力，並且理解這樣的能力與其它有何不同。</p>

<p>以「算數能力」為例，這種能力基本上會在小學畢業時培養起來，一輩子不斷通過使用而精進。我們會發現，這是一種不會遺忘的能力，並且是一種實用的能力。</p>

<p>又以「空間能力」為例，雖說，這樣子的能力有天分上的差異，但是數學教育可以將這樣的能力「規格化」，讓我們熟習線性變換（放大縮小、旋轉等）之下的性質（角度、長度等）。這事實上是一種輔助能力，讓我們不會在視覺下被輕易地欺騙。同樣的能力還有「了解極限」。</p>

<p>做為高中數學素養，最重要的，還是「分析能力」，它作為許多科學問題與語言問題的基本能力，教導我們：如何將知識洞見描述成精確的事實？如何使用語言明確描述我們關切的自然對象？如何進行跨學科合作、如何理解描述自然的語言？</p>

<p>這種種能力，不在數學中作為「科目」被教導，而是透過長久的訓練、解題、計算，才能掌握：什麼是我們能知道的？什麼是能夠描述、解答的？</p>

<p>在「工具學科論」所懷疑的便是：光靠十二學分的高一高二數學，是無法將必要的數學素養充分交給學生的。</p>

<h1>高三數學「必修改選修」的意義是什麼？</h1>

<p>有人會辯稱：課程時數的刪減，並不會使得數學不會做為「工具學科」，除高一、高二的每學期三學分之外，高三也會有「適性選修」的部分，學分數並不會改變。</p>

<p>對所謂「適性選修」，教育部是這樣說明的：</p>

<p><blockquote><p>未來大學想讀理工農醫的學生，可以選擇額外4至12學分的理科數學；<br/>想讀商管經濟的同學可以上商科數學，加深加廣專業領域；<br/>至於專攻人文藝術的學生，可以只選修4學分的「生活數學」，或上數學補強選修。</p></blockquote></p>

<p>這樣的說法如果要有道理，那就得滿足這個條件：在所有適性選修的課程中，已充分包含必要的國民數學素養。</p>

<p>原因在於，如果我們妥善理解工具學科論，我們會發現它所批判的，就是數學相對於語文來說，在課綱中，並不被視作一種溝通、學習與理解世界的必要能力，反而錯誤地被當成是一種知識性的學科。</p>

<p>在國民教育的設計中，數學應該被理解為一種知識的基本素養，如我所稱的「數學素養」。在中華民國數學會所做的〈十二年國教懶人包〉中，則將數學素養說明為生活、科學研究中的必要能力，或者是國民競爭力的來源。</p>

<p>因此，如果「適性選修」必須要為「工具學科論」解套，那就必須滿足上述條件。否則，在量（學分數相同）上進行質（數學素養被教育了嗎）上的辯論，就只是一種詭辯。</p>

<h1>沒有政策評估與具體課綱，就沒有有效承諾</h1>

<p>在這裡我們可以看到「在所有適性選修的課程中，充分地包含了數學教育中必要的數學素養」的滿足與否，事實上涉及了高一高二數學的具體課綱、也涉及了適性選修的全部具體課綱。</p>

<p>這裡的討論，如果停留在「課程數不變」基本上是毫無意義的官僚說詞。</p>

<p>因為當「工具學科論」已經在懷疑、動搖十二年國教的數學課綱並未理解到國民數學素養的重要性時，我們就同樣無法相信：這個設計其實已經把「國民數學素養的必要內容」擺入具體課綱之中。</p>

<p>除此之外，具體課綱更要考慮到台灣的「考試領導教學」現實，以及教育分配不均的現實。甚至，我們知道，一個高中生其實沒有能力在高中時就知道自己「將來要學什麼」，在許多台灣大學已經開始思考「大一不分系」的時候，教育部要做的卻是讓高中生在高三就進行「選修」，事實上要嘛是大走教育回頭路，要嘛就是要投入極大資源進行有效的、專業的學生輔導機制，甚至還必須假定學生的性向發展在高三前就已經成熟。</p>

<p>這種種，目前看來既不現實、也不妥當。</p>

<p>對於十二年國教的數學教育困境來說，最重要的，還是要看到明確的政策評估與具體課綱。要讓社會看到十二年國教數學課綱，是如何理解各項數學能力、數學科目與能力的關聯以及考試重點。</p>

<p>不要好高騖遠地大發「適性教育」宏願，妥善地面對台灣社會現狀、制定最合乎家長學生意願、滿足教師程度以及學校資源分配不均問題的教育政策，並進而解決問題、提升教育水平、與產業進行良好銜接，才是政府眼前最該做的事。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
