<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: comments | Wayneh and Coffee]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/blog/categories/comments/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2015-02-13T14:47:01+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《露西》究竟有沒有問出存有問題？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/09/11/lucy-being/"/>
    <updated>2014-09-11T16:16:44+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/09/11/lucy-being</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/blog/lucyXphiXsci.jpg" title="lucybanner" ></p>

<p>我也看了《露西》，在 nchild 的主持下，10月3日晚上，我將與泛科學的<a href="http://pansci.tw/archives/author/ykliao">廖英凱</a>，於 Bookshow 說書會合講一次「<a href="http://www.accupass.com/go/lucy">科哲露西</a>」，這是 phi10sophy @g0v 的第一場活動。</p>

<p>為了給活動一個引言，我想從 Ian 和 sharon 的一個衝突談起：露西究竟有沒有問出「存有」的問題？</p>

<p>（當然，問「此電影有沒有提出某哲學問題」，不如問「我們是否能在此電影中讀出某哲學問題的旨趣」的預設來得更少，但我樂意使用前者來簡稱後者，就像<a href="https://phi10.hackpad.com/VhrAm5mqMJo">其他作者</a>一樣。）</p>

<!--more-->


<h1>Ian vs. sharon</h1>

<p>我們先來看看 <a href="http://blog.roodo.com/ianhoho/archives/30652063.html">Ian Chen 的說法</a>：</p>

<p><blockquote><p>從摩根費里曼談海豚演化出類聲納的溝通方式，說人類忘了如何存在（being），在我看來就是海德格提出幾千年來對存在的研究都其實只是遺忘存在（being）的意思。[&hellip;]</p></p><p><p>我換個方式來說，人的存在（being）是什麼？或是說「人是什麼？」這個問題，很多哲學家甚至科學家嘗試找出答案，比方說，有些哲學家會告訴你，人就是理性的動物，理性就是人的最根本核心的東西，科學家可能會說是細胞，或是更小的原子、分子之類的概念。但是摩根費里曼跟海德格想說的，人花太多的心力去找那個核心的東西，而忽略或誤解了人的存在也就是誤解了being，因為being很可能只是一種如海豚般的方式，為了適應環境而漸漸演化而擁有某種能力。[&hellip;]</p></p><p><p>那為什麼要談到我們怎麼理解（being）呢？因為如果這個（being）被理解為某種本質（essence）或實體（entity），露西就不可能進化，因為本質或實體是無法改變的。也由於電影裡的世界觀，我個人認為是用海德格理解存在（being）的方式，也就是將人的存在理解為某種可改變的能力，露西的進化才能成立。</p><footer><strong>Ian Chen <a href="http://blog.roodo.com/ianhoho/archives/30652063.html">http://blog.roodo.com/ianhoho/archives/30652063.html</a> 電影裡的哲學，露西為什麼能進化？最後去了那裡？歐陸哲學來告訴你。</strong></footer></blockquote></p>

<p>再來，讓我們看看 <a href="http://myphantomisland.wordpress.com/2014/09/09/lucy%E8%AC%9B%E5%93%B2%E5%AD%B8%EF%BC%9F/">sharon 的說法</a>：</p>

<p><blockquote><p>[&hellip;]我不覺得Lucy問了存有（being）的問題，從頭到尾都沒有上升到存有的層次，而在「存在」（existence）的層次打轉。哲學麻煩就是很多概念看起來十分相似，通常「存有」（being）處理「使存在可能」的問題，而「存在」（existence）處理「展現」出來的問題。用沙特存有的虛無來舉例，Being是背後不斷讓新事物創生的動力，但我們所有看見的都是Being of something，也就是作為某事物的存有（一個蘋果、杯子或其他），存有每一次的展現都化身為特定的存在被看見，因此講存有的虛無，因為他未曾也不會展現出自己。</p></p><p><p>因此海德格才說存在（existence）是exsistase，這個字的意思是「站在自身旁邊」，每一次創生出一個「存在」，這個存在就是站在自己的存有旁邊，而不是裡面或者等於自己的存有。簡單來說，你看到存在的自己永遠不全然是自己的存有，最多也只是相差不遠。[&hellip;]</p><footer><strong>sharonme0627 <a href="http://myphantomisland.wordpress.com/2014/09/09/lucy%E8%AC%9B%E5%93%B2%E5%AD%B8%EF%BC%9F/">http://myphantomisland.wordpress.com/2014/09/09/lucy%E8%AC%9B%E5%93%B2%E5%AD%B8%EF%BC%9F/</a> Lucy講哲學？</strong></footer></blockquote></p>

<p>但是到底<strong>存在</strong>是什麼？<strong>存有</strong>是什麼？他們的衝突又是什麼？</p>

<h1>存在是什麼？存有是什麼？</h1>

<p>「存有」這個術語來自歐陸哲學的 &ldquo;Being&rdquo; （德：Sein），我們經常譯作「存有」，而不將它譯作「存在」。這是因為，我們希望將「存在」拿來指另一個更有「在」的意義的字：&#8221;Existence&#8221; 。</p>

<p>區分這兩個字的概念是很重要的，但要真的分清楚其實不容易。一下子引自然哲學家、一下子引笛卡爾康德黑格爾、一下子又要引海德格，才能透過哲學史的探索進程，將這兩字的概念釐得像是越來越清晰。</p>

<p>這是漫長的，但由於每個時代的哲學家對於「存有」都有自己的解釋與見解，如果不用哲學史式的展開，似乎必然會產生誤會。</p>

<p>不過我在這裡，依然希望能冒著一點被誤會的風險，透過簡單展示「存在」與「存有」的不同語用和情境，來為各位區分看看。當然，不代表我能成功。</p>

<p>先請你注意你的身體。</p>

<p>你搓搓手，感覺自己的手黏黏的，軟軟的，這是關於你的手的<strong>性質</strong>。在這同時，你可以決定手的形狀，決定握拳、決定張開，你可以有條件地自由地感覺它、改變它的各種性質。這是你的手的<strong>存在</strong>，或說是「<strong>作為你的手的存在</strong>」。</p>

<p>&ldquo;Existence&rdquo; 這個字，在語源中結合了「向外（<em>ex-</em>）」與「放置（<em>sistere</em>）」的意思，它是 &ldquo;exist&rdquo; 的名詞化，保有「來自<strong>某X</strong>」的意義。這個<strong>某X</strong>，我們要是弄對了想法的話，就可以是<strong>存有</strong>。這如 sharon 所說「存有處理『使存在可能』的問題」的意義。</p>

<p>我們再接著來理解「存有」是什麼，這需要一點想像力。但無論如何，請不要將它想成「將一切性質剔除掉的事物」，它不是<strong>物自身</strong>。同時，存有也不會是不屬於世界的東西，也就是說，即使手的形狀出自意念或本質，但是<strong>意念</strong>或<strong>本質</strong>並不是手的<strong>存有</strong>。</p>

<p>我希望你想像：你因為睡覺姿勢詭異到天怒人怨而<strong>手麻掉了</strong>，醒來時，你的其他肢體部位被超自然力量懲罰綁在椅子上、眼睛忽然看不到，並失去了記憶，忘記自己是否有這隻手。此時，你無法感知到你的手，也無法移動它、使用它、回憶它。在這段時間裡，<strong>那隻手在世界上的存有並未改變，但它不再作為你的手而存在了</strong>。</p>

<p>但這並不是說<strong>存有</strong>具有「無法感知、無法證實」的性質，而僅僅是要去區分：<strong>存有</strong>才使得<strong>存在</strong>成為可能，但<strong>存有</strong>並不是<strong>存在</strong>。</p>

<p>總結來說，<strong>存有</strong>並不是一個概念，也不是在世界中被概念化、空間化以後的東西，就正面來說，<strong>存有</strong>的意義是極空泛的。談存有問題，是哲學中一個深奧的（有意思的）課題。</p>

<h1>《露西》究竟有沒有問出存有問題？</h1>

<p>我認為<strong>演化</strong>是《露西》的主軸之一，包括內建了一個<strong>演化</strong>的「腦部發展理論」（我在這裡不想去釐清它的意義）：</p>

<blockquote><p>生物在演化中，能使用越來越多的腦。</p></blockquote>

<p>Ian Chen 敏銳地洞見到演化與存有的關聯，但我們也能明確看到，就他將<strong>人的存有</strong>在不同觀點的考慮下，想成<strong>一個</strong>或<strong>多個</strong>實體的結合、想成用不同方式所理解的對象，也就是將其想成從世界中分離出來的對象而言，他所考慮的依然是<strong>在特定狀態中的存有</strong>，依然包含<strong>一與多</strong>、<strong>客體與世界</strong>在內的<strong>實體</strong>概念的形式，也因此才直接牽涉到關於<strong>理解</strong>的問題。</p>

<p>我認為， sharon 的見解確實更接近現代對<strong>存有</strong>的見解，但在我看來，《露西》中有一個還算有趣的存有問題。那就是，露西在演化的過程中，她與世界<strong>共屬的存有</strong>改變了——更清楚地說，<strong>她作為「人」的那個存有</strong>改變了——當露西的腦力不斷發展，她與世界的共存方式便不斷改變，亦即，世界對於她的<strong>存有</strong>也不斷改變。</p>

<p>還記得我們原先說的那個手麻的例子嗎？你可以想像自己感受得到你的肝臟疼痛嗎？可以想像自己忽然可以處理「所有眼中接受到的訊息」嗎？可以想像的話，代表這樣的狀態，仍然是我們 10% 的腦可以理解的——真好。但我們雖然可理解，這樣的想像卻無法具體呈現在我們的意識中，因為那不但不會是經驗、也超出了我們感官和身體的可能性。</p>

<p>但我們可以看到，在露西腦力不斷發展時，世界便以不同方式向她敞開，可以感受到超出人類經驗與感知能力的事物。她除了可以使用與感受的身體機能不斷增加，甚至透過物理世界的延伸，而可以感知到現實世界的細節，甚至操控物質的物理與化學狀態。世界對於她、身體對於她的形式，在腦力發展中，可能性不斷拓增，她在世界中的<strong>存有</strong>亦同時不斷改變。甚至當腦力發展至 100% 時，她直接就成了世界、存有於一切時間與場所。</p>

<p>露西甚至展示了<strong>超越時間</strong>的可能性，在這意義下，說明世界其實是一個四維連續體，代表世界在時間上，就如同穿越空間一般，同樣是可穿越的，只是難度更高。就像「跳上五樓」和「在平地上向前一跳」在某種意義上其實是同樣的事情。</p>

<p>露西在腦力使用到 40% 的時候，曾經向教授們說過一個理論，給了一個看來奇怪的例子：「當車子移動得飛快，你怎麼知道有這輛車子呢？」這例子看起來像是一個謬誤，像是弄錯了知識論問題和形上學問題。但就<strong>存有</strong>問題來說，這意義在於，隨著露西與世界的共存的不斷變化，她發現，她從世界上可以<strong>直接得到</strong>（不是透過自然科學的理想化而來的）的知識和感知，原比她原先以為的要多、要詳細：露西發現自己現在已看到了那些原先在自己的世界中的<strong>跑得飛快的車子</strong>。</p>

<p>所以當露西在說「時間才是唯一的度量衡，數字只是人類為了簡化世界所製作的」的時候，她也不知道原來腦力開發到了極致居然可以穿越時間（！？）。這道理，就如同二維動物無法感受三維，<a href="https://www.sciencenews.org/article/seeing-four-dimensions">三維動物也是無法直觀四維的</a>一樣。</p>

<p>這是我所讀到的《露西》中可以問出的一個存有問題。作為本活動的一個引言。</p>

<p>最後，我想再拋出一個相關的問題：請問，露西什麼時候開始，已經<strong>不是</strong>一個人類了？</p>

<p>（歡迎來 10月3日晚上 nchild 所主持的「<a href="http://www.accupass.com/go/lucy">科哲露西</a>」一起聊聊）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[十二年國教能教出國民數學素養嗎？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/08/11/12years/"/>
    <updated>2014-08-11T18:12:24+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/08/11/12years</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>【本文將刊載於<a href="http://www.lihpao.com/">台灣立報</a>】</p>

<p>當十二年國教課綱草案發布以後，引起了數學學術界、教育界的<a href="http://www.math.ncku.edu.tw/petition/status.php">強烈反彈</a>。</p>

<p>在我看來最有力的批評，是由「中華民國數學會」所共同提出的，其中包含丘成桐、林長壽、于靖等在內的知名數學家，我稱之為「數學的工具學科論」：他們認為十二年國教弄錯了數學教育的目的，只把數學當成是一種知識性的學科，而沒有把它當成是一種「工具學科」。</p>

<p>先不論數學教育的目的是什麼，我們可以看到「只把數學當成是一種知識性的學科」的批評，初步來看，確實是能夠成立的，事實在於：語文教育（不管是英文還是國文）的必修學分數遠比數學要多；因為到了12年級，當數學已經成為「選修課」時，國文（含中國文化基本教材）、英文都依然有必修課。</p>

<p>而除了數學之外，同樣被十二年國教編排為具有這樣的「彈性」的，只有自然科學與社會。</p>

<!-- more -->


<h1>什麼是國民數學素養？</h1>

<p>由於不是所有高中生都應該念大學，甚至，我們更應該設法去完善台灣的技職體系，此時，我們不應將「國民數學素養」理解成「大學先備教育」。</p>

<p>要了解國民數學素養是什麼，就有必要去理解那些用於理解世界的能力以及學習能力，並且理解這樣的能力與其它有何不同。</p>

<p>以「算數能力」為例，這種能力基本上會在小學畢業時培養起來，一輩子不斷通過使用而精進。我們會發現，這是一種不會遺忘的能力，並且是一種實用的能力。</p>

<p>又以「空間能力」為例，雖說，這樣子的能力有天分上的差異，但是數學教育可以將這樣的能力「規格化」，讓我們熟習線性變換（放大縮小、旋轉等）之下的性質（角度、長度等）。這事實上是一種輔助能力，讓我們不會在視覺下被輕易地欺騙。同樣的能力還有「了解極限」。</p>

<p>做為高中數學素養，最重要的，還是「分析能力」，它作為許多科學問題與語言問題的基本能力，教導我們：如何將知識洞見描述成精確的事實？如何使用語言明確描述我們關切的自然對象？如何進行跨學科合作、如何理解描述自然的語言？</p>

<p>這種種能力，不在數學中作為「科目」被教導，而是透過長久的訓練、解題、計算，才能掌握：什麼是我們能知道的？什麼是能夠描述、解答的？</p>

<p>在「工具學科論」所懷疑的便是：光靠十二學分的高一高二數學，是無法將必要的數學素養充分交給學生的。</p>

<h1>高三數學「必修改選修」的意義是什麼？</h1>

<p>有人會辯稱：課程時數的刪減，並不會使得數學不會做為「工具學科」，除高一、高二的每學期三學分之外，高三也會有「適性選修」的部分，學分數並不會改變。</p>

<p>對所謂「適性選修」，教育部是這樣說明的：</p>

<p><blockquote><p>未來大學想讀理工農醫的學生，可以選擇額外4至12學分的理科數學；<br/>想讀商管經濟的同學可以上商科數學，加深加廣專業領域；<br/>至於專攻人文藝術的學生，可以只選修4學分的「生活數學」，或上數學補強選修。</p></blockquote></p>

<p>這樣的說法如果要有道理，那就得滿足這個條件：在所有適性選修的課程中，已充分包含必要的國民數學素養。</p>

<p>原因在於，如果我們妥善理解工具學科論，我們會發現它所批判的，就是數學相對於語文來說，在課綱中，並不被視作一種溝通、學習與理解世界的必要能力，反而錯誤地被當成是一種知識性的學科。</p>

<p>在國民教育的設計中，數學應該被理解為一種知識的基本素養，如我所稱的「數學素養」。在中華民國數學會所做的〈十二年國教懶人包〉中，則將數學素養說明為生活、科學研究中的必要能力，或者是國民競爭力的來源。</p>

<p>因此，如果「適性選修」必須要為「工具學科論」解套，那就必須滿足上述條件。否則，在量（學分數相同）上進行質（數學素養被教育了嗎）上的辯論，就只是一種詭辯。</p>

<h1>沒有政策評估與具體課綱，就沒有有效承諾</h1>

<p>在這裡我們可以看到「在所有適性選修的課程中，充分地包含了數學教育中必要的數學素養」的滿足與否，事實上涉及了高一高二數學的具體課綱、也涉及了適性選修的全部具體課綱。</p>

<p>這裡的討論，如果停留在「課程數不變」基本上是毫無意義的官僚說詞。</p>

<p>因為當「工具學科論」已經在懷疑、動搖十二年國教的數學課綱並未理解到國民數學素養的重要性時，我們就同樣無法相信：這個設計其實已經把「國民數學素養的必要內容」擺入具體課綱之中。</p>

<p>除此之外，具體課綱更要考慮到台灣的「考試領導教學」現實，以及教育分配不均的現實。甚至，我們知道，一個高中生其實沒有能力在高中時就知道自己「將來要學什麼」，在許多台灣大學已經開始思考「大一不分系」的時候，教育部要做的卻是讓高中生在高三就進行「選修」，事實上要嘛是大走教育回頭路，要嘛就是要投入極大資源進行有效的、專業的學生輔導機制，甚至還必須假定學生的性向發展在高三前就已經成熟。</p>

<p>這種種，目前看來既不現實、也不妥當。</p>

<p>對於十二年國教的數學教育困境來說，最重要的，還是要看到明確的政策評估與具體課綱。要讓社會看到十二年國教數學課綱，是如何理解各項數學能力、數學科目與能力的關聯以及考試重點。</p>

<p>不要好高騖遠地大發「適性教育」宏願，妥善地面對台灣社會現狀、制定最合乎家長學生意願、滿足教師程度以及學校資源分配不均問題的教育政策，並進而解決問題、提升教育水平、與產業進行良好銜接，才是政府眼前最該做的事。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
