<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 評論 | Wayneh and Coffee]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/blog/categories/ping-lun/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2017-10-02T10:41:35+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[連孔恩都認不出來的「典範轉移」，真的沒問題嗎？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2017/08/16/kuhn-vs-covey/"/>
    <updated>2017-08-16T11:14:53+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2017/08/16/kuhn-vs-covey</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>本文首先發佈於<a href="https://opinion.udn.com/author/articles/1008/601">鳴人堂沃草烙哲學</a>專欄。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>「典範轉移」聽起來很帥，但那就像是在踩油門的時候跟人說這叫「渦輪超噴射」一樣。當你覺得你見證了典範轉移，你得小心，因為至少有兩個可能性：(1) 你真的見證了典範轉移、 (2) 你只是中二病發作。</p>
</blockquote>

<!--more-->

<p><img src="/images/blog/kuhnvscovey.jpeg" alt="連孔恩都認不出來的「典範轉移」，真的沒問題嗎？" /></p>

<p>最近《關鍵評論網》上刊登了一篇<a href="https://www.thenewslens.com/article/72434">談典範轉移（paradigm shift）的文章</a>，節錄了柯維（Stephen Covey）的《與成功有約：高效能人士的七個習慣》。「與成功有約」是一本勵志書，主要的宗旨看起來像是「透過一些習慣的轉變，能讓我們更容易成功」。</p>

<p>在《關鍵評論網》的書摘裡，在介紹了科學哲學家孔恩（Thomas Kuhn）在《科學革命的結構（The Structure of Scientific Revolution）》裡提出的「典範轉移」概念之後，柯維分享了自己的「一次小小的典範轉移經驗」，故事大致如下：</p>

<blockquote>
  <p>柯維在紐約搭地下鐵，大家都很平靜安祥，直到一個爸爸帶了幾個小孩上車。小孩超級吵、搶走其他乘客的報紙。爸爸完全不管。</p>

  <p>柯維忍無可忍，有禮貌地說：「先生，你的孩子打擾了不少乘客，可否請你管管他們？」那人抬起頭，呆滯地輕聲說：「是，我想我該管管他們。我們剛從醫院回來，孩子的媽一小時前才剛過世，我已經六神無主，孩子們大概也不知該如何是好。」</p>

  <p>瞬間，柯維的典範轉移了。柯維的想法、感覺與行為也隨之一變。變得更客氣，甚至願意對他釋出關懷。</p>
</blockquote>

<p>好。</p>

<p>這個故事可能很棒，不過這不是典範轉移。</p>

<p>在孔恩的筆下，典範轉移是發生在科學革命時的一種重大事件，要了解這種事情長什麼樣子，得先談談科學。</p>

<h1 id="section">科學是什麼？</h1>

<p>科學是一套解釋世界的方法。當我們看到「水加熱冒煙」的現象，我們可能這樣解釋「水分子在變冷的時候，從氣態凝結變成液態」。要確認這個解釋成功，我們必須確認一系列問題：</p>

<ul>
  <li>什麼是水分子？</li>
  <li>凝結是怎樣的狀態？</li>
  <li>液態、氣態如何區分？</li>
  <li>用來解釋上面這些現象的理論，是否也能解釋其他的現象？如何解釋？譬如說「冰飲料外面有水滴」？</li>
</ul>

<p>科學不能是隨便想出來的，它由一系列知識構成，這些知識背後有許多例子支撐，像是「冰飲料裡面的水沒有變少，所以這些水滴是從空氣來的」這類觀察。</p>

<p>一般人大概都會同意上述對科學的理解。除此之外，我們也會同意今天的科學比起五百年前有著長足的進步。科技發展雖然是科學進步的結果，但是科技發展和科學進步畢竟是不同的意思。</p>

<p>科學進步有時候標誌著人類理智的突破：我們將這種進步稱作「科學革命」。</p>

<h1 id="section-1">什麼是科學革命？</h1>

<p>從二世紀開始，大部分人相信托勒密的「地心說」：地球是宇宙的中心，一切天體（包括太陽）環繞地球運轉。到十六世紀時，哥白尼提出了不同的解釋，「日心說」：太陽才是宇宙的中心，一切天體（包括地球）環繞太陽運轉。</p>

<p>當幾乎所有天文學家都相信地心說的時候，要讓大家轉而相信日心說，需要很多掙扎、衝突和挑戰（哥白尼體系提出後，也不是立刻就被採信），科學史家描述日心說取代地心說的過程為「科學革命」。</p>

<p>然而，這意謂著日心說比地心說「正確」嗎？孔恩強調，托勒密體系和哥白尼體系就理論的正確性上來說並沒有優劣差異，那些日心說能解釋的現象，在地心說裡面也是能解釋的。</p>

<p><div class="embed-video-container"><iframe src="//www.youtube.com/embed/EpSy0Lkm3zM" allowfullscreen></iframe></div>
&gt; 影片說明：托勒密的宇宙運行論</p>

<p>當人們放棄地心說，改採日心說時，我們就說「科學革命發生了」。但是，既然兩個理論一樣正確，我們為什麼會放棄地心說，改採日心說？甚至我們會主張日心說才是「正確的」，為什麼？科學革命為什麼會發生？如何發生？</p>

<p>為了說明這問題，於是孔恩在《科學革命的結構》中提出了「典範轉移」的想法。</p>

<h1 id="section-2">典範轉移與常態科學</h1>

<p>孔恩認為，如果我們要弄懂科學革命如何發生，我們不能只考慮科學理論本身，還必須考慮發展科學的那些人：科學社群。</p>

<p>科學社群是一群進行「解謎」工作的人，他們約定了，怎樣的解謎方式是可以接受的。這個解謎方式就叫作「典範」，包括：我們要處理怎樣的範圍？怎樣的問題是合法的？哪些事情不能做？就像「讓狗直接往下走到寶箱處」不會是解決下圖迷宮謎題的合法方式。如果你在地心說典範底下工作，你就不能藉由讓地球的位置移動，來說明你面對的天文學現象。</p>

<p><img src="http://citizenedu.tw/uploads/default/original/2X/b/bfb5ed36d6c6181cf34e4bdd8560b2a1b9048b30.png" width="690" height="386" />
&gt; 圖說：典範規定了哪些解題方式合法。圖片來自<a href="https://www.youtube.com/watch?v=MPrEK6Oo0Gk">這個超好笑的影片</a>。</p>

<p>根據孔恩，每個科學體系都是由科學社群按照典範進行研究工作而建立起來的。孔恩把這種「按照某典範所建立起的科學體系」稱作「常態科學（normal science）」。</p>

<p>在某種意義上，常態科學是科學蓬勃發展的階段，就像目標一致且彼此對手段無爭議的律師事務所，科學家在同一個典範的「領導」下彼此合作，進行有效率的解謎工作。</p>

<p>然而，常態科學偶爾會遇到一些難題，孔恩將這些難題稱作「異例（anomalies）」，異例對常態科學階段的科學家來說長得就像是一般「應該能夠順利解開」的謎題一樣，然而當他們嘗試在典範的領導下解決異例，會發現自己越來越吃力。</p>

<p>當常態科學的發展受到這些異例的威脅，當科學社群將開始對舊的典範失去信心，表示科學危機出現了。這時候如果有新的典範可望更有效解決上述問題，社群會考慮嘗試。如果嘗試後成功了，那麼，新的科學將取代舊的科學，舊的典範轉移到新的典範。於是科學革命就發生了。</p>

<h1 id="section-3">典範轉移是很重大的事</h1>

<p>有個後見之明是：異例並不只是用舊典範解釋很吃力而已，而正是因為舊典範在解釋世界、理解現象上的概念和觀點的侷限，才使得異例難以被解釋，以新的典範來理解舊的異例，經常不再是問題，甚至，能對付這些異例正是新典範取得科學家信任的主要原因。</p>

<p>舉例來說，伽利略在 17 世紀時，透過望遠鏡發現金星有如同月球的盈虧現象。這對托勒密來說就成了一個麻煩。根據觀測，金星在星空中的位置和太陽很接近，根據地心說，金星和太陽和地球幾乎可以連成一線。而我們知道金星不會自己發光，它是反射太陽的光。</p>

<p>這異例地心說要怎麼解釋呢？如果金星的軌道在太陽內側，那麼金星應該大部分都是「新月」或「蝕月」；而如果金星的軌道在太陽外側，那麼金星應該大部分都是「凸月」或「滿月」。事實上，地心說再努力些還是可以解決這些問題的（只要把金星軌道修改一下就好），但日心說解釋這問題就顯得毫不費力。</p>

<p><img src="http://citizenedu.tw/uploads/default/original/2X/a/afd9d0df45bb5e89967f0ab8fe0684fd72f9378e.png" width="666" height="500" />
&gt; 圖說：來自<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Geocentric_model#/media/File:Phases-of-Venus.svg">維基百科</a>。</p>

<p>也就是說，典範轉移涉及了科學研究的世界觀和概念架構的改變，孔恩指出，在科學革命中有這兩個特徵：</p>

<ol>
  <li>世界觀改變了：例如，以地球為中心的宇宙，和以太陽為中心的宇宙是兩種不同的、不相容的世界觀。</li>
  <li>核心概念無法互相化約（孔恩稱之為「不可共量（incommensurability）」）：例如，日心說的「地球公轉」、「地球自轉」的概念，無法在地心說中理解。</li>
</ol>

<p>也是因為這樣，典範轉移、科學革命的時間往往很長，因為科學家沒那麼容易放棄舊的典範。從地心說到日心說，人類花了 1000 多年；從日心說到牛頓天體力學，花了 200 多年；而從牛頓力學到相對論，又過去了 200 年。孔恩的典範轉移是不可能在你的通勤時間內完成的，除非你的上班地點在金牛座星團的卡爾寇沙（Carcosa）。</p>

<h1 id="section-4">結論：回到柯維</h1>

<p>比較孔恩和柯維，差異很明確：</p>

<ol>
  <li>孔恩用「典範」來描述科學社群的共同研究思維；柯維則將「典範」解釋成對現象的看法，他說那像是「觀看外在世界的鏡片」。</li>
  <li>孔恩認為「典範轉移」來自難解的異例以及科學危機；柯維則主張，「典範轉移」來自對事件的衝突看法。</li>
</ol>

<p>在孔恩的意義上，「典範轉移」的條件很嚴格，它只能用來描述「因為太多重大的異例無法解決，科學社群轉換世界觀，結束一段常態科學」這種幾百年才會出現一次的事情。</p>

<p>或許你會覺得我們不用這麼嚴肅，搞不好科維只是在類比，或是挪用。確實，在最最最廣義的意義下來說，「典範」可以解釋成「我們得以遵循的面對問題和世界的方法」，也就是說，我們信任這樣的方法，並依此觀看世界與生活。</p>

<p>但是，即使柯維是在這種最廣義的意義下使用「典範轉移」這字，它的用途還是被誇大了。</p>

<p>事實上，地下鐵的故事最多只能算是一個異例，而且還不是會牽涉到世界觀轉變的那種。如果每看到一個異例就要進行一次典範轉移、改變你賴以生活面對世界的方法，那麼你究竟按照怎樣的典範在生活呢？在這真有（按照柯維自己的講法）類似造成科學重大突破的「打破舊典範」嗎？</p>

<p>也因此，我很懷疑在這裡提「典範轉移」的必要性。若說我要說的是「當我了解現象背後的故事後，對現象的認識有了轉變」，更適切的詞彙有很多：「改變看法」、「改變觀點」、「改變觀念」…對柯維來說，這些詞彙比「典範轉移」更有用，因為這些詞彙談的才是柯維心裡想的東西，而「典範轉移」不是。</p>

<p>當然，「典範轉移」聽起來很帥，但那就像是在踩油門的時候跟人說這叫「渦輪超噴射」一樣。當你覺得你見證了典範轉移，你得小心，因為至少有兩個可能性：(1) 你真的見證了典範轉移、 (2) 你只是中二病發作。</p>

<hr />

<p>＊本文寫作期間，承蒙<a href="http://citizenedu.tw/">沃草烙哲學社群</a>的協助。特別是朱家安加入的奇怪點子和修改意見。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[關鍵角色理論：反悔、合意性交與權力]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2017/06/02/guan-jian-jiao-se-li-lun/"/>
    <updated>2017-06-02T10:39:57+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2017/06/02/guan-jian-jiao-se-li-lun</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>本文首次刊登於<a href="http://philosophy.hk01.com/%E6%96%87%E7%AB%A0/95324/%E9%97%9C%E9%8D%B5%E8%A7%92%E8%89%B2%E7%90%86%E8%AB%96%EF%BC%9A%E5%8F%8D%E6%82%94%E3%80%81%E5%90%88%E6%84%8F%E6%80%A7%E4%BA%A4%E8%88%87%E6%AC%8A%E5%8A%9B">01哲學</a>。</p>
</blockquote>

<p>我們經常會探討一個嚴肅且深刻的、圍繞著反悔、權力與合意的議題。它關懷像這樣的問題：性交的合意是能反悔的嗎？</p>

<p>表面上來看，這問題好像不值一提。因為我們一天到晚不都在反悔嗎？我看到《黑暗靈魂三》在特價於是買了，死了兩百次後就反悔了。我跟人說好明天要請她看電影，發現她有男朋友以後我就反悔了。反悔是很常見的事情，究竟有什麼好討論的？</p>

<!--more-->

<p>問題沒那麼簡單。合意性交的意義，要放在社會與人生的複雜性下攤開，我們才能明瞭它的實際內涵：我們可能「以為我們有意願」，但其實那是被誤導的。</p>

<p>這種情況不少見。譬如我看到了一個美食照片，我一直很想吃，吃了之後發現那根本不好吃，發現其實我意願的不是這食物。又譬如我吃了以後，才看到食品標示，發現居然已經過期很久了，於是我拉肚子，我發現我意願的不是會造成拉肚子的「吃」的行為。又像是我在節食的時候，忍不住吃了好幾個粽子，而我知道我意願的不會是吃了粽子之後的發胖。</p>

<p>我們的意願會因為各種原因被誤導：經驗不足、標示不明、契約不詳、意志軟弱、事態緊急。我們偶爾會因為意願被誤導而責怪自己，當後果特別難受的時候後悔不已。</p>

<p>一個人發現自己的性交意願被誤導的時候，往往有幾個特點：首先，這不會是「我」自己一個人造成的，因為必須要有另一個人與「我」性交；其次，因為各種心理因素和社會因素，性交的後悔有時會帶來長久而不堪的痛苦。當我們問「性交的合意是能反悔的嗎？」，我們真正關心的不是我能不能感到懊悔，而是，在道德上，對方是否對我的懊悔負有責任。</p>

<p>在這篇文章中，我會先簡述黃頌竹的類比和見解，並設法為他補充其中的一些細節，特別是回應阿捷所提出來的挑戰。最後，我會提出我自己的關於反悔、合意性交與權力的理論：關鍵角色理論。</p>

<h1 id="section">說「反悔」，究竟說了什麼？</h1>

<p>黃頌竹用這兩個例子來說明有時契約是能「反悔」的<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup>：</p>

<blockquote>
  <p>換腎：每個擁有兩顆健康腎臟的公民都被強制參與這個樂透，只要有人需要移植腎臟，就會啟動樂透機制選出一個人來捐出自己的其中一顆腎臟（透過十分安全的手術）。客觀思考後簽了這契約，但等到抽到自己時發現實際壓力不是自己原本想像的。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>中斷強暴片： AV 女優被要求演出一段強暴劇情的片段；雖然在事先的考慮中，女優都清楚拍攝有哪些要求，但當實際被罩上頭套後產生的恐懼與不安是事先難以正確估算的。</p>
</blockquote>

<p>黃頌竹用這兩個例子來進行類比論證：在像是這樣的情況下，反悔是合理而恰當的，因為有時候無論我們事先思考得有多清楚，當那些風險和困難實際擺到我們眼前時，我們才會明白那真正的風險和困難，而這是事先思考時無論如何想不到的。也因此，於合意性交的情況下，反悔也是合理而恰當的。</p>

<p>阿捷對於這個類比論證並不滿意，他批評<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup>：在「換腎」的例子中，不應該等著享受它的好處，然後發現自己要捐腎時才反悔，這叫作搭便車。而在「中斷強暴片」的例子中，他認為 AV 女優在兩種情況下可以反悔：她覺得自己被傷害了，或是她當初簽訂契約時過於草率。然而我認為這樣的批評混淆了一些問題。</p>

<p>這兩個例子都牽涉到契約的概念。契約可以這樣簡單來理解，它包含兩個部份：</p>

<blockquote>
  <ul>
    <li>內容：記載了雙方必須履行的承諾</li>
    <li>形式：雙方都同意承諾的內容，它必須合意才會有效（也就是說，違反意願強逼簽訂的並不能稱得上是有效的契約）</li>
  </ul>
</blockquote>

<p>我們也要先釐清，對於一個契約「反悔」究竟是什麼意思。光是這個反悔，就可能有幾種不同的意思：</p>

<blockquote>
  <ul>
    <li>毀約：不打算履行當初說好的承諾</li>
    <li>解約：打算中止這個契約</li>
    <li>主張約定無效：主張這契約是有問題的</li>
  </ul>
</blockquote>

<p>阿捷評論反悔「換腎」有搭便車問題時，是將「反悔」當成「毀約」來看；然而在「中斷強暴片」時，卻將「反悔」當成是「主張約定無效」。在他看來，似乎在「換腎」的例子中，並不存在能「主張約定無效」的空間。而他雖同意「輕率判斷」能作為主張約定無效的理由，卻不認為這可以類推到合意性交的問題上。</p>

<p>但是，為何「輕率判斷」能作為契約無效的理由？因為對方可能利用情況的急迫、我的缺乏經驗，要求我簽下一個我誤解了契約內容的契約－－這也就是說，我的意願被誤導了。除此之外，我們幾乎找不到能證成「輕率判斷可用來駁回契約有效性」的理由，或是更好的解釋。</p>

<p>因此，如果你同意「輕率判斷」能作為撤回契約的理由，我們就有了一個起碼的共識：「意願是否被誤導」這個要素，對於一個契約是否能有效成立而言是至關重要的。也就是說，契約有效的必要條件，不只是當事人有「簽訂契約」的意願，也包括當事人對契約內容有恰當理解，並對此具有意願。</p>

<h1 id="section-1">能說「合意」無效嗎？</h1>

<p>但事實上「誤導意願」和「性交合意」的關係，其實難以以「誤導意願」和「契約」來直接類比。</p>

<p>將「合意性交」看成契約的觀點是很有問題的。如果這是一種契約，它規定了怎樣的雙方承諾？這個契約包含了性交在內嗎？還是包含了性交後續的關係經營在內？包含保密條款嗎？如何確認雙方對這契約的內容都同意？我說的並不是合意性交的內容往往缺乏雙方或社會共識，而是，如果我們真的將「合意性交」看成契約，那它們幾乎都是無效的契約。</p>

<p>事實上，更好的看待合意性交的觀點，應該是將它看成一個「為了某目的的共同行動」。這也是為什麼性關係總是牽涉到道德問題，如果雙方一同參與了一次行動，我們總是有理由去問：其中是否有人的意願是被誤導的。問題在於，如果我的意願被誤導（不管是自己誤會還是被他人誤導），對方對於我遭遇的後果負有責任嗎？</p>

<p>舉例來說，我邀請我的朋友一起去逛電玩展，但是我朋友並不是一個喜歡電玩的人，不過他特別喜歡某一款遊戲，所以他單單因為這個原因答應和我一起去。我知道他的心理狀況，但我也知道那間遊戲公司其實今年沒有擺攤，所以也能想到他很可能會失望（我或許不是壞人，只是想賭賭他會不會從中得到樂趣），不過我太希望他陪我去了，所以我不說。而他覺得，這麼棒的遊戲一定有攤位的，所以也沒有去查。結果，他去了之後非常失望，度過了一個無聊的下午。那麼，我對我朋友遭遇的後果負有責任嗎？</p>

<p>有的。我預期到了他可能會遭遇到的後果，但我並沒有積極避免，而將我的私心擺在更前面。這時我很難主張自己對此沒有任何責任。</p>

<p>但在合意性交問題中，問題就沒有那麼單純，因為兩個原因而變得更加複雜：</p>

<blockquote>
  <p>我們很難確認對方的目的，也不太會確認對方對於行動的後果了解到什麼程度，我們往往只能確認對方對於行動是否有意願。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>即使我們確認對方對於行動有意願，我們也難以確認對方的意願是否被誤導，那是否出於經驗不足、意志軟弱之下所做的判斷。</p>
</blockquote>

<p>也就是說，我們沒有能力確認在共同行動中的另一方，是否如我們所以為的有進行此行動的意願。在足夠困難的情況下，道德情境將有所改變。</p>

<p>行動的後果預測越困難，看起來越能減少行動者要為行動後果所負的責任。一台失控的電車開來，鐵軌前方有五個人被綁在鐵軌上。我認為拉下拉桿大概能救五個人，即便我知道機器有可能失靈，當我拉下拉桿後真的因為機器失靈反而又多殺死一個人時，很少人會認為我應該對這多死的一個人負責，而認為這是個不幸的意外。</p>

<p>然而有些時候，即便後果難以預測，我們還是需要為我們的疏於確認負上責任。譬如，在上一個例子中，我們增加一個條件。我有充分的時間檢查拉桿是否失靈，而且我的專業至少足以讓我在這段時間中預測出失靈的機會，譬如說，大於八成。在這種時候如果我並沒有檢查就拉下拉桿，導致機器失靈多殺死一個人時，人們反而該指責他疏於防範這個意外。</p>

<p>合意性交，是上面這兩種情況的哪一種？</p>

<h1 id="section-2">用契約類比合意，真的錯了嗎？</h1>

<p>在前兩節中，我論述了兩個小結論：</p>

<blockquote>
  <ul>
    <li>小結一、意願誤導可以當作主張當初契約無效的理由。</li>
    <li>小結二、合意性交是一個出於雙方意願的共同行動；但在這過程中，我們難以確認對方的意願是否被誤導。</li>
  </ul>
</blockquote>

<p>雖然我在第二節中否定了「意願誤導－契約」和「意願誤導－性交合意」的直接類比，但事實上，這個類比並不見得毫無價值，因為目前小結一的意義還未完全被闡明。我接著要指出：契約締結，也是一個出於雙方意願的共同行動，更仔細來說，它牽涉到權利的放棄與讓渡。在主張契約締結無效的各種理由中，有一項要求完全說明了這個性質，也就是「契約必須在雙方有自主性的條件下簽訂」。</p>

<p>輕率判斷之所以可以主張契約無效，就是因為輕率判斷違背了自主性－－契約成立居然是以誤導的意願作為條件，因此是無效的。有效的「事後反悔」具有這樣的條件，因此並非是任意的。如同在前面所說，契約是否有效，不只關乎一個人對「簽訂契約」的意願，也關乎他對契約內容所對應的事情真正具有意願。當契約無效以後，所有因無效而造成的損失，將讓雙方依此來追溯責任。這樣的與共同行動的相似性，才是「意願誤導－契約」和「意願誤導－性交合意」類比的功能所在。</p>

<p>現在讓我們回到合意性交的例子。如果今天我與一人發生性關係，我們原先以為是合意的，但是發生完之後，他發現他的意願被誤導了。他本來以為這是兩人歡愉的行為，並且認為自己已經為此作好準備。事後他發現自己所做的準備是場誤會，譬如說，本來就知道我已經結婚，當下認為不過是如此，但在發生以後卻發現痛苦是不堪承受的。這些發現無不讓他驚覺，原來當初自己所意願的，和自己該意願的是完全不同的東西。</p>

<p>當這意料之外的痛苦發生以後，誰對這痛苦有責任？我們會直覺地認為，誤判的人肯定有責任，然而當情況複雜起來，我們或許又會認為這樣的誤判責任並不完全在他。譬如說，他毫無經驗、他低估了身體歡愉造成的心理依賴性、他相信我承諾說會和老婆離婚、他頭腦一片空白想得不多。</p>

<p>我在這裡很難列舉出所有的條件來釐清責任分配的問題，然而至少我們肯定了一件事，當「意外」發生，不見得只有痛苦的人要為自己負責，有時候對方是有責任的。這種「須負責任」不見得會一下子變成「性侵」，但至少是「未積極預防痛苦」。</p>

<h1 id="section-3">權力與合意：關鍵角色理論</h1>

<p>我認為，要弄清楚權力在合意性交中的功能，我們有必要釐清具有權力關係的人，在合意反悔有關的傷害中扮演的角色。</p>

<p>首先，有兩個（先兩個就好）從事合意性交的人，我們暫且叫他們「阿 p 」和「阿 q 」。也就是說，兩個人都對「合意性交」有過思考和意願的確認（即便大概不是很正式），因此決定共同進行這樣的行動。</p>

<p>在阿 q 的思考中，這行動包括了一系列後果 e 。但是阿 q 事後發現，原來後果的代價被嚴重低估了，應該是 E —— E 是阿 q 無法忍受的。也就是說，阿 q 有了嚴重的誤判，使得他受到了自己無法忍受的傷害。</p>

<p>事實上，阿 q 對阿 p 是如此信任（可能出自社會的權力地位或是粉絲崇拜），以至於阿 p 對阿 q 具有一種權力：阿 q 有些時候不會想得太清楚，因為他相信阿 p 已經幫他想過了；也就是說， 阿 p 在阿 q 的決定上扮演著決定性的角色。在這樣的情況下，我就說，阿 p 在阿 q 的決定上扮演了關鍵角色。即使他並不知道阿 q 是否不能承受行動的代價，也可能不知道代價是 E 而不是 e ，但是，他至少可以讓阿 p 多想想 e 是不是被低估的。更有甚者，因為對阿 p 的信任，阿 q 可能會放下自己對後果的「過度」擔憂，而相信代價最多就只是 e 。</p>

<p>當阿 p 沒有這麼做，阿 q 大概就不會覺得後果不會是 e ，在這樣的情況下，阿 p 對阿 q 遭受到的難以忍受的傷害負有責任，我們會認為 E 並不是阿 q 完全應得的。</p>

<p>整理起來像是這樣：</p>

<ul>
  <li>p 和 q 是一起進行合意性交這個共同動作的人。</li>
  <li>行動後果的代價在 q 的思考中被評估為 e 。</li>
  <li>q 在真正遭遇到後果時，發現代價應該是 E 。</li>
  <li>E 遠大於 e，並且 E 是 q 不能忍受的。</li>
  <li>p 是讓 q 做此決定的關鍵角色。</li>
  <li>因此， p 對 q 的代價（傷害） E 有責任。</li>
</ul>

<p>或許有人會敏感到，合意性交的權力關係其實沒那麼單純。阿捷提過一個例子，但是他似乎沒有發現這例子中攜帶的關鍵問題。我來試著將這例子刻畫地更加清楚：</p>

<p>一名男老師和一名女學生約好要發生一夜情。男老師沒有任何的性經驗。女學生有著豐富的性經驗，而且她對男老師非常崇拜。在準備發生關係的那個晚上，他們交換過一些意見。男老師因為沒經驗所以有許多擔心，女學生說「沒關係啦，男生通常都不會在意」所以老師就放心了。兩人都怕關係暴露，然而在男老師的主導下，他們決定放在一邊。結果卻有點慘。初次性體驗的男老師在一夜情後徹底愛上了女學生，承受到當初沒想到的痛苦。並且，他們的關係還是暴露了，女學生承受了無法忍受的各方壓力，因此休學了。</p>

<p>在這樣的情況下，誰需要為這個合意性交負責？我們在這個例子中，看到了權力的負責面相，男老師依賴女學生對於性經驗的判斷，而女學生則在男老師的主導下放心地與他上床。要釐清誰應該負責，回到我的理論來，我們就得找出一方是否在對方的決定中扮演關鍵角色。我們會發現，男老師對於女學生的遭遇負有責任，但同時女學生也對低估了男老師對初次體驗的心理依賴，因此雙方都是彼此作此決定的關鍵角色，因此雙方對對方的過度傷害都負有責任。我們可以看到，這理論其實恰當且清楚地刻畫了雙方的責任分配關係。</p>

<p>「允許反悔」與隨之而來的要求，也反映了我們所處的道德現實是多麼地嚴峻。我們很多時候是冒著風險在進行性行為的，一些性行為的場景中，我們容易會在欲望和互動中相信對方已經準備好承擔責任了。我們有時不問問題，不管是在當下，還是在事前。我們更容易冒著風險，相信雙方對於這一切都是可承受的。在大多數的案例下，我們的評估確實都是成功的。</p>

<p>然而，這意謂著一旦造成傷痛，我們能因此困難而免除所有的道德責任嗎？不。這只能說明我們有時會被譴責得較輕、有時會被譴責得較重。我們的道德現實是嚴酷的，我們只能盡力做好我們能做的事。認識到這樣的現實，我們會因此對於性關係更加謹慎，不是因為性是禁忌，而是因為性現正連接到我們的生活與自我問題上的敏感帶。</p>

<h1 id="notes">Notes</h1>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>黃頌竹，〈<a href="https://www.thestandnews.com/philosophy/%E5%90%88%E6%84%8F%E7%9A%84%E6%80%A7%E5%9C%A8%E9%81%93%E5%BE%B7%E4%B8%8A%E5%8F%AF%E5%90%A6%E6%9C%89%E5%8F%8D%E6%82%94%E7%9A%84%E9%A4%98%E5%9C%B0/">合意的性在道德上可否有反悔的餘地？〉</a>，立場科哲。&nbsp;<a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>阿捷，<a href="https://www.thestandnews.com/philosophy/%E5%9B%9E%E6%87%89%E9%BB%83%E9%A0%8C%E7%AB%B9-%E9%81%93%E5%BE%B7%E4%B8%8A%E6%87%89%E8%A9%B2%E8%BF%BD%E6%B1%82%E7%84%A1%E6%82%94%E7%9A%84%E6%80%A7%E9%97%9C%E4%BF%82/">〈【回應黃頌竹】道德上應該追求無悔的性關係？〉</a>，立場科哲。&nbsp;<a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[小模事件案外案：面對嫌疑，如何正義？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2017/05/10/xiao-mo-shi-jian-an-wai-an/"/>
    <updated>2017-05-10T19:00:00+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2017/05/10/xiao-mo-shi-jian-an-wai-an</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>本文首次刊登於<a href="https://opinion.udn.com/opinion/story/6685/2334224">鳴人堂烙哲學專欄</a>。</p>
</blockquote>

<p>月初一名陳姓模特兒於臺北市南港萬象大樓地下室被姦殺。另一位梁姓女模因被警方懷疑是本案凶手之一遭到羈押，隨後提出不在場證明而獲釋。</p>

<p>媒體說，梁女被羈押，是因為男子程宇坦承犯案，但主謀為梁女。我們至今不明白媒體如何取得這些資訊，士林地檢署為此正展開分案進行調查。調查什麼？調查<a href="http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20170307/1071074/">是誰破壞司法「偵查不公開」原則</a>，將這些偵查過程洩密給媒體。</p>

<p>這樁案外案之所以值得注意，是因為在犯案指控傳出後，超過 20000 名網友在梁的臉書頁面各種漫罵，而在「逆轉」後，這些人又在3月6日趕緊刪去自己的留言。除了這種騷擾外，如果他們還沒刪掉的話，在新聞下方、在 PTT 也能看到各種漫罵留言。但群眾很清楚，之所以人們、自己會被誤導，媒體傳達的訊息需要負很大的責任。</p>

<p>在媒體與網民的互相責怪之中，眼看著這樣的案件又要如往常所有的「媒體未審，網民先判」的事件一般，成為一樁媒體網民合演的八點檔日常，而逐漸被淡忘。</p>

<p>我想抓住這個案外案，討論以下問題：</p>

<ol>
  <li>在這過程之中，媒體做了什麼？</li>
  <li>灌爆嫌疑人臉書，能實現怎樣的正義？</li>
  <li>如果真的在意正義，應該關注什麼？</li>
</ol>

<!--more-->

<h1 id="section">媒體做了什麼？</h1>

<p>首先我要釐清的是，其實，媒體隨時都在以自己的觀點進行「自己的詮釋」。我這樣說並不是在批評台灣媒體缺乏自律，而是在說，媒體本質上就是如此運作。</p>

<p>媒體之所以不報導真相，不是因為媒體不願意報導真相。而是當媒體必須從紛雜現象中取材時，必須進行兩個判斷：</p>

<ol>
  <li>這是一個怎樣的事件？這個事件具有新聞價值嗎？值得報嗎？</li>
  <li>如果對於（1）的答案是肯定的，那此事件當中哪些細節重要？該以哪個角度呈現？</li>
</ol>

<p>這些選擇，讓媒體本質上無法直接報導真相。當媒體在進行上述判斷時，並非只有被動地等待群眾對報導進行真相判讀，而是主動地進行創作以讓群眾進行某種類型的真相判讀，因為這正反映了該媒體認定的「新聞價值」。</p>

<p>這次案件中，很容易看出媒體如何期待群眾判讀真相：</p>

<blockquote>
  <p>手段：藉由煽動的標題、冷血的情節、血腥的描述、特定的照片詮釋出一樁社會悲劇。目的：讓群眾判讀出「這是一個令人髮指的命案」。</p>
</blockquote>

<p>這完全符合好萊塢編劇在《先讓英雄救貓咪》一書中提出的準則：反派越邪惡越好、衝突越原始越好。</p>

<p>我們的媒體會這樣做，是因為媒體的最終目的不是「報導」，而是「報導以外」的某種效果。媒體藉由語言做事情，並期待特定效果產生。在語言哲學上，我們將這稱作「以言成事（perlocutionary act）」。媒體期待激起群眾的憤怒、絕望、焦慮，並得到爆發性的流量。這些，都是報導作為語言行為的以言成事效果。當你憤怒、轉貼時，媒體就成功達到這個行為的目的。</p>

<h1 id="section-1">灌爆嫌疑人臉書，能實現怎樣的正義？</h1>

<p>看完媒體那一端，我們來看群眾在這次的案件中做的事情：一旦我們從媒體提供的資訊中判讀出恐怖的真相時，我們對冷血、沒人性的人或事感到絕望，進而還會從無力中產生憤怒，最後湧入嫌疑人的臉書謾罵。</p>

<p>從「群眾憤怒」進展到「湧入嫌疑人的臉書漫罵」的過程中，像這樣的「命令」驅動著人們的行動：</p>

<blockquote>
  <p>如果你對此憤怒，你就應該這麼做。</p>
</blockquote>

<p>值得注意的是，這個命令很難說是來自媒體。它比較像是群眾自發，是一種自然本能：一旦有了憤怒、焦慮，我們就會不自禁地認為「我應該做些什麼」。如果有許多人都在做著同樣的事，即使這件事情無法真正解決問題，它也能緩解我的焦慮、釋放憤怒，甚至，好像還不需要負什麼責任。這種種都無比人性而自然，因此，在網路的渲染以及感染下，最終成為了網民自發性的集體行動。</p>

<p>有人將這稱作鄉民的「正義」，這是不正確的，就算是由正義感所驅動，它依然是「私刑」：</p>

<blockquote>
  <p>「妳比較適合去地獄玩」「死渣女 下地獄」「祝你死亡旅途悲哀」「去死」</p>
</blockquote>

<p>這些留言或可抒發和舒緩留言者的負面情緒，但不能說是有什麼維持正義的效果。</p>

<p>梁獲釋後，有人因為說出這樣的話而後悔或道歉，因為他們認為這次「弄錯了」。然而，問題的核心並不在弄錯或是弄對（你下次就會弄對嗎？），而是在當直覺地認為「自己應該做些什麼」的時候，缺乏了一個必要的反思：</p>

<blockquote>
  <p>我這樣做能實現怎樣的正義？</p>
</blockquote>

<p>我相信許多留言的動機是認為自己在「實現正義」。但我必須說：正義無法由私人提供，也不見得是以義憤為動機。正義是一種社會狀態，使得人權能被徹底尊重與保障。在一個正義的國家中，被侵犯人權者能在公權力的介入下得到補償，侵犯人權者則會在公權力介入下得到懲罰。</p>

<p>正義是一種狀態，實現正義是這種狀態正常運作下的結果，而且以平等人權作為根本條件。其中的一個基本限制就是，個人不能侵犯別人的人權，即使他是罪犯也一樣。也因此在國家狀態中，只有超乎個人權力能執行懲罰與補償，而這就是公權力。</p>

<p>私刑不但無法實現正義，甚至它本質上就不正義。當然「鄉民的正義」不見得總是會侵犯人權，但是我們也能清楚看出，這和「實現正義」一點關係也沒有。</p>

<p>在我們目前所討論的「正義」屬於犯罪問題。判斷一個人是否犯罪，並進一步加以責罰，是司法權力的工作。為了維持社會的正義狀態，司法體系不能將制裁犯罪當作最高目標，而是以保護人權作為最高目標，因而會受到各種限制，例如「無罪推定原則」（嫌疑人在能客觀實證有罪以前都是無罪的），又例如「偵查不公開原則」（嫌疑人在被偵查過程中的資訊不可公開給不相關者）。</p>

<p>這一次（好啦，其實幾乎每次），我們看到司法體系發生了怪異的失常：</p>

<blockquote>
  <p>不該公開的偵查過程，被媒體報導得歷歷在目。</p>
</blockquote>

<p>我們不妨問問自己：我真的在意正義嗎？還是只是想滿足自己動私刑的慾望？還是，只是想當當偵探看有沒有猜對過過癮而已？</p>

<h1 id="section-2">如果真的在意正義，應該關注什麼？</h1>

<p>我們很難估量被錯抓的梁女，在這過程實質地受到怎樣的傷害，因為人們畢竟將臉書擺在自己私生活中的不同位置，使得在傷害並「不明顯」，又加上「媒體已經還了她公道」，人們很可能因為事件落幕而將此作為「逆轉」而輕輕放下。</p>

<p>但作為公民，我們必須意識到其中發生問題的環節，包括媒體、包括司法、包括我們自己。</p>

<p>「司法單位是否違法」的問題已經在調查中，「媒體自律」則是一個更困難的問題。雖然說NCC（國家通訊傳播委員會）也透過陳情網，<a href="https://cabletvweb.ncc.gov.tw/swsfront35/swsf/swsf01013.aspx">接受民眾對媒體的申訴</a>並轉達給各媒體，但由於是政府單位，對新聞自由進行管束的效果與權力相當有限。</p>

<p>政府對媒體的管束經常是踰越，但媒體自主的道德自律更像是神話。適度地帶領風向能帶來龐大的點閱流量，流量代表著商業利益，而媒體需要如此才能運轉下去。偵查不公開原則很重要，但是「讓人覺得自己像偵探」可以得到更大的利益。即便媒體的倫理或自律委員會，也還必須以媒體能在競爭中存活為前提才能存在。當違反自律的情節（不管是自己還是它人）一多，標準自然會下降。</p>

<p>或許有人會認為，網路時代的公民可以發揮監督的力量。但這在當前的媒體環境中反而成為另一種行銷契機。目前的常見「監督」，無非是轉錄到網路上責罵、在新聞下方責罵、在粉絲頁上責罵，但人們像是健忘症一樣，下次有聳動的新聞時，依然還是會為媒體提供爆發性的流量。更別說有時候網民轉錄「爛新聞」的同時，正在為新聞帶進龐大的流量。就像《蘋果日報》報導的「歐陽妮妮在口袋撿到 200 元」就在臉書上獲得了 15 萬次的轉貼與讚數。</p>

<p>如果你對媒體和司法像我一樣有信心，你也會相信，下一次、下下次，肯定還會有嫌疑人以同樣的方式出現在媒體上，同樣被包裹各種聳動手法、冷血笑容、殘忍故事。這些「真實」故事，依然會燃起我們的憤怒，我們一樣會因為焦慮或義憤而想要做些什麼。</p>

<p>在這樣的時候，究竟該做些什麼才更能實現正義？</p>

<p>我希望這篇文章能說服你的是，比起上臉書灌爆「壞蛋」、去新聞留言「人渣」，我們更必須花力氣反思：媒體是否又在製造聳動、司法是否又洩漏機密、嫌疑人的人權是否受到保障。</p>

<p>我希望能說服你，在媒體透過誇大的故事傳達的社會悲劇中，很多時候，我們該關注的，並非是誰殺了誰、誰沒人性、手法如何，而是媒體在幹嘛、司法現場如何、社會如何反應、可以如何申訴。如果，我們真的在意正義的話。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一分鐘看完谷阿莫與「合理使用」（並不行]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2017/05/05/fen-zhong-kan-wan-gu-a-mo/"/>
    <updated>2017-05-05T19:00:00+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2017/05/05/fen-zhong-kan-wan-gu-a-mo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>本文首次刊登於<a href="https://opinion.udn.com/opinion/story/6685/2445319">鳴人堂烙哲學專欄</a>。</p>
</blockquote>

<p>近日，谷阿莫的「X分鐘看完電影系列」被片商告了，片商認為，谷阿莫讓他們損失了百萬票房收入。谷阿莫很不服氣，<a href="https://www.youtube.com/watch?v=7icUXwJRaXQ">拍了一個影片自清</a>，他主張自己所為是合理使用，是法規有問題，雖然最近才修法，但還是跟不上網路發展。</p>

<p>什麼是「合理使用」？合理使用是一種相對於著作權的權利，在合理使用下，我們可以在版權人未授權、不知情，甚至知情並覺得超幹的情況下，利用這些原創作品進行任何類型的再利用。</p>

<p>無論你將它看成消極限制還是積極權利，合理使用都是一種有條件的權利，一種可以不鳥著作權的權利。然而，它的本質是什麼？為什麼可以有這種權利？這得從著作權說起。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">為什麼要有著作權和合理使用？</h1>

<p>簡單來說，著作權是一種財產權。當小當家研究出昇龍餃子的食譜，如果他有完整的著作權，那就像是他的衣服一樣，意味著他可以隨意處置這個食譜，任它遺忘、寫下來、出租、賣人、限制看過的朋友保密。</p>

<p>然而，他為什麼有這些權利？值得注意的是，事實上小當家大概無法主張他獨力發明了昇龍餃子，因為餃子這種東西早就有了，小當家的創意是建立在既有的作品上。就算小當家無恥地辯稱他的改作已經不是餃子（即使他參加的明明就是餃子比賽），他也很難說沒有借鑒任何一個先人的智慧。也就是說，所有高度文明的產品，都已經很難說是真正的原創。</p>

<p>這也涉及到「誰能合理主張著作權」的問題，如果小當家的昇龍餃子的腸粉皮的作法，是一位港式飲茶的老闆教的，這個老闆能不能說，昇龍餃子食譜的著作權我也有？陽泉酒家的股份我也要一份？</p>

<p>反過來說，過度保護著作權的一個危險就在於：社會無法借用你的作品的創意，使得社會更進步。如果我們非得等到創作人死了，或是願意放棄、賣斷財產權，才能在他的成果上進行工作，我們的文化將會落後現在多少？如果思想和研究成果難以成為公共財，人類知識的累積又會變得多困難？</p>

<p>社會福祉的考量在制定權利上是很重要的，我們制定權利並非只是為了要滿足某種人的需要，也是為了促進公共利益以及保護人們的自由。但是我們似乎也無法接受沒有著作權的社會。如果沒有著作權，我的創作慾望能維持嗎？如果大家都不創作了，這個社會豈不是更糟糕？並且，我辛苦研發與創作那麼久，我卻連處置自己的作品的權利都沒有，這對我公平嗎？</p>

<p>為了彌補著作權的問題，又保留他的好處，在這一百年來，我們想出的主意之一（或許不見得是最好的辦法），就是把著作權打造成一種「有限的權利」，讓著作人可以決定如何處置他的創作以及如何轉讓這個權利，同時加入一個原則，讓人可以有辦法近用這些作品，這個就是所謂的「合理使用」。</p>

<h1 id="section-1">怎麼知道是不是合理使用？</h1>

<p>在法律上，<a href="https://opinion.udn.com/opinion/story/11071/2426031">如同專家所說</a>，合理使用並沒有明確規則，必須根據參考標準來衡量。實務上，法官在判斷是否是合理使用時，必須綜合考慮《著作權法》裡的四個標準：</p>

<ul>
  <li>再利用的目的與性質</li>
  <li>原作的性質</li>
  <li>再利用的部份佔原作的質量比例</li>
  <li>原作在潛在與現實市場中的價值與影響</li>
</ul>

<p>看起來很周到對吧？但這其實意味著，在是否合理使用這方面，各種案例的差距和複雜已經到了我們沒有信心可以用法條來劃分的地步。</p>

<p>也因為這樣，我們如果要討論合理使用問題，終歸必須回到關於「著作權+合理使用」的政治哲學問題上：特別是回到「是否增進人類與社會福祉」的問題上。</p>

<h1 id="section-2">現在，可以來談談谷阿莫</h1>

<p>谷阿莫提出了所謂的「合理使用的網路適用性」，這確實是一個重要的議題。以網路的合理使用來說，我們首先可以看幾個和此案例無關的情況，來理解究竟這議題還包含什麼。</p>

<p>首先，電腦的自動重製一般來說應該被視為合理使用。這包括電腦與伺服器在讀取網路資料的時候，電腦在正常使用下會進行的自動流程，舉例來說，寫進快取記憶體。其次，假如一個盜版電影被放到網路上，你能夠取得，無非是依賴網路服務者（ISP）所提供的管道，在此過程中，通路服務者（像是中華電信）通常都可以聲稱自己是合理使用，而內容服務者（像是 YouTube）則必須增加一個管理責任。也就是說，若你從網路不合理地下載了版權物，要負連帶責任的會是提供內容的單位，而不是提供網路的單位。</p>

<p>不過今天谷阿莫的案例涉及的顯然不是上面這些問題，而是：片商不認為谷阿莫有權利如此改作並公開電影片段。但谷阿莫認為他有，他認為我們應該要能使用所有在網路上能自由下載的東西，進行某種改作與公開。</p>

<p>我們同意著作權是一種有限制的權利，但問題是，究竟哪些改作與公開才算是合理使用呢？原作是一部電影，具有商業上的價值與目的，並聲稱不接受改作（保留一切權利），然而谷阿莫所做的是什麼呢？在這，由於我們要考慮的是權利規劃問題，我們不能只看單一案例造成的影響，而是要將這案例看成一種創作類型、在社會互動中加以考慮，才不會顧此失彼。</p>

<p>谷阿莫在那部自清影片中，他一方面認為自己所做的是評論，但一方面又主張自己是二創。這兩者需要區分，因為他們背後牽涉不同的權利安排。如同前述，當我們考量某個使用是否合理，我們要問的是：為什麼我們希望如此限制著作權？</p>

<p>先說評論。商品的使用評論、觀賞評論的創作市場的存在，最明顯的好處，就是這個市場能夠促進原創市場的效率，它避免人購買他不喜歡的東西，而能買到喜歡的東西。就電影來說，各影評人描述了他們對電影的評價，讓人依此決定是否要去觀看此電影，這除了能促進市場效率外，評論市場也可能促進電影市場的發展，包括提升人們對電影市場的信心，使得市場活絡。甚至，讓創作者在往後更容易推出能滿足使用者的產品。這些都可算是「評論」的類型與市場可創造的公共利益。</p>

<p>但假定，今天有一個影評人，他做影評的方式非常特別，他不是給你看十分之一、看百分之一而已，他是一邊放電影一邊評論，電影有多長，他的評論就多長，所以當你看過他的評論以後，你實際上也看完了電影。我們應該很難接受這種形式的評論算是合理使用吧？</p>

<p>如果今天我看完了這種評論，即使它將這部電影講得非常好看，也很可能打消我消費的意圖——不是因為這部電影被評得不好看了，而是我覺得已經看完了——在這樣的時候，與其說是媒合，更像是在破壞原創市場。更何況，可預見地，這模式將吸引許多不想花錢看電影的人過來白看。我們有理由要求這種評論從評論市場下架，因為這類型的評論對原創市場毫無助益。不再屬於典型「評論」的它，也將同時失去合理使用的支持，而必須找到新的合理使用的理由。</p>

<p>二創和評論本質上是不一樣的東西，即便它們或許都是衍生著作的類型。二創是原創未被發揮的價值再利用，它表明自己建立在原創的成果或基礎上，開創新的作品。也因此，二創有著與評論不同的利用上的限制。</p>

<p>我們希望看到二創市場的出現，是因為其中有許多讓人得以欣賞的文化產品，我們希望這種東西不要被著作權限制，以讓該文化能蓬勃發展。特別這樣希望的人，通常就是原創商品的粉。然而，如果有人要主張自己的創作是合理使用，這些起碼的要求看起來是合理的（肯定不只這兩個）：</p>

<ul>
  <li>非競爭性：二創的作品現在不能、將來也不能與原作一同競爭</li>
  <li>無損性：二創作品不能減損原作的市場價值，包括價格、銷售量，甚至市場的狀態</li>
</ul>

<p>谷阿莫的作品是哪一種類型呢？他究竟是以評論為包裝的二創？還是加入創意的評論？它作為評論的話，是否協助了觀眾對商品的認知而促進了原作市場效率？或是促進了原作市場活絡？而它作為二創的話，又是否無損原創作品的市場價值？還是它並不是單純的上述類型，那麼它又為何不該受著作權的規範呢？</p>

<p>好吧，你認為呢？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[燒紙錢的傳統與文明：民俗的進化]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2017/04/03/shao-zhi-qian-de-chuan-tong-yu-wen-ming/"/>
    <updated>2017-04-03T19:00:00+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2017/04/03/shao-zhi-qian-de-chuan-tong-yu-wen-ming</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>本文首次刊登於<a href="http://philosophy.hk01.com/%E6%96%87%E7%AB%A0/82038/%E7%87%92%E7%B4%99%E9%8C%A2%E7%9A%84%E5%82%B3%E7%B5%B1%E8%88%87%E6%96%87%E6%98%8E%EF%BC%9A%E6%B0%91%E4%BF%97%E7%9A%84%E9%80%B2%E5%8C%96">01哲學</a>。</p>
</blockquote>

<p>清明祭祖與掃墓的過程中，總少不了「燒紙錢」的儀式。事實上，舉凡各種祭祀、陪葬、祈福等場合，焚燒紙錢一類的象徵物往往被看作重要的環節。</p>

<p>到了當代，它卻面對了很大的挑戰：有人認為它既不環保，對於生活而言也並不必要。不過，當環保者主張「因此我們應該禁止燒紙錢」時，傳統民俗的支持者卻嚴正反對：我們應該回頭檢視並尊重這些習俗的淵源與功能。</p>

<p>我們該如何看待這個傳統與現代觀念的衝突呢？我的立場是：就算此儀式必須被尊重，只要它對環境影響過大，我們就有理由要求改善。對於民俗支持者的質疑，我也會試圖說明如何避免他們所擔心的事。</p>

<p>在將近清明的日子，我想與各位好好地討論這個問題。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">燒紙錢的效果與後果</h1>

<p>其實紙錢的起源很早，考古研究發現了上古使用，並作為陪葬品的貝類「冥幣」。這樣的傳統一直流傳著。而到了唐代在道教的「符籙」概念的流行下，開始出現「燒紙錢」的習俗，接近當前的民俗。<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup></p>

<p>在儀式意義上，多數人知道燒紙錢具有「貨幣兌換」的功能；在陽間燒去的紙錢，將以特定比例在陰間產生出貨幣，並將貨幣交到特定的鬼、神手上。較少人知道的是，在紙錢上鑲畫上的符咒，以及摺成的蓮花、服飾等形貌，都具有超渡、祈福、答謝等不同的意義。</p>

<p>從宗教淵源上，它牽涉到道教與佛教（譬如在紙錢寫上《往生咒》）的信仰；然而如今燒紙錢更接近是民俗信仰。它不光透過廟宇與神職人員來賦予意義，也透過其他各社會環節（包括家庭、殯儀館等）來穩定提供儀式的實行與詮釋。</p>

<p>「火」對於古人來說具有「生、滅」的意義，或許因此在儀式中佔有獨特功能。就華人文化而言，無論是焚香、燒金，都多少意味著透過火連接陰陽間的概念。火所創造的通道與現象的完整樣貌依然是神秘的，各宗教為此提供各種隱喻，令人們能在儀式中保持對生與死的原始敬畏。</p>

<p>然而在談論燒紙錢的意義的時候，我們也不可忽視燒紙錢的後果。根據鍾文榮 在《拜拜經濟學》一書中提供的數據，臺灣每年約焚燒 28 萬公噸的紙錢（相當於砍掉兩百萬棵樹），至少花費 130 億元，以燃燒 1 公斤紙錢會排放約 1.5 公斤二氧化碳來估計，每年燒掉的紙錢至少排放 22.5 萬噸的二氧化碳，相當於全台灣 620 萬台小客車跑 240 公里所排放的二氧化碳。<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup></p>

<p>除了二氧化碳污染以外，研究指出，燒紙錢還會大大提高周遭區域 PM 2.5 與 PM 10 懸浮微粒的濃度、致癌物多環芳香烴的濃度、以及釋放出不少的重金屬微粒與一氧化碳，這對廟宇周遭一公里內環境造成了具有傷害性的空氣污染。</p>

<p>環保的考量給了我們一個停止燒紙錢的強烈動機。然而，「是否應該停止燒紙錢」的問題，其實遠比看上去要更加複雜，因為它牽涉到社會的價值矛盾，以及隨之而來的政治正當性問題。<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote">3</a></sup></p>

<h1 id="section-1">「要不要燒紙錢」的社會價值矛盾</h1>

<p>作為活人，我們似乎有很好的理由應該檢討燒紙錢的行為。因為信仰中的陰間看起來很飄渺、很神秘；而我們生活的陽間卻是非常實際的。更學術的說法是：宗教信仰的內容並非是政策上需要考慮的公共理由（public reason），也就是說以「宗教信仰的內容」作為理由在公共討論上是無效的，因為這樣的理由是私人的、而非公共的，譬如說，燒紙錢是無法說服基督教或是伊斯蘭教信徒的。</p>

<p>但是在另一方的理解下，又似乎不應該完全忽視信仰作為一種公共理由的合理性。如果我們不是將「因為祖先需要錢」作為理由，而是信仰本身作為理由，透過其社會效果或政治意義來表達它，我們就似乎必須接受：信仰在這樣的討論中佔有一席之地。<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote">4</a></sup>我在這裡提出兩個我覺得較有道理的理由。</p>

<p>理由一、宗教文化自主性：燒紙錢是一種宗教文化中的重要儀式，此宗教的奉行者該擁有祭祀與發展其文化的自由。出於宗教行為自由的政治理念，政府沒有依環保為理由禁絕此儀式的合理正當性。包括，在這同時還有許多同樣或更加不環保的事情正在發生，如此對待宗教信仰並不適當。勸導或許是合理的，但是用政治命令來強制執行是不合理的。</p>

<p>理由二、儀式的社會功能：作為民俗信仰的儀式具有凝聚社會的力量。它能讓參與者有共同經驗，表現出原始敬畏，有助於反省生活、面對人生前方的困難。以葬禮為例，儀式具有隆重的告別意義。對於活人而言，比起隨意地將屍體焚燒埋葬，更多人會希望能夠以更莊嚴的方式面對生與死的臨界問題。而燒紙錢在此儀式中，在發揮社會功能的意義上，是不可或缺的。</p>

<p>以上兩種理由，都試圖說明燒紙錢並非「只是陰間的事」。燒紙錢畢竟是活人的行為，在公共討論中討論此行為的禁止問題，就牽涉到自由與主體性問題。<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote">5</a></sup>因此，反對者必須說明為何燒紙錢的自由必須受到限制，不能簡單以「因為環保是比特定信仰更普遍的價值，因此環保的理由是更好的理由」來反對它。</p>

<p>這麼一來，一個難題立刻顯示出來：當開始考慮「那到底應不應該限制燒紙錢自由」，是不是就變成環保、信仰兩種價值的對立問題？甚至宗教科學之間的對立問題？我們不希望是如此，一旦公共討論觸及這種空洞問題，往往使得問題變得模糊而無解。</p>

<p>我們應該重視環境污染問題，這直接牽涉到人民的生存權。然而我們不應該因為「沒必要」而隨意忽視燒紙錢擁護者提出的理由，社會是一個複雜的結合體，造成環境污染的因素有千千百百種，當我們希望限制一些人的自由以達到社會公益的目的時，我們總有義務說明，為何應該推行此種禁令。</p>

<h1 id="section-2">從信仰到共存</h1>

<p>首先，我會這樣回應「理由一、宗教文化自主性」：</p>

<p>誠然，我們都同意政府不該干涉文化與宗教的自主性，但是要知道這並非是無條件的。事實上，「不應該干涉某事的自由」是一個含混的說法。當我們將社會視為一個總體，我們就會知道很多時候放任一件事情的自由就等於干涉另一件事情的自由。因為當我們在社會中的時候，規範狀態的相互影響是一種常態。</p>

<p>以燒紙錢為例，當我們放任燒紙錢使得空氣惡化（或許這不是最重要的空氣惡化原因，但依然會使空氣更惡化一些），我們就干涉了其他人享有更乾淨空氣的自由。當然並非因此我們就應該限制燒紙錢的自由，然而這至少說明了「不該干涉自由」並非是絕對原則。</p>

<p>其次，我會這樣回應「理由二、儀式的社會功能」：</p>

<p>確實，我們應該承認儀式具有必要的社會功能，但這並不意味著現行燒紙錢的形式就是必要的。我的意思並不只是說，在不重視此儀式的人眼中這是不必要的，而是說即便對於重視此儀式的人，現行形式還是不必要的。</p>

<p>以葬禮為例，認為燒紙錢必要的人可能將這些看成是供奉給親人的「禮物」，因此如果不透過這樣的儀式，就無法傳遞心意——讓我們假定有種想法就是如此。</p>

<p>我會接著問：為什麼必須透過燒紙錢來傳遞心意？這時，有人或許會提出信仰的解釋：因為陰間的官需要以冥幣來收買。這會讓我們知道根據信仰的解釋，紙錢在這能傳遞心意的意義，在於它能讓祖先死後的旅程更順利。但問題來了，為何需要燒那麼多張的紙錢呢？為何需要如此這般地燒紙錢呢？</p>

<p>紙錢的種類、形式與面額相當繁多，光在台灣就有二十種以上的金紙流通著，是誰來賦予這些金紙作為紙錢的「力量」？是誰有權力制定你手上拿的究竟是「廢紙」還是「金紙」？我們是否能夠改變紙錢的形式，使得此儀式不會製造那樣多的污染？</p>

<p>這就是我所指的燒紙錢的「現行形式的非必要性」。紙錢畢竟是活人的製作，它與產業和宗教權力息息相關，當我們認為無能改變時，我們必須反思我們的媒介是否在這裡被壟斷了？我們能對他們要求什麼？</p>

<p>也就是說，只要我們並非禁止儀式執行，而是改為對宗教產業與宗教領袖（如廟宇和紙錢的製造商）提出合理的環保要求。那就可能在尊重信仰的同時，要求宗教朝更文明的方向發展。</p>

<p>這樣的另一個好處是，我們完全不需要干涉「紙錢是否環保」的問題，而只需在合理考量下制定「祭祀的環保規範」。這也說明了，政府不應該隨意地祭出規範，必須綜合考量此污染與在總體產業污染上限中所應佔比例，並且積極與產業界進行溝通以釐清要求的合理性與適當性。</p>

<p>為了促進環保與遏止公害，如此要求合情合理，社會有義務重視人民的生存權。包括積極關照參拜者、信仰者的生存權，即使他本人並不願意關照自己的生存權。這和立法要求騎乘機車必須戴上安全帽是同一回事。</p>

<p>因此我們應該追求更高品質的祭祀媒介，制定更沒有污染但有相同意義的儀式，讓習俗在社會共存的理念下進步。我想沒有什麼理由反對我們通往那裡，對於民俗的支持者而言也是如此，這是民俗的進化，是宗教對整個社會釋出的善意，也是宗教文化能更永續發展的契機。</p>

<h1 id="notes">Notes</h1>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>唐，封演，《封氏聞見記》&nbsp;<a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>以 1 公里排放 150 克二氧化碳計算。&nbsp;<a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3">
      <p>有評論者（像是我自己）曾指出，燒紙錢會造成陰間通貨膨脹的問題，因此燒紙錢是不道德的。這樣的說法不算是太嚴肅地在看待燒紙錢的習俗問題，即便這可能確實指出了「貨幣兌換」的主張的不足之處。在這篇文章中，我並不會提出這類看法，即使我認為，這樣的討論具有其文化價值。&nbsp;<a href="#fnref:3" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4">
      <p>最近期的反對，可能是溫宗翰所寫的〈環保單位別把民間信仰當作空汙（污）提款機〉。&nbsp;<a href="#fnref:4" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5">
      <p>凡是討論是否要禁止人的行為的道德與政治問題，都會牽涉到人的自由與主體性問題。&nbsp;<a href="#fnref:5" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
