<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 評論 | 偉恩與咖啡]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/blog/categories/ping-lun/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2015-09-11T19:29:19+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[政治人物的職業道德——馮光遠先生，此事不能「到此為止」]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/07/28/politicians-professional-ethics/"/>
    <updated>2015-07-28T15:35:36+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/07/28/politicians-professional-ethics</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>本文最早發佈於<a href="http://opinion.udn.com/opinion/story/6685/1086872-%E3%80%90%E6%B2%83%E8%8D%89%E7%83%99%E5%93%B2%E5%AD%B8%E3%80%91%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%BA%BA%E7%89%A9%E7%9A%84%E8%81%B7%E6%A5%AD%E9%81%93%E5%BE%B7%E2%80%94%E2%80%94%E9%A6%AE%E5%85%88%E7%94%9F%EF%BC%8C%E6%AD%A4%E4%BA%8B%E4%B8%8D%E8%83%BD%E3%80%8C%E5%88%B0%E6%AD%A4%E7%82%BA%E6%AD%A2%E3%80%8D%EF%BC%8F%E5%81%89%E6%81%A9">UDN鳴人堂沃草烙哲學專欄</a>，引起了廣大「迴響」。無論如何，我仍然堅信這篇文章的論證是正確的。</p>
</blockquote>

<p>最近（27日），馮光遠先生在臉書上談論了他最近遇到的一件事，整件事情讓我從埋頭讀論文的日子中驚醒。</p>

<!--more-->

<p>他說，發生了一件讓他「<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=1079879832051774&amp;id=277581822281583&amp;fref=nf">非常憤怒的事情</a>」，一位計程車司機對他說：「馮先生，我警告你，不要把你的髒手伸進校園。」馮先生非常生氣，認為這是威脅，因此也威脅說要客訴計程車司機。這位計程車司機則回應他「隨便你。」</p>

<p>馮先生客訴以後，對方客服不斷打來致歉，並且表示「已經解除了該司機的叫車權利。」馮光遠並不因此滿足，他在臉書上持續數落這位林姓司機的不是，警告：「下次，別怪我不客氣。」這篇近況，獲得了 13000 以上的讚數。</p>

<p>大概 15 小時候，馮先生又發了一篇近況，表示林姓司機已經道歉，因此「<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=1156343984382178&amp;id=100000197625122&amp;fref=nf">這件事情就到此為止了</a>」。並進而表示：爭取這種消費者權益、為制度爭公道，也是民主工程的一部份，和大家共勉之。</p>

<p>兩篇近況寫得大義凜然，讀得我寒毛直豎。時值馮先生立委選舉前的重要時刻，我猶豫著是否該撰寫此文指出他的嚴重弊病，畢竟相較起來，他依然是位富有理想、有著許多貢獻的值得敬重的政治人物。但或許，正是因為他是一位這樣的政治人物，才有撰寫此文的必要。</p>

<p>一來，希望他能重新省思自己做的這件事情，二來，希望能讓這場民主社會的胡鬧劇場有一個更好的收尾——不能讓這件事情「到此為止」。</p>

<h1 id="section">1 究竟發生了什麼事？</h1>

<p>我們先來看看計程車司機究竟犯了什麼錯。從馮先生的敘述中，可以找到這兩個：一、對客人的電話內容進行評論；二、與乘客起衝突，讓他覺得不自在。</p>

<p>我們可以用一種方式來試探這種錯誤的型態：假想，你今天在咖啡廳裏面講電話，當你把電話掛了以後，一個路人走過來，「先生，我警告你，你買那隻手機一定會後悔。」接下來會發生什麼事？有好幾種可能：</p>

<ul>
  <li>詢問「你為什麼這樣覺得？」</li>
  <li>質問「你憑什麼這樣說？」</li>
  <li>嗆他「關你屁事！」</li>
</ul>

<p>這三個可能性的存在，建立在一個理由上：這是<strong>我自己</strong>的事。</p>

<p>這和原先馮先生所遭遇的場景，有兩個重要差別：一、林姓司機所質疑的，不是<strong>他自己</strong>的事，而是表達對該政治人物的立場與作為的嚴厲反對。二、林姓司機是「司機」，他對乘客有某些義務；之所以他有這樣的義務，單單因為「他是計程車司機」。</p>

<p>前者是<strong>政治對立衝突</strong>問題，後者則是<strong>職業道德</strong>問題。</p>

<p>隨後，馮先生採取的手段有兩個：</p>

<ol>
  <li><strong>客訴</strong>：使司機失去了「叫車權利」</li>
  <li><strong>上網指名威脅</strong>：司機最後終於道歉，「事情到此為止」</li>
</ol>

<p>從頭到尾，他始終未理解到與司機的衝突，本質上包含了一個政治對立衝突問題，甚至他根本上認為這單單是職業道德問題。</p>

<p>他主張該司機的錯誤有二：</p>

<blockquote>
  <p>一來，乘客（我）的手機談話（我跟朋友說，崇光女中的演講之後，就會去他們的餐會），不是司機可以亂下評論的內容</p>

  <p>二來，如果今天一名司機可以用語言暴力羞辱乘客，明天，他用肢體暴力對待乘客，不是不可能發生的事<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup></p>
</blockquote>

<p>他認為自己站在一個穩固的立場，認為該司機作為「司機」，明顯地違背了本該遵守的職業道德規範<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup>。這一點，我或許可以同意，但是，這並不意味著馮光遠先生隨後的作法和說法都同樣成立。</p>

<p>我主張，只指出計程車司機的職業道德瑕疵是不公平的，我在這裡要追問的核心問題是：那，<strong>政治人物的職業道德</strong>是什麼？</p>

<h1 id="section-1">2 政治人物的職業道德：「權力濫用」的分析</h1>

<p><strong>政治人物</strong>，包含所有「宣佈參選、正在競選、已經當選、正在當官等」以政治活動為職業或志業的公民。他們因為這樣的身份，獲得了許多好處、實質利益、各種權力與敬畏等，以及——馮先生現在所擁有的強大的——<strong>話語權力</strong>。</p>

<p>我們試著來假想幾種政治人物使用權力的情況：</p>

<ol>
  <li>一名立委，出示身份為自己的酒駕女兒向警察局長求情。</li>
  <li>一名立委，出示身份為自己的酒駕女兒，對基層警員說，「你敢開單信不信我搞死你？」</li>
  <li>在標案中，部長對兩家廠商說：「你們兩個出的價碼和內容一樣好，你給我一些好處，我就把案子給你」。</li>
  <li>總統在就職典禮的時候，對媒體說：「現在加入我家族俱樂部的會員，可以享有總統級待遇。」</li>
  <li>一位官員在質詢台上說：「我覺得，我們黨的那位候選人的政見不錯，可以投給他。」</li>
</ol>

<p>我的道德直覺告訴我，以上這些狀況，都違反了政治人物的職業道德：即<strong>濫用權力</strong>。</p>

<p>為什麼「不能濫用權力」會是包括參選人在內的政治人物職業道德的規範？</p>

<p>我們可以首先想想這個簡單的例子：一位銀行家，對他的客戶們說：將你們的錢借給我，我可以讓我們的錢變得更多，並且我不會亂花。後來銀行家說服了大家，大家因為信任而將錢交給他。這個銀行家就有了一個義務，他必須一絲不苟地將這筆錢用在原先承諾符合「能讓錢變多」的事情上。</p>

<p>同樣地，政府官員，表明自己為民服務，透過國家體系獲知機密、掌握第一手開發情報、指揮警察，獲得使用各種國家機器的權力。</p>

<p>參選人，則表明自己主張某種理念下的社會公益，透過記者會、宣佈參選、宣佈競選總部成立、採訪、版面露出等形式，讓社會上有限的媒體資源投入在他身上。他的語言、思想和作為，成為公領域中與「正義」衡量的對象而被談論。他本人因此得到更多關注，獲得更多話語權力。</p>

<p>因政治人物主張社會公益，而得到關注與實權。即使他只是參選人也是如此，當他宣佈並且被採信為政治人物，社會便出於信任而「將麥克風交給了他」，那麼，他就因此有合理行使權力的特定義務。</p>

<p>政治人物不應該將這些權力使用在純粹與私人利益有關的事情上，因為這將造成社會權力上的<strong>不平等</strong>。</p>

<p>社會權力，在人與人之間利益衝突的場景中最為明顯。但事實上，它可用於各種各類的社會場景：凹一下賣演唱會票的人偷偷插隊、用「不然你告我啊」來欺壓僱用的勞工、搶先購買要都更的土地等——這些都是<strong>權力集中</strong>的風險，政治人物有義務不讓這些事情發生。</p>

<p>但光是指出「<strong>社會公益</strong>」與「<strong>預防不平等</strong>」，還沒將概念釐得夠清楚。因為，顯然這個質疑是成立的：政治人物難道連一般的市民權利都沒有嗎？</p>

<p>我們來設想兩種情況：</p>

<ol>
  <li>「喂，大車隊客服嗎？我要客訴一位司機，他的編號是……，是的，他做了這樣的事。」</li>
  <li>「喂，大車隊客服嗎？我是立委OOO……對。我要客訴一位司機，他的編號是……，是的，他做了這樣的事。」</li>
</ol>

<p>在這兩種情況下，產生了並不平等的權力使用的後果，在前一種情況，客服人員不會一直打來跟我道歉；而在出示政治人物身份的情況，客服人員很難忽視我的意見。</p>

<p>我同意政治人物可以第一種方式行使市民權利，但不包括第二種。即便對方要求顧客必須出示身份，他也必須補充以「請將我如同一般顧客般處理」來進行彌補。</p>

<p>我給<strong>濫用權力</strong>的簡單定義如下：</p>

<blockquote>
  <p>一名政治人物，主動行使因他的特定的政治人物身份而來的權力，達到不符合（包括無關乎）社會公益的不平等效果。<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote">3</a></sup></p>
</blockquote>

<h1 id="section-2">3 權力觀點下的再分析</h1>

<p>我們再一次回過頭來看這個事件。</p>

<p>按照我的定義，要是無法符合公益的話，馮先生至少做了兩件疑似權力濫用的事：</p>

<ol>
  <li>客訴的時候出示了自己的身份<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote">4</a></sup></li>
  <li>上網以臉書公開譴責此事</li>
</ol>

<p>為什麼？因為這兩個行為造成了下述不平等結果，而這是因為馮先生利用了自己身為政治人物的身份與相應權力。</p>

<p><strong>結果一</strong>：因為「馮光遠」的<strong>身份</strong>，使林姓司機的生計受到更大影響</p>

<p><strong>結果二</strong>：因為「馮光遠」的<strong>話語權力</strong>，計程車司機被迫道歉</p>

<p>甚至，我們如果仔細觀察兩人的權力關係，我們可以看到一個政治人物的<strong>權力濫用</strong>的一個常見境況，即主張：因你具有某特定身份，我合理地可對你行使這些權力。也就是，馮光遠利用了對方的相對弱勢的身份，而目的是為了對付一個<strong>政治立場衝突</strong>問題。</p>

<p>為了展示我的主張，我想請你想想這幾個不同的場景。在這些場景中，我將原先場景（馮先生遭遇的狀況）的一些特徵調換，並透過與抽離後場景的比較，揭露原先場景的某項特徵在權力觀點下是本質性的：</p>

<ol>
  <li>咖啡廳裡，一個路人對馮光遠先生說：「我警告你，不要把你的髒手伸進校園！」</li>
  <li>一名歷史系老教授在路上對巧遇的吳思華部長說：「我警告你，不要把你的髒手伸進校園！」</li>
  <li>計程車上，哲學系畢業的計程車司機對馮光遠先生說：「馮先生，我反對你的政治立場，或者，即便我同意你的政治立場好了，我也認為你不應該去校園演講。」</li>
</ol>

<p>我們可以看看三個情況的差別。</p>

<p><strong>在 1 的情況中</strong>，這和原先場景很類似，但是差別在於，路人與你的關係是平等的，此時，他對你沒有特定的義務、而你對他也沒有特定的義務。你無法客訴他。</p>

<p><strong>在 2 的情況中</strong>，我們更明顯地看出「我警告你，不要把你的髒手伸進校園！」作為一種政治立場的對立與衝突，雖然用語依然是羞辱性的。這樣的用法和原先場景的司機的用法並無二致。但我們不一定覺得教授在這裡需要被譴責，雖然這真的很沒禮貌。</p>

<p><strong>在 3 的情況中</strong>，計程車司機使用了非羞辱性的、精確的用語，表達了他的想法。這比起原先場景，衝突變得比較溫和。</p>

<p>以這樣的分析，我在原先場景中，歸納出以下特徵：</p>

<ol>
  <li>計程車司機作為服務提供者，處於某種弱勢；</li>
  <li>這是一個尋常的政治立場衝突的場景；</li>
  <li>計程車司機使用了很沒禮貌的、讓人反感的不恰當的表達方式。</li>
</ol>

<p>因此，從權力觀點來看，馮光遠先生所做的事情不外乎是：利用對方的弱勢身份來面對一個政治立場衝突的場景，以對方的職業道德瑕疵為理由，使用來自政治人物的話語權力與身份逼迫對方道歉並危害他的生計。</p>

<p>最後，如果我們要檢視這樣的事情是否算是權力濫用，我們最後一個要檢視的問題就是：這件事情<strong>符合社會公益</strong>嗎？</p>

<h1 id="section-3">4 政治人物的品質：作為與理念合乎一致嗎？</h1>

<p>馮先生認為自己做了這樣的事情是在「進行台灣民主小工程」。這有辦法透過主張「符合公益」，逃脫「權力濫用」的批評嗎？其實不行。</p>

<p><strong>首先</strong>，他並沒有幫台灣人爭取到任何新的權利。客訴的權利是我們原來就有的。客訴的權利是我們原來就有的，而大車隊也不會因此之後就比較重視客訴，只會將這次事件當成個案處理。</p>

<p>可以看到，他除了衝破計程車司機對自己尊嚴的堅持外，沒有衝破任何東西；除了建立自己的自尊外，也沒有建立任何東西。除了他個人行使了本來就有的權利以外，台灣消費者權益沒有任何的提升。也就是說，他搞錯了衝撞制度的方向。</p>

<p><strong>其次</strong>，他並沒有讓社會變得更好，反而，讓一個基層勞工失去「叫車權利」、危害他的生計，然後滿足了自己的利益，整體來說，這只對社會帶來<strong>負</strong>效益。</p>

<p>根據以上兩點，我主張這樣的權力行使無法稱得上是「符合社會公益」。</p>

<p>於是我到此論證了：馮先生在這次事件中，並未恪守政治人物的職業道德規範，因為他<strong>濫用了權力</strong>，後果是影響到另一個市民的生計與其尊嚴。</p>

<p>如果我的論證是正確的，那麼他所做的與宣揚的，在兩方面來說，不僅稱不上是「民主工程」，甚至是反民主政治人物的錯誤示範：</p>

<ol>
  <li><strong>不尊重與他相異的政治立場，濫用權力對付衝突立場中的人</strong>：這就如同台北市長開記者會教訓罵他「狗政客」的「暴民」，如同以「今天違法集會，明天衝撞警署也不是不可能」的理由支持「預防性羈押」。</li>
  <li><strong>缺乏反思的政治語言無限上綱</strong>：他並未好好地思考自己作為政治人物應負的責任，反而過度檢視對方的計程車司機的職業道德，並且上綱到各種政治與道德語言去指點、數落一個與他政治立場不同、起了政治衝突的小市民。</li>
</ol>

<p>這符合馮先生一直以來的政治理念嗎？符合他一直想要打倒他認為的腐敗政治人物的核心思想與動機嗎？恰好相反<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote">5</a></sup>。如果馮先生還是未對這樣的事情做出深刻的反省、持續自我感覺良好，他只證明了，自己和他所反對的政治人物的差異，只停留在理念的層次，並且這樣的層次完全無法落實在他作為政治人物的行為之中。</p>

<p>因此這件事情不能「到此為止」，必須要請馮先生給出更進一步的清楚交代。</p>

<hr />

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>非常明顯的滑坡謬誤，但我們在這裡先不討論。 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>我在這裡的判斷，來自馮光遠本人的第一手報導：我不認為司機的那句話構成一般道德上的恐嚇或威脅，至少，司機自己在第二次說出時，修正了自己第一次說出的話，代表他自己也意識到原有的語詞是不妥的。因此，我判斷，這威脅最多只是在表達對對方作為政治人物的反感與厭惡，但不小心過度情緒化地採取了不當用語。 <a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3">
      <p>這個定義看似簡單，但卻是足夠精巧的。強調「主動行使」，以避免市民出自發自內心的尊重或自身利益施與恩惠的情況（如：請立委吃拉麵）。強調「特定身份」，以避免市民出於對「政治人物」本身的尊敬或自身利益而退讓的行為（如：政治人物出差可免費升等頭等艙）。「符合社會公益」的「社會公益」的定義可以留給各政治人物，在特定的政治理念下去定義；也因此，「為自己助選」便不一定是權力濫用。 <a href="#fnref:3" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4">
      <p>即使在電話中未出示（從客服人員的反應，我很難相信就是了），隨後上網發文也算是公告了。 <a href="#fnref:4" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5">
      <p>甚至，也違反他自己認為合適的看待對立政治立場時的態度，如：2014年9月27日，蘋果日報，<a href="http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/headline/20140927/36111331/">顏銘緯用《被出賣的台灣》丟馬英九，馮光遠建議馬英九「幽默以對」</a>。 <a href="#fnref:5" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[死刑的報應論與死刑的意義]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/06/13/si-xing-de-yi-yi/"/>
    <updated>2015-06-13T15:28:29+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/06/13/si-xing-de-yi-yi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天談死刑，不是以一個廢除死刑者/支持死刑者的立場，而是以一個觀察者的角度，來指出一種支持死刑的觀點。這種觀點相當單薄，也因此非常通俗，我認為，它代表了一種一般意見。</p>

<p>這種理論不乏背書者，但卻沒有幾個頭腦清楚的人願意說清楚——沒有什麼能比這種思想更值得釐清，它代表的是某種由不反思者所貢獻的意識型態。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">我要批判什麼？</h1>

<p>在支持死刑者裡面，有兩種常見的理論，一種是死刑的<strong>嚇阻論</strong>，另一種則是<strong>應報論</strong>。</p>

<p>死刑的嚇阻論主張：應該要有死刑，因為死刑對於嚇阻極端犯罪是不可取代的。而應報論主張的則是：死刑應該存在，因為殺人（或更嚴重的行為）償命才合乎正義。</p>

<p>有趣的是，支持死刑者中，有<strong>一種人</strong>是反對上述這種觀點的，他們說：不要跟我在高空談死刑問題。</p>

<p>他們有些人也認為死刑有「嚇阻效果」，但他們所說的嚇阻效果顯然是不可量化的、非科學的。對於他們來說，這類似於說死刑是必要的<strong>報應</strong>，只關乎個人的行為處境，而不是任何在政治和經濟學考量上的東西。</p>

<p>死刑嚇阻論者，帶有顯然的冷靜和理智，他們對於談數據、談個體行為、談犯罪心理是持開放態度的。應報論者，則有一套主張的正義理論，高明的應報論者，他們的正義理論不只用於解釋死刑，甚至也可用於其他法律問題與政治問題。</p>

<p>但<strong>這種人</strong>就不是如此了，他們以絕對的獨斷想表達的是：你不要跟我說那麼多，這些人就是該死。</p>

<p>他們除了是洞察者，更是親切的說故事者。他們很少論及死刑如何合乎正義，反而張開雙手邀請你：幹，不要在那邊高談闊論了，聽我說個該死之人的故事吧。</p>

<p>這些人出沒在各大討論區、各個討論串、各個討論死刑的文章，不斷地岔題、不斷地要求人「閉嘴」。像是主張，對於死刑，社會還是不要太認真反思和進行公共討論好了。</p>

<p>這種種引起了我的好奇：對於他們來說，死刑的意義究竟是什麼？</p>

<h1 id="section-1">「你看過地獄嗎？」：何謂「報應論」</h1>

<p>我所看到的這些人，他們的主張類似應報論，卻又不是應報論。</p>

<p>應報論主張「死刑應該存在，因為殺人償命才合乎正義。」但<strong>這種人</strong>不談抽象的正義，他們更常訴諸的不是爭論「什麼是正義」，而是發問「如果你遇到這樣的事情，你還有辦法這樣談論正義嗎？你還會主張廢除死刑嗎？」比起說「殺死殺人犯才是合乎正義的」，他們更常去說「殺人償命，天經地義」。</p>

<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=hrfHHwJZ_Xc">2015年6月1日的《54新觀點》</a>，節目企劃找了三兩名嘴來節目上罵苗博雅。他們由於知道廢死方勢單力薄，因此無論在內涵還是在實際表現上，都表現得十分缺乏素養，藉此平衡了雙方的立場，稱得上是一個成功的節目。</p>

<p>在這個節目中，四處充滿了我上述談論的「反高談闊論者」的味道，甚至有人主張「不要跟我談數據/理論，我們是做實務的」之類的言論。有一名名嘴，甚至憤恨地質問苗博雅：「你看過地獄嗎？」</p>

<p>我認真聆聽了這種意見一陣子，說不定，比他們聆聽自己人的意見還更認真。我發覺，他們按照兩個面向的<strong>需求</strong>來主張死刑的必要性：</p>

<ol>
  <li><strong>無辜者處境的需求</strong>：對於無辜者來說，他們有死刑才有可能（雖然還不一定能）<strong>正確回應</strong>的情緒；</li>
  <li><strong>社會環境的需求</strong>：對於大眾來說，社會上必須存在<strong>現世報</strong>，讓罪大惡極者得以遭受。</li>
</ol>

<p>我將「透過<strong>上述需要</strong>來主張死刑必要性」的理論，稱為「通俗的應報論」，或者更簡明地稱作「<strong>報應論</strong><sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup>」。</p>

<h1 id="section-2">報應論的核心：詮釋「死刑故事」的責任</h1>

<p>報應論的特色在：它將<strong>共感</strong>作為必要條件，甚至作為道德要求。</p>

<p>此特色經常反應在兩種面向上，這要求和上述的需求與事實陳述是相關的：</p>

<ol>
  <li><strong>無辜者處境的條件</strong>：死刑犯<strong>必須是</strong>不可同情的罪人。因此我們<strong>不應該</strong>同情死刑犯（你<strong>應該</strong>只站在被害者的立場想）；</li>
  <li><strong>社會環境的條件</strong>：此事<strong>必須是</strong>社會所不能容忍的。因此作為社會中的一份子，我們<strong>應該</strong>為「此事」感到悲憤、抱持仇恨。</li>
</ol>

<p>藉此，我們可以看到，在詮釋、討論死刑的事件中，應報論者認為最理想的死刑故事，應該具有以下特色：</p>

<blockquote>
  <p><strong>不可以</strong>同情死刑犯，<strong>應該</strong>選擇同情被害者；知道此事者，<strong>不可以</strong>無感，<strong>應該</strong>悲憤或者仇恨。主張「我不在乎」者，要嘛價值觀有問題，要嘛道德有問題。</p>
</blockquote>

<p>若我們了解此兩個條件，我們便可以明瞭，為何報應論者反對「高談闊論」：因為高談闊論太疏離了、太遠離地獄了、太不近人情了、太不同情被害者了。甚至，最核心的：高談闊論正在破壞、扭曲、替換<strong>死刑故事的詮釋</strong>。</p>

<p>媒體或是其他<strong>見證人</strong>，在這裡往往也扮演了強化故事者的角色，往往協助社會將死刑犯塑造成<strong>不可同情的</strong>，包括透過照片和文字捕捉他的不知悔改、笑屁、狂言等。</p>

<p>死刑故事<strong>應該</strong>和死刑同時成立，因為，只有滿足死刑故事者，才應該、也必須判死刑（他們甚至認為，在道德評價上他們比法官更為「專業」）；也只有死刑者，才足以滿足死刑故事。</p>

<p>對報應論者來說，對於死刑者或罪大惡極的犯罪，去滿足<strong>死刑故事的詮釋要求</strong>，這本身就是一種道德義務。如果你選擇不這樣詮釋死刑故事，他們可能會問：啊幹，如果死的是你的家人呢？</p>

<h1 id="section-3">死刑的意義：消滅慾望與現世報</h1>

<p>總結來說，報應論者所設想的死刑故事，必須具備以下環節：</p>

<ol>
  <li><strong>人民</strong>：和我們一樣平凡的（可同情的），無辜的被害者；</li>
  <li><strong>惡行惡狀的惡人</strong>：和我們不一樣的（不可同情的），罪大惡極的犯罪者；</li>
  <li><strong>惡報</strong>：惡人終於受死。</li>
</ol>

<p>顯然對於死刑故事與死刑犯的詮釋，這裡有一個循環存在：</p>

<ol>
  <li>一個人的罪行要是罪大惡極的，那麼他必須是不可同情的；</li>
  <li>一個人的罪行如果是不可同情的，則它是罪大惡極的。</li>
</ol>

<p>這循環不一定意味矛盾，而是揭露了，死刑犯的不道德處境是可以被媒體與名嘴所強化的，甚至可以在法院尚未判決的時候進行先行的社會公審。而報應論者，也樂意透過這些道德主張去證成政治主張。</p>

<p>報應論者最常見的特色，在於他們從不把死刑問題看成政治問題，而是看成道德問題；不看成司法問題，而看成通俗的道德審判問題。他們依此並不介意動用私刑，極端者甚至同意動用其他酷刑。他們主張死刑應該存在，因為這樣的報應<strong>必須</strong>存在。</p>

<p>死刑故事的條件達到以後，報應論者反覆聲稱的，便是先前提過的兩個主要命題，也是報應論的基本公設：</p>

<ol>
  <li><strong>無辜者處境的需求</strong>：對於無辜者來說，他們有死刑才有可能（雖然還不一定能）<strong>正確回應</strong>的情緒；</li>
  <li><strong>社會環境的需求</strong>：對於大眾來說，社會上必須存在<strong>現世報</strong>，讓罪大惡極者得以遭受。</li>
</ol>

<p>如果有人反對「需求2」，報應論者便會重新指出<strong>報應式的嚇阻論</strong>，重新主張<strong>現世報的必要性</strong>：若沒有這樣的報應，這些罪大惡極者就無人能規範了。這裡和一切數據、經濟理論、行為理論都沒關係，光憑藉「如果我是犯罪者」的<strong>共感</strong>就可以證成。</p>

<p>如果有人反對「需求1」，報應論者便會主張：請你去「想一想被害家屬的心情」、講個超可怕的殺人故事（寫個這樣的故事還不容易嗎？）給你聽、寄殘酷的屍體照片給你。他們要做的就是召喚「唯有死刑才能正確回應的情緒」，也就是<strong>仇恨與恐懼</strong>。依此，他們期待對於罪大惡極的、不可同情的罪犯，對於不可原諒的極高規格的罪惡，我們心中原始的消滅慾望能被喚起，讓死刑透過這種情緒而被證成。</p>

<p>因此，對於報應論者而言，死刑的意義在於兩個：一個是，那種對於罪大惡極者的仇恨與恐懼，唯有死刑能夠合法地平復；另一個則是，如果沒有死刑，對於極端犯罪者來說，就沒有可以稱得上合比例的報應了。</p>

<hr />

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>有些人也許也會用「報應論」來指稱我所說的「應報論」，但在這裡，我指出的「報應論」將比他們的「報應論」（我所謂的「應報論」）更配得上使用「報應」這個字，它更加符合民間對「報應」的用法。 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[十二年國教能教出國民數學素養嗎？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2014/08/11/12years/"/>
    <updated>2014-08-11T18:12:24+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2014/08/11/12years</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>【本文刊載於<a href="http://www.lihpao.com/">台灣立報</a>】</p>

<p>當十二年國教課綱草案發布以後，引起了數學學術界、教育界的<a href="http://www.math.ncku.edu.tw/petition/status.php">強烈反彈</a>。</p>

<p>在我看來最有力的批評，是由「中華民國數學會」所共同提出的，其中包含丘成桐、林長壽、于靖等在內的知名數學家，我稱之為「數學的工具學科論」：他們認為十二年國教弄錯了數學教育的目的，只把數學當成是一種知識性的學科，而沒有把它當成是一種「工具學科」。</p>

<p>先不論數學教育的目的是什麼，我們可以看到「只把數學當成是一種知識性的學科」的批評，初步來看，確實是能夠成立的，事實在於：語文教育（不管是英文還是國文）的必修學分數遠比數學要多；因為到了12年級，當數學已經成為「選修課」時，國文（含中國文化基本教材）、英文都依然有必修課。</p>

<p>而除了數學之外，同樣被十二年國教編排為具有這樣的「彈性」的，只有自然科學與社會。</p>

<!-- more -->

<h1 id="section">什麼是國民數學素養？</h1>

<p>由於不是所有高中生都應該念大學，甚至，我們更應該設法去完善台灣的技職體系，此時，我們不應將「國民數學素養」理解成「大學先備教育」。</p>

<p>要了解國民數學素養是什麼，就有必要去理解那些用於理解世界的能力以及學習能力，並且理解這樣的能力與其它有何不同。</p>

<p>以「算數能力」為例，這種能力基本上會在小學畢業時培養起來，一輩子不斷通過使用而精進。我們會發現，這是一種不會遺忘的能力，並且是一種實用的能力。</p>

<p>又以「空間能力」為例，雖說，這樣子的能力有天分上的差異，但是數學教育可以將這樣的能力「規格化」，讓我們熟習線性變換（放大縮小、旋轉等）之下的性質（角度、長度等）。這事實上是一種輔助能力，讓我們不會在視覺下被輕易地欺騙。同樣的能力還有「了解極限」。</p>

<p>做為高中數學素養，最重要的，還是「分析能力」，它作為許多科學問題與語言問題的基本能力，教導我們：如何將知識洞見描述成精確的事實？如何使用語言明確描述我們關切的自然對象？如何進行跨學科合作、如何理解描述自然的語言？</p>

<p>這種種能力，不在數學中作為「科目」被教導，而是透過長久的訓練、解題、計算，才能掌握：什麼是我們能知道的？什麼是能夠描述、解答的？</p>

<p>在「工具學科論」所懷疑的便是：光靠十二學分的高一高二數學，是無法將必要的數學素養充分交給學生的。</p>

<h1 id="section-1">高三數學「必修改選修」的意義是什麼？</h1>

<p>有人會辯稱：課程時數的刪減，並不會使得數學不會做為「工具學科」，除高一、高二的每學期三學分之外，高三也會有「適性選修」的部分，學分數並不會改變。</p>

<p>對所謂「適性選修」，教育部是這樣說明的：</p>

<p><blockquote><p>未來大學想讀理工農醫的學生，可以選擇額外4至12學分的理科數學；<br/>想讀商管經濟的同學可以上商科數學，加深加廣專業領域；<br/>至於專攻人文藝術的學生，可以只選修4學分的「生活數學」，或上數學補強選修。</p></blockquote></p>

<p>這樣的說法如果要有道理，那就得滿足這個條件：在所有適性選修的課程中，已充分包含必要的國民數學素養。</p>

<p>原因在於，如果我們妥善理解工具學科論，我們會發現它所批判的，就是數學相對於語文來說，在課綱中，並不被視作一種溝通、學習與理解世界的必要能力，反而錯誤地被當成是一種知識性的學科。</p>

<p>在國民教育的設計中，數學應該被理解為一種知識的基本素養，如我所稱的「數學素養」。在中華民國數學會所做的〈十二年國教懶人包〉中，則將數學素養說明為生活、科學研究中的必要能力，或者是國民競爭力的來源。</p>

<p>因此，如果「適性選修」必須要為「工具學科論」解套，那就必須滿足上述條件。否則，在量（學分數相同）上進行質（數學素養被教育了嗎）上的辯論，就只是一種詭辯。</p>

<h1 id="section-2">沒有政策評估與具體課綱，就沒有有效承諾</h1>

<p>在這裡我們可以看到「在所有適性選修的課程中，充分地包含了數學教育中必要的數學素養」的滿足與否，事實上涉及了高一高二數學的具體課綱、也涉及了適性選修的全部具體課綱。</p>

<p>這裡的討論，如果停留在「課程數不變」基本上是毫無意義的官僚說詞。</p>

<p>因為當「工具學科論」已經在懷疑、動搖十二年國教的數學課綱並未理解到國民數學素養的重要性時，我們就同樣無法相信：這個設計其實已經把「國民數學素養的必要內容」擺入具體課綱之中。</p>

<p>除此之外，具體課綱更要考慮到台灣的「考試領導教學」現實，以及教育分配不均的現實。甚至，我們知道，一個高中生其實沒有能力在高中時就知道自己「將來要學什麼」，在許多台灣大學已經開始思考「大一不分系」的時候，教育部要做的卻是讓高中生在高三就進行「選修」，事實上要嘛是大走教育回頭路，要嘛就是要投入極大資源進行有效的、專業的學生輔導機制，甚至還必須假定學生的性向發展在高三前就已經成熟。</p>

<p>這種種，目前看來既不現實、也不妥當。</p>

<p>對於十二年國教的數學教育困境來說，最重要的，還是要看到明確的政策評估與具體課綱。要讓社會看到十二年國教數學課綱，是如何理解各項數學能力、數學科目與能力的關聯以及考試重點。</p>

<p>不要好高騖遠地大發「適性教育」宏願，妥善地面對台灣社會現狀、制定最合乎家長學生意願、滿足教師程度以及學校資源分配不均問題的教育政策，並進而解決問題、提升教育水平、與產業進行良好銜接，才是政府眼前最該做的事。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
