<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 科學哲學 | 偉恩與咖啡]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/blog/categories/ke-xue-zhe-xue/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2016-07-04T00:42:46+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「科學的哲學」講綱]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/30/philosophy-of-science/"/>
    <updated>2015-04-30T15:51:29+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/04/30/philosophy-of-science</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>這是我 2015 年5月6日在<a href="https://www.facebook.com/wenzao.philosophy.club">文藻哲學社</a>講課時使用的課綱。我選擇的題目是「科學的哲學」：</p>

  <p>自然科學幾乎是人類當代最重要的知識體系類型。甚至，只有能用自然科學來解釋自然現象，才能被當成是自然的，如果無法解釋的，往往被當成是「超自然」的，像是魔法或是幽靈等。但哲學家想問「為什麼」：為什麼自然科學會那麼重要而且可靠？為什麼我們如此依賴它來理解整個世界？有沒有可能自然科學只是剛好矇到，就像猜中明天會不會下雨一樣？自然科學是什麼？</p>
</blockquote>

<!--more-->

<h1 id="section">什麼是科學解釋？</h1>

<p>科學的本義即是知識（<em>scientia</em>），但它不僅僅是觀察而來的知識。科學的起源總是伴隨著一個「為什麼？」的問題，我們希望透過對這問題的回答來更了解世界。但是，對於這樣的問題，其實我們有各種各樣的「解釋」存在。譬如，給定一個這樣的問題：</p>

<blockquote>
  <p>(1) 天空為什麼會下雨？</p>
</blockquote>

<p>我們可以有以下的「解釋」：</p>

<blockquote>
  <p>(2) 因為天空本來就會下雨。</p>

  <p>(3) 因為海龍王/上帝讓它下雨。</p>

  <p>(4) 因為天空在哭泣。</p>

  <p>(5) 因為水汽凝結成水後落下。</p>

  <p>(6) 因為我剛才吃了一碗麵。</p>
</blockquote>

<p>我們可以看到，其中有一些解釋，很難說能讓人滿意。要說明哪樣的解釋是好的解釋，牽涉到「什麼是（好的）<strong>科學解釋</strong>？」的問題。怎麼樣算是一個好的解釋呢？</p>

<p>我們有沒有可能，試著來想一些外加條件，試試看是否是科學解釋的必要條件？</p>

<h2 id="section-1">討論1：融貫性</h2>

<p>討論下面這段話：</p>

<blockquote>
  <p>科學解釋不能和其他已知的事情相衝突，包括該解釋可能產生的後果。並且，一組科學解釋中，裡面的命題必須是有根據的，它可能是明顯的觀察，或是由其他觀察或解釋所支持的。科學不能與<strong>數學</strong>和<strong>邏輯學</strong>發生衝突，並且幾乎總是需要依靠數學和邏輯學來建立它的基礎（為什麼？）。</p>
</blockquote>

<h2 id="section-2">討論2：普遍性與可驗證性</h2>

<p>討論下面這段話：</p>

<blockquote>
  <p>科學解釋必須要有<strong>普遍性</strong>，也就是說，它除了能解釋當前的現象，他也必須能夠以同樣方式解釋其他的足夠類似的現象。也因此，在其他同樣足夠類似的狀況下，這樣的解釋也必須發揮作用。</p>

  <p>科學解釋必須要能通過<strong>驗證</strong>，倚靠可靠的方法來得到現實的基礎（<strong>科學實驗</strong>），並且我們要求這方法是可靠的、客觀的、可重複的、結果足夠顯著的、合乎邏輯的。這也意味著，科學解釋的內容，多少要具有能<strong>預測</strong>事實的能力。</p>
</blockquote>

<h2 id="section-3">討論3：因果性</h2>

<p>討論下面這段話：</p>

<blockquote>
  <p>科學解釋必須要能指出世界的規律，它必須包含世界的<strong>定律</strong>。也就是說，它必須具有這樣一種形式：在可觀察的條件下，經驗世界中的現象會按照某個規則進行變化，造成另一個可觀察的結果。</p>
</blockquote>

<h2 id="section-4">討論4</h2>

<p>還有怎樣的條件可能是必要的？</p>

<h1 id="section-5">科學體系的邏輯特色</h1>

<p>現在，為了闡明科學的樣貌，我將試著盡可能清楚地去剖析科學體系（特別是自然科學）與一般意見集合的差異。</p>

<p>在開始考察之前，我們先確認一個事實：那些被我們稱作是「科學」的，最起碼得是諸多命題的集合。這個事實雖然不見得是必然的，但是對於我們今天的世界來說是顯然的。我在此將它當成討論的底線。</p>

<p>我們還要確認：對於我將要考察的科學概念，各位是否心中有可對照的藍本？我在這裡推薦<strong>牛頓力學</strong>作為思索的藍本。</p>

<p>首先，一個作為科學的命題集合（「科學體系」），就內在而言，是<strong>演譯的</strong>（inductive），意即，一個科學的命題集合中的命題，要嘛自身是作為前提的，要嘛就是尤其他命題邏輯推導出的結論（或說，它是<strong>能夠被證明的</strong>）。這意味著，科學仰賴某種足夠嚴格的<strong>邏輯學</strong>來支持它的可靠性。我們將符合這種要求的體系稱作「<strong>公理體系（axiomatic system）</strong>」。</p>

<p>其次，一個科學體系，就與世界的關係而言，是<strong>歸納的</strong>（deductive），意即，它的命題必須和關於經驗世界的資料在某種程度上是吻合的、最好是精確的。在這裡要註明的是，科學除了必須吻合現有的觀察資料，他也被假定必須吻合<strong>未來可能出現的觀察資料</strong>。這也就是說，科學必須有一種普遍性，更精確來說，自然科學的命題必須是<strong>自然定律</strong>。</p>

<p>以上這兩個，我們可以把它們稱作是科學的<strong>邏輯特色</strong>，它們指出科學系統的兩種不同面相<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup>。</p>

<h2 id="section-6">問題討論1</h2>

<p>現在，讓我們來討論看看一些命題體系和科學體系的差異，我們來舉舉看有沒有（非科學的）命題體系：</p>

<ol>
  <li>是演譯的，但不是歸納的</li>
  <li>是歸納的，但不是演譯的</li>
</ol>

<p>這樣的命題體系給你怎樣的感覺？他們有怎樣的特色？</p>

<h2 id="section-7">問題討論2</h2>

<p>能不能想到一些例子，它似乎是演譯的、也似乎是歸納的，但是在直覺上，它似乎不是科學的？</p>

<p>針對這樣的體系（如果存在的話），能不能有一些補充，讓科學體系的邏輯特色可以更接近「一個命題體系是不是科學」的充份的判斷條件？</p>

<h1 id="section-8">科學解釋與科學體系</h1>

<p>在上面兩節，我們簡單談論到科學解釋和科學體系的一些特徵，我希望我們到此的討論是足夠充份的，至少充份到你可以暫且有某種對科學體系或是科學解釋的看法。</p>

<p>我們可以看到，科學解釋是比科學體系更加具有根源性的東西，它具有一個明確的動機，即回應「為什麼如此這般？」的向世界提問。科學解釋朝向科學體系的演進，是一種整體性的、有系統性的統整與建立。這樣一種趨向和動機，帶動的是<strong>科學精神</strong>的運動。這裡的思維是溯因的（abductive），人類透過一個又一個更根本的命題作為猜想並進行試驗，透過更普遍前提的確立、自身中不斷地修正和改良，建立起一個又一個更加宏大完備的理想體系。</p>

<p>我們可以看到，科學解釋中的<strong>融貫性</strong>和<strong>普遍性</strong>的要求，都在科學體系中包含了特定的科學方法，而實現為演譯或歸納的可靠形式。</p>

<p>我們還可以看到，中文的「科學」意義下的學科的分立：明確劃分界限的、具有各自的單一世界觀的科學體系的林立。但是，這樣的現象並不是說這總總體系是彼此獨立的，事實上，它們仍然留有整體作為世界的定律知識的總集的條件。他們彼此影響、避免衝突，甚至，互相<strong>化約（reduce）</strong>對方。</p>

<p>雖然我們以一種發展的思維在把握科學體系的完善過程，這並不是說科學是單調進步的。如果我們妥善理解人類試圖透過理智征服世界的動機，我們會看到世界在這裡所扮演的角色，有些哲學家因此將世界形容成「老師」、「提出難題者」或「無法馴服者」，因為，我們還是經常在世界中提出各種新的、無法解釋的現象（<strong>異例，anomie</strong>），如果這些現象過於嚴重地不符合我們的科學知識，人類知識很有可能立刻搖搖欲墜。</p>

<p>事實上我不確定使用「搖搖欲墜」這樣的形容是妥當的，雖然哲學家經常使用這樣的用語來營造一種特殊的視覺效果。因為，在人類歷史中，還沒有發生過一個異例壓垮某個體系知識的現象，經常發生的是<strong>科學危機</strong>的出現後、隨之而來的<strong>科學革命</strong>發生。</p>

<p>多年發展之下，科學逐漸如此地成為完整的世界現象的版圖。它似乎不再只作為世界的解釋，不少人還可能主張，如果有一個現象是自然科學無法解釋的，這現象就是超自然的，這現象意味著科學與可能的自然知識的領域已經逐漸重合，以及科學精神——特別是作為世界定律的意向——的某程度上的實現。似乎科學就這樣變得愈來愈完備了。</p>

<h2 id="section-9">問題討論1</h2>

<p>能不能有科學革命的例子？能不能有類似科學的知識體系，而後被當成「非科學」消滅的例子？能不能有科學被化約而後逐漸消失的例子？</p>

<p>我們可以從這些例子中得到什麼？</p>

<h2 id="section-10">問題討論2</h2>

<p>我們可以看到，即使我們同意一個可以解釋因果關係的解釋，比起沒有的，是一個更好的科學解釋，但因果性在科學體系中依然不被特別強調，為何如此？特別是相對論、量子力學出現之後，因果性甚至變得是可以從科學概念中移出、消除的理念。</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>當邏輯實證論（logical positivism）的支持者捕捉到這個面向以後，他們便透過兩個方面的推理去描述科學知識的獨特性，並通過這種描述表明一個形上學的主張：形上學的描述與定律對於人類認識世界而言是不必要的。 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
