<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 哲學 | Wayneh and Coffee]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/blog/categories/zhe-xue/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2017-06-20T12:21:44+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[壓垮無力者的教科書——評林火旺《道德：幸福的必要條件》]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/08/15/ya-kua-wu-li-zhe-de-jiao-ke-shu/"/>
    <updated>2015-08-15T15:31:45+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/08/15/ya-kua-wu-li-zhe-de-jiao-ke-shu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>原發佈於《秘密讀者（2015年06月）：道德，人們應該如何共同生活？》（<a href="http://www.taaze.tw/sing.html?pid=25100002849">Taaze</a>、<a href="https://readmoo.com/book/210031655000101">Readmoo</a>）</p>
</blockquote>

<p>林火旺的《道德——幸福的必要條件》是一本以倫理學為主題的通俗哲學書。在書中，他試圖以哲學家的口吻探討、證成道德的重要性，試圖說明「台灣的許多社會亂象與人生問題，根本原因在於道德淪喪所導致」。南方朔鄭重推薦此書，認為它是「對台灣道德病理所作的總檢查」。</p>

<!--more-->

<p>在此書中，林火旺先說明什麼是道德與哲學，而後從三個不同側面切入，並由「道德是幸福的必要條件」之命題拉起整本書的軸心。這三個側面可以展示為兩個角度，一個是對現實的診斷，一個則是批判路線的確立：</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: center">現實的診斷</th>
      <th style="text-align: center">批判的路線</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td style="text-align: center">法律不足以確保社會安定</td>
      <td style="text-align: center">道德作為法律的補充，必須發揮必要的規範力量（第三到六章）</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: center">解嚴後，台灣民主存在各種亂象</td>
      <td style="text-align: center">自由社會的公民品格應被當成一種新的道德規範（第七到第九章）</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: center">父權解放後的價值錯亂與道德倫喪</td>
      <td style="text-align: center">應落實各場域和時期中的倫理教育（第十到十三章）</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>林火旺認為「道德推理」是道德教育的必要訓練，而哲學家是最擅長道德推理的專家人士。他認為許多台灣人道德，但不了解道德是什麼，反而阻礙道德推廣。</p>

<p>為了進行「總檢查」，他的討論路線自個人生命出發，到社會生活、到政治生活，從教育談到工作、又談到學術倫理，而後回到人的生命價值，進行最後的總評價。</p>

<p>林火旺此書的知識份子情懷令人敬重，他希望彌補哲學過去在公共討論中的缺席，讓國人意識到道德倫喪的嚴重。這本書於2006年出版，時值台灣人在第一家庭的道德失信後的反思浪潮，在當時似乎也回應了一些知識份子的情感。</p>

<p>然而如今回顧，我認為書中有一些錯誤與危險。我將透過對此書核心論述的批判，來指出它們。</p>

<p>本文共分三節：</p>

<ol>
  <li>在「一、規範性的混淆——窺看大道德主義」中，我將指出在本書中的「道德」概念是有問題的、被混淆的。</li>
  <li>在「二、不是『好人』就不可能擁有幸福？」中，我會討論上述混淆如何對人生哲學產生不良影響。</li>
  <li>「三、毀滅無權力者的教科書」是本文的結論，並且會討論上述混淆如何為權威背書，並對政治哲學造成問題。</li>
</ol>

<p>我不認為道德推理必須極致嚴格。我同意：理智的、直覺的道德推理和人生智慧，也可能為生命帶來正面指導。但是它應避免造成危險和歧視。</p>

<h1 id="section">一、規範性的混淆——窺看大道德主義</h1>

<p>我們或許不難同意「人需要有道德」，但首先，我們要先妥善處理：當我們說「道德」，我們到底在說什麼？</p>

<p>林火旺主張「道德就是人與人之間的適當關係」，但這並不是定義。因為道德怎麼會是一種<strong>關係</strong>呢？當我們說兩人間有「關係」，我們指的是一種特殊的連帶，但是道德顯然<strong>不會就是</strong>這個連帶，而至少必須是建立在這個連帶上的某種東西。更別說以「適當」定義「道德」，無異於以「道德」定義「道德」。這句話基本上不能算是道德的定義，最多只是在進行道德內涵的闡明：道德與人際關係有關。</p>

<p>我們要如何理解林火旺所說的「道德」？在全書中，最主要的線索，就是看他所認為的道德適用範圍和必要性為何，從中去看出這樣的「道德」究竟指涉了什麼。</p>

<p>為了主張道德對人的必要，並指出其內涵，林火旺援引至少三種哲學理論，分別是：</p>

<ol>
  <li><strong>亞里斯多德</strong>：道德是幸福人生的必要條件。</li>
  <li><strong>霍布斯</strong>：絕對自由的狀態，是自然狀態，而自然狀態就是（野蠻的）戰爭狀態。人應該去約束自己，有道德規範的狀態比起自然狀態是更好的狀態。</li>
  <li><strong>康德</strong>：人之所以為人、人之所以具有異於動物的尊嚴，在於人能從事道德行為。</li>
</ol>

<p>透過逐一檢視這些理論，林火旺所理解的「道德」概念將不斷被揭露出來，直到我們終於會發現，這個「道德」，是一個龐大、無所不包的規範性概念。在這篇文章裡，我將這個道德概念稱做「大道德」，並試著展示它的內涵，並將這過程稱作「對大道德主義的窺看」。</p>

<h2 id="section-1">一之一、亞里斯多德</h2>

<p>我們先從亞里斯多德的倫理學開始：亞里斯多德為什麼說「德行是幸福人生的必要條件」？當他這樣主張的時候，他到底在說什麼？</p>

<p>亞里斯多德是這樣認為的：<strong>善</strong>，指的就是某事物潛力的實現；當人在生命中將潛力全方面地實現，就達到人生的<strong>至善</strong>，就是<strong>幸福</strong>；而<strong>德行</strong>，則是追求至善者所需要的條件和狀態。</p>

<p>根據上述說法，我們可以粗糙地說：若把幸福當成目的，德行就是必要工具。人各有不同的幸福，相同的只有對幸福的定義：個人潛能的全方面的實現。亞里斯多德主張，人應透過提升自己的德行，包括培養能力（<strong>理智的德行</strong>）與習性（<strong>倫理的德行</strong>），讓自己得以追求幸福。</p>

<p>然而，其實林火旺幾乎沒有像上述這樣在書中釐清亞里斯多德的意思，他純粹只是引用亞里斯多德的「<strong>德行</strong>，是幸福的必要條件」這樣的說法，來作為「<strong>道德</strong>，是幸福的必要條件」的表述，他甚至使用過這樣的語句（粗體是我加上去的）：</p>

<blockquote>
  <p>亞里斯多德說<strong>美德</strong>是幸福人生的必要條件，就是這個道理：有<strong>道德</strong>不一定幸福，沒有道德一定不幸福。</p>
</blockquote>

<p>這裡顯然有調換概念的問題：林火旺不釐清亞里斯多德的說法，而是另循路徑去回答「道德為何是幸福人生的必要條件」：</p>

<blockquote>
  <p>道德[…]是我們生存的工具、過日子的方法。不用這種方法過日子，我們等於選擇衝突而不是和平，沒有和平我們不可能心安。「平安就是福」，每天活在不安當中，怎麼可能幸福？</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>幸福其實很容易，它不需要特殊的工具、不需要很多錢、不需要很有地位，它只需要一顆善良的心。所以有道德的人，才可能找到幸福。</p>
</blockquote>

<p>與亞里斯多德不同，林火旺主張幸福具有某些<strong>固有內涵</strong>，意即，不管對誰來說，幸福人生都必須包含某些特定事物。</p>

<p>林火旺多次展示幸福的固有內涵，包括「安全感」、「人際和諧」等等，並依這些內涵試圖主張「道德是幸福的必要條件」。</p>

<p>比起說明德行的「工具性」，林火旺更強調各種幸福內涵的「可反思性」：財富、成功、名利等<strong>有限的</strong>且<strong>不可反思的</strong>價值，都不能放入人生的最終目的裡。究竟幸福是什麼？他給了一個清楚的更接近「平安喜樂」的幸福概念：</p>

<blockquote>
  <p>人生在世可以追求的是什麼？其實不論一個人活多久，由於每一個人都是有情有感的個體，這樣的個體不論有無來生，在這個可知可感的生命過程中，無時無刻不在感受喜悅、承載憂苦。人們可以期待的是：儘量讓活著的每一天都充滿意義、滿懷欣喜，盡可能遠離杞人憂天似的悲苦愁煩。相信一個能實現這個期待的人，就是擁有一個相當幸福的人生。那我們如何才能達成這個目標？</p>
</blockquote>

<p>以上是林火旺在援引亞里斯多德的說法後，發展出的觀點。然而，亞里斯多德的主張其實是：幸福是人生價值的全方面實現，而「有德行」就是意味著「擁有能盡可能實現幸福的能力，或處在這樣的狀態」。亞里斯多德將德行區分為兩種：<strong>理智德行</strong>與<strong>倫理德行</strong>。理智德行可以看待成一個人實現人生價值的才能，而倫理德行則可看成一些品格的性質，包括勇氣、節制、友愛、溫和等。倫理德行和理智德行是相輔相成的，倫理德行可以讓人設立善的目的，而理智德行則幫助人去實現這項目的。</p>

<p>林火旺的主張和亞里斯多德所說的差距究竟有多遠？如果差距太遠，那麼後果就是：林火旺的「道德是幸福的必要條件」的主張其實缺乏在哲學上的根據，而只是假借了亞里斯多德的語言，來陳述一個空有外殼的教條。</p>

<p>但我更情願去認為，當林火旺在主張「道德是幸福的必要條件」的時候，他其實沒有超出亞里斯多德太多，他要說的應該是：「道德」是一種倫理德行，並且唯有它，可追求人際和諧與安全感，而這是幸福的固有內涵。</p>

<p>如果他的論點是這樣，那有什麼問題呢？</p>

<h2 id="section-2">一之二、霍布斯</h2>

<p>林火旺接著談起「選擇」，並改以效益主義的方式來談論道德的意義：道德的選擇之所以是好的選擇，是因為道德的選擇可以為我們自己帶來最大的好處，而這代表了道德的某種價值。他認為這可以用來回答他自己提出的「聰明人為什麼要約束自己？」的問題。譬如，對於「約會遲到為什麼不道德」，林火旺主張：</p>

<blockquote>
  <p>約會遲到，這不是違法的行為，但卻是不道德。如果一個人習慣性地約會遲到而不會感到愧疚，[…]別人內心對他的評價一定是負面的。女性朋友如果常常約會遲到，如果別人不但不生氣反而巴結逢迎，一定是別人想從妳身上得到什麼[…]。一個不尊重別人的人，也不可能得到別人的尊重，這就是道德的意義和價值。</p>
</blockquote>

<p>透過將「選擇」擺上檯面，進入關於「<strong>理性選擇</strong>」的討論空間，進入政治哲學的討論空間。</p>

<p>林火旺如此談論霍布斯的<strong>自然狀態</strong>（一種不存在法律等社會規範的人群狀態）：在這樣的狀態下，人與人之間有絕對的自由。由於人與人是為了自己的利益行動，當與他人的利益相衝突的時候，便會與他人進行競爭，為了自保，也會考慮殺死對方。因此，自然狀態就是戰爭狀態。戰爭狀態，意味著不和平與缺乏安全感，因此人們決定透過契約來約束彼此，從此脫離自然狀態。</p>

<p>這意思就是，比起<strong>絕對的自由</strong>，<strong>市民的自由</strong>能為每個人帶來更大福祉。</p>

<p>依此，林火旺給出了結論：</p>

<blockquote>
  <p>因此文明社會需要一套道德規範。</p>
</blockquote>

<p>這其實非常令人困惑。因為「道德規範」其實沒有出現在霍布斯所談論的，從自然狀態變遷到社會狀態的過程中。</p>

<p>霍布斯談論人，一種理性自利的動物，這意義類似於「人是一種會按照自利來進行理性選擇的動物」。霍布斯主張：人自然會選擇脫離戰爭狀態，以追求自身的更大福祉。這種純粹來自理性自利而形成的人類行為的律則，叫作「<strong>自然法</strong>」。「無論如何都要自保」、「追求和平」等都是自然法。其中一條自然法，就是「契約應該遵守」：人與人據此締結契約來形成社會，逃離自然狀態。</p>

<p>在這個過程中，道德規範究竟出現在哪裡？</p>

<p>除非主張「道德是一種契約」，意即，主張道德無關良心或者情感，只是人類社群內的協商結果，否則按照契約所制定出的不會就是道德規範。而自然法，既然是完全來自於人類的自利而形成的人類群體的定律，它們的內在規範性只在於「如果不照做，對自己是不利的」的人類本性，這也顯然不是林火旺所引述的反功利主義的、奮不顧身的那種「道德」。</p>

<p>那麼，林火旺在談的究竟是什麼？在這過程中，道德規範又從何處出現？</p>

<p>但是，無論這個問題怎麼回答，在林火旺的引述下，我捫對「大道德」的概念依此又有了新的理解，我們發現它也包含那種人們出於自利，而自主地選擇去遵守的那種東西。這是從人際互動中自然形成的東西，是一種屬於<strong>社會權利</strong>的東西。</p>

<p>依康德所說，這是<strong>內在自由</strong>與<strong>外在自由</strong>的混淆：關係到社會權利的是外在自由，而關係到道德規範的是內在自由。外在自由來自於社會規章與公權力，但內在自由則只出自於這位社會中人的自省與自律。</p>

<p>說到康德，林火旺也引用他來說明：人為什麼應該選擇有道德的生活？</p>

<h2 id="section-3">一之三、康德</h2>

<p>林火旺引述「康德表明：人因為有道德所以有異於禽獸」，希望能依此說服讀者，選擇道德的生活是更有尊嚴的：人因為具有理性和動物有所區別，而合乎理性的實踐必是道德的行為。</p>

<p>先不論康德那句話的意義究竟是描述還是勸導，林火旺顯然認為道德具有以下的新特徵：人應該按照良心行事，而道德規範具有自內心而來的、從理性而來的規範力。</p>

<p>我們到此看到的是，大道德是一個無比豐富的概念。它既包括了人的善念，包括可追求幸福的德行，也包括了社會權利；既以有條件的善為目標，也以無條件的善為目標；既包含工具價值的實踐，也包括內在價值的實踐；既包括了出自良心的東西，又包括了自我實現的東西，也包括了來自生存壓力的東西。</p>

<p>我們可以看到，他製作的這個「道德」觀念在應用界限上過度廣泛，就根基來說，由於其「德行作為道德」的面向是來自對亞里斯多德幸福論的限縮，「自然法、社會契約作為道德」是來自對霍布斯的曲解，他或許勉強保住康德對道德的辯護作為根基，但這就如超載的獨木橋，就「大道德」概念本身的碩大無朋而言，是不牢靠的。</p>

<p>「大道德」的根基不牢靠，因此具有濃厚教條主義色彩。在整體上，林火旺認為它是有系統的，但事實上，卻包含了對世界的價值判斷和定見，並不經反思地連結各種規範性，將這些概念全部都用「道德」統一起來，它事實上具有難以察覺的宗教性。</p>

<h1 id="section-4">二、不是「好人」就不可能擁有幸福？</h1>

<p>對於上述對於「大道德主義」的揭露，或許有些人會反駁我說：一本通俗的倫理學著作，並不需要像學術著作那般嚴格。</p>

<p>對於這樣的說法，我有兩個回應：</p>

<p>一、「不嚴格」和「錯誤引用」不一樣：有時候我們容忍不嚴格，是因為它的思路依然大致上是正確的。以科學普及或數學普及為例：它們可能出於通俗的意圖，不清楚交代證明、理論或計算的細節，但引用的事實與思路必須是綿密正確的。當「錯誤引用」的結果造成了「概念誤導」時，他造成的問題並不是「不嚴格」那麼簡單。</p>

<p>二、倫理學就其功能更不能原諒這問題，因為它企圖指示人們「該怎麼做」，並且，當它帶著哲學的思維縝密的印象出現在世人眼中，它固有人們對此的信任感：即便這有違我的直覺，我也該好好想想哲學家如何思索出這樣的道理。倫理學如同實踐的教科書，對閱讀者的影響不僅止於理論，也包括現實生活，包括規範自己與規範他人。它可能解放生命，也可能壓抑生命；它可能解除歧視，也可能製造歧視。</p>

<p>關於第二點，是我在這一節試圖要處理的。</p>

<p>林火旺對生命問題的提問，開始時帶有濃厚的悲觀主義作風。他沉痛地指出富裕、成就、名利等，都因生命的有限性而缺乏價值。但林火旺並非是一個悲觀主義者，因為他的追問並不徹底，而停留在一個還樂觀到能去贊揚道德的層次：</p>

<blockquote>
  <p>當你利用哲學家追根究柢的精神去質問「人活著幹什麼？」「生命的意義和價值是什麼？」這類的問題時，一定會涉及到道德問題，因為每一個人都活在人群之中，生命如果如果有意義，這個意義必然和人際之間如何相處產生關連，而「道德」簡單地定義就是人與人之間的適當關係。</p>
</blockquote>

<p>在上面這個段落，我們明確可以看到林火旺停止追問之處。</p>

<p>選擇在此停止追問有機巧之嫌：「生命問題涉及道德問題」或許無庸置疑，但「因為涉及道德問題，所以應該從中找尋意義」卻被隱藏在後頭。</p>

<p>林火旺在此停止追問，很難令那些真正深刻反省、懷疑生命價值的人滿意，特別是當大道德主義將生命價值的問題與人際關係並列，將人生與道德人性、政治人性並列時，有一個問題會立刻浮現：為何道德是人生的主題？會不會有無關道德卻幸福的人生？</p>

<p>林火旺的回答是：不會。因為生命有限，並且我們對上述價值的追求永遠不可能滿足；如果要感到真的滿足，必須在與人的相處中感到合諧、平安，所以唯有道德的人才能擁有幸福人生：不道德的人不可能享受到道德的人所能有的這種幸福人生。</p>

<p>但究竟如何說明「為何唯有能與人和諧相處的人，才可能擁有幸福人生？」究竟如何說明，一個想獲得幸福人生的人，必須將道德生活作為生命的主題或條件？</p>

<p>我認為，林火旺在此預設了「人的善/惡二元論」：一個人要嘛是道德地生活的好人、要嘛是不道德地生活的惡人。因為，他主張雖然是「只有好人配得幸福，其他所有人都不配得幸福」，如果沒有這個二元論的前提，他事實上只能主張「好人配得幸福、惡人不配得幸福」。</p>

<p>這個二元論很顯然過度簡化了人。一個總是道德生活的人，他是否不會犯下無法挽回的重要錯誤？一個禁不起誘惑的違反道德的人，是否就是惡人？一個經常性觸犯小惡，但是在大義上從不退讓的人物，是否不配得幸福？一個追求在道德與不道德之間追求界限超越的理想的人，有沒有藝術家型的幸福人生？一個終其一生劫富濟貧的俠盜，在死在斷頭台上時是否可能露出滿足的微笑？可以說是，無論是文學、傳記與個人經驗，都不斷對此二元論進行挑戰。</p>

<p>但事情遠比到此為止所討論的要更複雜。因為林火旺並非忽視個體差異，他甚至引用約翰彌爾，表達了「個體性是幸福的必要元素」的想法，表達了人的發展的差異，陳述應讓每個人對自己的人生幸福都有自己的想像。</p>

<p>林火旺透過對彌爾的理解，試圖想引介價值開放的人生，但在此同時，他依然擺放了揉合了守法、善意、人際和諧、公民德行在內的一套大道德規範，來作為自由的界限。這個界限很顯然比彌爾所認為的要狹窄，因為彌爾認為，除非一個人的行為影響到他人的利益（無論是積極的還是消極的），否則他是完全自由的。</p>

<p>我總結一下，到這裡至少有兩種按照不同脈絡所提出的人生價值，一種是「<strong>簡單幸福感</strong>」：與人相處中的和諧與平安；一種是「<strong>個體展現</strong>」：根據對自己的認識而來的人生價值的實現。「簡單幸福感」是透過<strong>道德地生活</strong>去實現的，而「個體展現」是將道德當成自由的界限、追求幸福的手段的限制。</p>

<p>不難看出，在林火旺所考慮的兩種人生價值中，道德扮演了兩種不同的角色：在「簡單幸福感」，道德可以為生命提供價值，甚至個體性必須以道德生活為條件；在「個體展現」，道德則不具有這樣的功能。這可以讓我們看見，兩種不同的人生價值的重大差異。</p>

<p>如我剛剛所抱怨的，如果只有「簡單幸福感」才能作為生命價值，對於人生的想像是過於狹隘的。但是，更不幸的是，「個體展現」這樣的生命價值，若按照林火旺的建議，事實上要嘛是無法追求的、要嘛是父權的、要嘛則是令人絕望的。</p>

<h2 id="section-5">二之一、這樣的「幸福」真能追求嗎？</h2>

<p>林火旺在確認了彌爾的思想後，於是接著主張，如果要追求個體展現的生命價值，必須先找出個體性的差異，他將這樣的工作稱之為「找到自己」：</p>

<blockquote>
  <p>[彌爾]的說法如果用現代的語言表達等於是說：一個人如果要找到幸福，必須先找到自己，因為每一個人的個性都是獨一無二的[…]，一個人要擁有幸福人生，首先必須確立獨特的自我本性，因為實現或滿足每一個不同的個體，必須採用不同的生活方式或價值理想。</p>
</blockquote>

<p>不難看到這解說是如何地草率：他擅自將限制權威者的主張（社會規範不應限制各生命的獨特價值），轉換成被權威者的義務（每個人都必須去發現自己的獨特價值）。同時，他更主張了一種對工作的宗教觀：</p>

<blockquote>
  <p>將工作完全等同於謀生的人，其實忽視工作對生命存在的價值和意義，生命的光和熱，往往來自於對工作深層意義的體認，事實上我們是透過工作，實現自己的生命價值，確立存在的尊嚴。[…]不論從事哪一個行業，忠於職守不但合乎職業倫理的要求，也是一種積極生命的展現。</p>
</blockquote>

<p>這整體觀點因此可以如此重建：一個人要實現人生價值的話，必須先確認他的獨特性，並從中發現他的生活方式或價值理想，主要透過工作來實現它。這種要求我們不會太陌生，一些前輩、學校老師、家長，經常就是以這樣的要求去指示、規勸、或限制社會的新進成人。他們以一種過來人或明燈的態度，規約新進成人的成長方向、並壓抑青年人的興趣。</p>

<p>當他們一再表明這樣的要求是合理的、並如此說服新進成人，我們就看到一個「將個體的生命價值實現看成目的、而生活方式作為<strong>手段</strong>、一整套『道德規範』作為自由的<strong>限制</strong>」的生命理念變成了一個合理的人生圖示。</p>

<p>這個「<strong>目的—手段—限制</strong>」的生命實踐模型，最大的問題在於它認定「一個幸福的人生必須先是有規劃、有目的的人生」，製造令人緊張的焦慮。一個可想見的、常聽聞的困境在於：生命是有限的，那我們應該何時開始確立我們人生的價值來實踐它？我們何時準備好可以成熟到開始規劃自己的人生了？</p>

<p>在這裡就陷入了沒有出路的迴圈：我們不僅難以成熟到足以規劃自己現階段的人生，我們更難想出我們人生最終的目的是什麼。因為我們事實上只能活在<strong>對象的價值</strong>還無法確認的那個階段，我們往往要得到對象以後，該對象的價值才得以確認下來，無論有形的、無形的，皆是如此。那麼，我們該如何確認價值、認清自我來規劃人生？</p>

<p>並且，加上由於人生最終價值的設定，往往是涉及自我認同的問題，當在此失敗，便伴隨著無法消解的焦慮，與對自己的人生產生懷疑：究竟什麼是我在人生中應該追求的價值？我真的有辦法追求得到嗎？</p>

<p>這就像是詛咒一樣，一旦我們把「<strong>目的—手段—限制</strong>」看成生命幸福的實踐模型，這人除非具有能擔任自己領航者的超凡才能，不是無法逃脫家父長的掌控、逃離社會主流的價值觀來追求生命價值，就是進入讓人無法逃離的絕望，進入對自我生命與人生認同的徹底疑惑。</p>

<p>面對這困境，結論就是：只要我們保留「<strong>目的—手段—限制</strong>」的生命模型，「個體展現」就不只是一種可追求的人生價值，使得「簡單幸福感」幾乎就是<strong>唯一</strong>可追求的人生價值。</p>

<h1 id="section-6">三、壓垮無力者的教科書</h1>

<p>在上一節中，我試圖展示大道德主義與林火旺的人生哲學主張，對人們造成的壞影響。在這一節中，我想指出的是，在政治上，它其實是一種反進步的東方教條主義，它被西方哲學語彙重新包裝，但本質上依然頑固且反動。</p>

<p>林火旺強調公民的守法義務，並且主張公民德行在社會現象中有兩方面責任：一是，道德必須存在以作為法律的補充，而公民有義務同時服從兩者，以讓道德發揮使社會變得秩序的功能；另一則是，公民有義務在法律無法管制之處，透過自律的行為來維繫社會的秩序。</p>

<p>在這些討論裡，林火旺忽視了這個問題：當追求社會正義的一切合法行為都是無效的，我們是否還有追求社會正義的義務？如果我們有追求社會正義的義務，那我們要如何同時遵守守法的義務？我們知道，國家會制訂能維持存在的法律，因此使用權力者如果不加節制，將可能合法地侵犯人民權利，此時，若人們不服從法律，我們能說他們是不道德的嗎？</p>

<p>林火旺是這樣談民主的：</p>

<blockquote>
  <p>在台灣很多人常常把「民主」當成普世價值，認為民主政治是建構美好社會的萬靈丹，但是希臘哲學家柏拉圖卻不認為如此。在柏拉圖的《理想國》中，民主政治在他所列舉的五種政治制度中，只比獨裁政治好一點，柏拉圖認為獨裁政治的特點是暴君，而民主政治的特點則是暴民。因為在民主政治中，人民有了自由以後，會做他「喜歡」做的事，而不會做他「應該」做的事。對照台灣人民把自由理解成「只要我喜歡，有什麼不可以」，以及台灣社會過多的群眾運動，柏拉圖的說法其實相當貼切。</p>
</blockquote>

<p>先不論柏拉圖所談論的「城邦民主」與現代的「包含了共和國的權力分立意義的民主」是完全不同的東西。</p>

<p>在現代社會中，群眾運動的人民權利、個人主義的人民自由，偶爾會與社會秩序或規範相悖，我們更不能忽視的是社會既有的經濟與政治結構問題。在這之中，無權力者的行為和意向，不論是不服從、追求解放還是實質抵抗，不應簡單被當成「不合群」、「破壞秩序」。</p>

<p>我們應同時去覺察，那些人們甘願不秩序地去追求的，在社會的文化中、生命型態、政治理想中的脈絡為何。</p>

<p>社會的整合不良的問題，不應單單要求無權力者遵從社會規範、要求無權力者為整合做出貢獻，而應該同時注意到權力者、政經結構和社會文化有著怎樣的問題。不回答這樣的問題，那就只是單純在對無權力者進行壓抑。</p>

<p>在此書中，林火旺希望透過道德規範的重建來改善台灣亂象、促使民主進步。他以「自由主義哲學」來形容這樣的理想：</p>

<blockquote>
  <p>如果回想過去威權時代的台灣，社會和諧穩定，人民普遍謙和溫厚；解嚴以後的台灣，卻是社會失序、族群撕裂，「愛台灣」可以合理化一切對同胞的仇恨、敵視，政治上的鬥爭猶如野蠻社會。[…]根據當代自由主義哲學家的說法，一部分的問題應該出在我們不懂得使用「自由」，懂得自由的人，會規劃一個政治社群，其特點是和平、尊敬、開明及負責的自由[…]。</p>
</blockquote>

<p>這個道德規範的重建企圖，包括了個人修為、實踐理性、法律義務、國家體制等。這每一種規範性，都按照不同的重要性影響著我們的個人生活與社會。</p>

<p>但是，當這些不同功能的規範性被擺在同一個「道德」概念、擺在大道德之中的時候，道德規範就忽然變成一種無比沉重的，甚至有害的東西。</p>

<p>我們可以來重新考慮本書提出的三個不同的批判路線：社會安定、民主亂象、價值錯亂。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: center">現實的診斷</th>
      <th style="text-align: center">批判的路線</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td style="text-align: center">法律不足以確保社會安定</td>
      <td style="text-align: center">道德作為法律的補充，必須發揮必要的規範力量</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: center">解嚴後，台灣民主存在各種亂象</td>
      <td style="text-align: center">自由社會的公民品格應被當成一種新的道德規範</td>
    </tr>
    <tr>
      <td style="text-align: center">父權解放後的價值錯亂與道德倫喪</td>
      <td style="text-align: center">應落實各場域和時期中的倫理教育</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>林火旺提出的批判方向是一致的（看來他真的覺得台灣社會的道德相當有問題）。但是由於道德並未如林火旺所想像的那樣存在於當前社會，因此他的診斷只能建立在理想社會與現實社會的比較之上。他顯然認為，在那樣的理想社會中，社會更加安定、民主亂象更少。</p>

<p>但我們也發現，幾乎所有這些提問都被忽視了：是什麼原因造成法律不足以確保社會安定？是什麼原因造成解嚴後台灣民主存在各種亂象？是什麼原因造成父權解放後，發生所謂的「價值錯亂」與「道德倫喪」？</p>

<p>這些問題的核心是，當權威解體以後所伴隨的道德解體現象，究竟意味著什麼？至少這件事是明顯的：原有的那些道德規範，有許多建立在權威之上，社會的平穩與和諧，是被權威所維繫的。</p>

<p>當然，林火旺提供了一些正確的觀察：如果要重建道德規範，必須倚賴道德推理。然而若要讓道德推理發揮功用，我們不能走回依賴權威的老路，也就是說，我們不能再倚靠教條、不充份反思和價值灌輸。不只因為這些是可疑的，更因為這樣的可疑以至於是必須透過權威來發揮作用，甚至，這樣的教條用某種系統性的道理包裝起來，它本身就是權威的一部份。</p>

<p>對於生命價值的提問更是如此。對此進行解答，必須至少要經得起個人經驗、個人價值觀的挑戰，也因此，它不應該去批判他人對幸福的見解、對價值的肯定，不應該要求人必須把人際和諧、安全感看成幸福生活的要件。</p>

<p>在本書之中，林火旺多次提及「自殺」的方式，讓我們更清楚其論述的問題所在：</p>

<blockquote>
  <p>由於現代社會生活所產生的無力感，所以人普遍缺乏理想的熱忱，也因此喪失生命理想的動力，所以自殺率增高，醉生夢死的現象極為普遍；由於人際的疏離，使個人變得孤獨、寂寞，需要各種感官的刺激，才能逃避面對內心真實自我的窘境。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>為什麼得到那麼多的愛卻會輕生？理由是：「要什麼，有什麼」、「得到是應該的」的想法，會使「孩子」不習慣「挫折」或「得不到」。一個長期處在順境中的人，一旦稍有挫折，幾乎完全欠缺忍受能力。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>根據社會學家的調查，越文明富裕的社會，自殺率越高，富裕安定如北歐的社會，人們發現自己在這樣的社會中，多他一個不多、少他一個不少，自己的存在好像毫無價值。</p>
</blockquote>

<p>林火旺對自殺的看法類似於「一種在缺乏人際關懷、無法忍受挫折、找不到可實現價值下的作為」，根據他所引用的涂爾幹的調查，這種自殺的社會原因可以總稱為「社會的整合性不良」。</p>

<p>當他評斷，許多自殺者因為喪失生命理想或是無法忍受挫折而輕生，就他的道德理論而言，意思必須是：因為道德的生活能擔保和諧的人際關係和安全感，不道德的生活、缺乏道德規範的社會容易導致人的自殺。</p>

<p>從此看待自殺問題，並將社會的整合性不良的問題歸咎到個人的心性問題，不只無法解決整合性不良的問題，更因為從此解答而來的歸咎是由權威而來，事實上更會加劇整合性不良的問題。</p>

<p>我們可以看到，林火旺透過將德行、社會權利和實踐理性攪和在一起所製造的「大道德」，無論其立意之良善、也無論其誠意之可敬，但由於它並未具有真正能在基礎上站穩腳步的基礎，而必須附著在宗教情感或特定經驗上。因為如此，它是可疑的、教條主義的與混淆的，這些造成它的後果是難以接受的、父權的與危險的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[為什麼應該立法禁止燒紙錢？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/05/05/burn-new-money/"/>
    <updated>2015-05-05T20:54:41+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/05/05/burn-new-money</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在台灣民俗之中，燒紙錢是最讓我感到荒謬而且盲目的行為。問題不只在於它迷信的東西是沒根據的，而是即使承認了它的迷信，這也是不合理的行為。</p>

<p>要理解這個問題，我們就要先問問：究竟燒紙錢在它迷信上的功能是什麼？在習俗來看，它大概有以下主要功能：</p>

<ol>
  <li>將紙錢燒給自己在冥界的親人、先人或是朋友，以給他們花用。</li>
  <li>將紙錢燒給陰曹地府的官員，賄賂他們，希望他們對自己的親人好一點。</li>
  <li>將紙錢燒給神佛，讓他們可以有錢做自己想做的事（如捐款給 NPO 一樣）。</li>
  <li>將紙錢燒給某些世俗神（如土地公），賄賂他們，讓他們保佑我們這些有捐款的人。</li>
</ol>

<p>不管是哪一種功能，這種迷信都假定了兩個前提：</p>

<!--more-->

<ol>
  <li><strong>貨幣的有價性</strong>：在冥界，至少存在著一種有價值的貨幣，本文將這種貨幣稱作冥幣。</li>
  <li><strong>兌換的有效性</strong>：透過燒紙錢的儀式，冥紙會透過某種兌換比率變成冥幣。</li>
</ol>

<p>本文不打算透過科學的觀點去指出「沒有證據指出，將冥紙燃燒成碳能夠發揮它習俗的功能」，而是要說，即使在這兩個前提都成立的情況下，燒紙錢也是完全不合理、甚至毫無道德、違反公德心的事。</p>

<p>為什麼？</p>

<p>我們先思考一件事情，那就是貨幣的有價性從何而來？貨幣本身是沒有價值的，你不可能因為使用貨幣而得到任何效益（用以擦屁股或是當便條紙不是貨幣的價值，而是紙的價值，不能混為一談），貨幣的價值在於：他能夠去交換那些能夠讓你使用的貨品。</p>

<p>這也就意味著，交易的原理在冥間也是成立的，市場以及貨幣機構也是存在的，也就是說，至少會有貨幣市場以及貨品市場存在於冥界之中。</p>

<p>假使如此，當貨幣經年累月地流入冥界後，冥界的景況會是怎樣？</p>

<p>要知道，這些貨幣並不是透過交易、貿易或者生產而來的，而是憑空出現的，這種情況無異於印鈔票。當這樣的情況不斷發生，將造成冥界的貨幣總數持續上升，但是總產品數量和技術卻並未提升，這將使得冥界發生持續性物價上漲，造成通貨膨脹問題。</p>

<p>從這裡看來，燒紙錢不只無益於讓冥間的生活過得更好，反而使得冥界整體生活變得愈來愈艱苦。我們燒去的紙錢將變得愈來愈沒價值，要是冥界的經濟體並未因為人間的自私而毀滅的話，現在我們燒去的紙錢有兩種可能：一、冥紙兌換冥幣的匯率持續上升，使得我們燒去的紙錢在那邊跟廢紙一樣；二、匯率並未改變，使得冥界的惡性通膨愈來愈嚴重。</p>

<p>無論是哪一種情況，我們都應該立刻停止燒紙錢。甚至在這同時，減少無謂的燃燒，也能減輕陽間的環境傷害以及氣候負擔。</p>

<p>這種情況，在考慮個人的權益問題上，不是消極避免可以解決的。因為假如，有人仍然繼續燒紙錢，這將使得我們的祖先以及朋友落入不公平的待遇中。這就是所謂的道德風險。</p>

<p>因此，最好的也是唯一的作法，就是立法對此加以禁止。唯有這樣，才能完全消除道德風險，並使得人間不再繼續危害冥界的經濟體系的平衡。</p>

<hr />

<h3 id="section">後記 2016/04/04</h3>

<p>沒記錯的話，這篇文章是在三年前初次發表的，而我基本上不希望再次進行修改。稍有幽默感的人可能會理解到這篇文章基本上是一個嚴肅的玩笑，即便我的遣詞用句是相當強烈的。</p>

<p>文章發出後，我收到許多有趣的回應，包括認為我忽視了燒貨品或許可以看成一種經濟成長，或者陰間的經濟結構可能和陽間很不一樣。</p>

<p>我認為這種討論的興味，就在於，如果我們希望燒紙錢在邏輯上能夠成立，那麼我們要在多大程度上承認：陰間，如果真有的話，有些事情在本質上，與我們的世界有很不一樣的形上學預設，或者說「<strong>世界設定</strong>」。</p>

<p>如果有人認真地想去建立一套完整的陰間結構，來鼓吹「你看，燒紙錢是沒問題的」，我想那會是一件和我所做的同樣荒謬（中二）的事，而這也正說明了，這一個習俗就是如此荒謬（中二）的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「科學的哲學」講綱]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/30/philosophy-of-science/"/>
    <updated>2015-04-30T15:51:29+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/04/30/philosophy-of-science</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>這是我 2015 年5月6日在<a href="https://www.facebook.com/wenzao.philosophy.club">文藻哲學社</a>講課時使用的課綱。我選擇的題目是「科學的哲學」：</p>

  <p>自然科學幾乎是人類當代最重要的知識體系類型。甚至，只有能用自然科學來解釋自然現象，才能被當成是自然的，如果無法解釋的，往往被當成是「超自然」的，像是魔法或是幽靈等。但哲學家想問「為什麼」：為什麼自然科學會那麼重要而且可靠？為什麼我們如此依賴它來理解整個世界？有沒有可能自然科學只是剛好矇到，就像猜中明天會不會下雨一樣？自然科學是什麼？</p>
</blockquote>

<!--more-->

<h1 id="section">什麼是科學解釋？</h1>

<p>科學的本義即是知識（<em>scientia</em>），但它不僅僅是觀察而來的知識。科學的起源總是伴隨著一個「為什麼？」的問題，我們希望透過對這問題的回答來更了解世界。但是，對於這樣的問題，其實我們有各種各樣的「解釋」存在。譬如，給定一個這樣的問題：</p>

<blockquote>
  <p>(1) 天空為什麼會下雨？</p>
</blockquote>

<p>我們可以有以下的「解釋」：</p>

<blockquote>
  <p>(2) 因為天空本來就會下雨。</p>

  <p>(3) 因為海龍王/上帝讓它下雨。</p>

  <p>(4) 因為天空在哭泣。</p>

  <p>(5) 因為水汽凝結成水後落下。</p>

  <p>(6) 因為我剛才吃了一碗麵。</p>
</blockquote>

<p>我們可以看到，其中有一些解釋，很難說能讓人滿意。要說明哪樣的解釋是好的解釋，牽涉到「什麼是（好的）<strong>科學解釋</strong>？」的問題。怎麼樣算是一個好的解釋呢？</p>

<p>我們有沒有可能，試著來想一些外加條件，試試看是否是科學解釋的必要條件？</p>

<h2 id="section-1">討論1：融貫性</h2>

<p>討論下面這段話：</p>

<blockquote>
  <p>科學解釋不能和其他已知的事情相衝突，包括該解釋可能產生的後果。並且，一組科學解釋中，裡面的命題必須是有根據的，它可能是明顯的觀察，或是由其他觀察或解釋所支持的。科學不能與<strong>數學</strong>和<strong>邏輯學</strong>發生衝突，並且幾乎總是需要依靠數學和邏輯學來建立它的基礎（為什麼？）。</p>
</blockquote>

<h2 id="section-2">討論2：普遍性與可驗證性</h2>

<p>討論下面這段話：</p>

<blockquote>
  <p>科學解釋必須要有<strong>普遍性</strong>，也就是說，它除了能解釋當前的現象，他也必須能夠以同樣方式解釋其他的足夠類似的現象。也因此，在其他同樣足夠類似的狀況下，這樣的解釋也必須發揮作用。</p>

  <p>科學解釋必須要能通過<strong>驗證</strong>，倚靠可靠的方法來得到現實的基礎（<strong>科學實驗</strong>），並且我們要求這方法是可靠的、客觀的、可重複的、結果足夠顯著的、合乎邏輯的。這也意味著，科學解釋的內容，多少要具有能<strong>預測</strong>事實的能力。</p>
</blockquote>

<h2 id="section-3">討論3：因果性</h2>

<p>討論下面這段話：</p>

<blockquote>
  <p>科學解釋必須要能指出世界的規律，它必須包含世界的<strong>定律</strong>。也就是說，它必須具有這樣一種形式：在可觀察的條件下，經驗世界中的現象會按照某個規則進行變化，造成另一個可觀察的結果。</p>
</blockquote>

<h2 id="section-4">討論4</h2>

<p>還有怎樣的條件可能是必要的？</p>

<h1 id="section-5">科學體系的邏輯特色</h1>

<p>現在，為了闡明科學的樣貌，我將試著盡可能清楚地去剖析科學體系（特別是自然科學）與一般意見集合的差異。</p>

<p>在開始考察之前，我們先確認一個事實：那些被我們稱作是「科學」的，最起碼得是諸多命題的集合。這個事實雖然不見得是必然的，但是對於我們今天的世界來說是顯然的。我在此將它當成討論的底線。</p>

<p>我們還要確認：對於我將要考察的科學概念，各位是否心中有可對照的藍本？我在這裡推薦<strong>牛頓力學</strong>作為思索的藍本。</p>

<p>首先，一個作為科學的命題集合（「科學體系」），就內在而言，是<strong>演譯的</strong>（inductive），意即，一個科學的命題集合中的命題，要嘛自身是作為前提的，要嘛就是尤其他命題邏輯推導出的結論（或說，它是<strong>能夠被證明的</strong>）。這意味著，科學仰賴某種足夠嚴格的<strong>邏輯學</strong>來支持它的可靠性。我們將符合這種要求的體系稱作「<strong>公理體系（axiomatic system）</strong>」。</p>

<p>其次，一個科學體系，就與世界的關係而言，是<strong>歸納的</strong>（deductive），意即，它的命題必須和關於經驗世界的資料在某種程度上是吻合的、最好是精確的。在這裡要註明的是，科學除了必須吻合現有的觀察資料，他也被假定必須吻合<strong>未來可能出現的觀察資料</strong>。這也就是說，科學必須有一種普遍性，更精確來說，自然科學的命題必須是<strong>自然定律</strong>。</p>

<p>以上這兩個，我們可以把它們稱作是科學的<strong>邏輯特色</strong>，它們指出科學系統的兩種不同面相<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup>。</p>

<h2 id="section-6">問題討論1</h2>

<p>現在，讓我們來討論看看一些命題體系和科學體系的差異，我們來舉舉看有沒有（非科學的）命題體系：</p>

<ol>
  <li>是演譯的，但不是歸納的</li>
  <li>是歸納的，但不是演譯的</li>
</ol>

<p>這樣的命題體系給你怎樣的感覺？他們有怎樣的特色？</p>

<h2 id="section-7">問題討論2</h2>

<p>能不能想到一些例子，它似乎是演譯的、也似乎是歸納的，但是在直覺上，它似乎不是科學的？</p>

<p>針對這樣的體系（如果存在的話），能不能有一些補充，讓科學體系的邏輯特色可以更接近「一個命題體系是不是科學」的充份的判斷條件？</p>

<h1 id="section-8">科學解釋與科學體系</h1>

<p>在上面兩節，我們簡單談論到科學解釋和科學體系的一些特徵，我希望我們到此的討論是足夠充份的，至少充份到你可以暫且有某種對科學體系或是科學解釋的看法。</p>

<p>我們可以看到，科學解釋是比科學體系更加具有根源性的東西，它具有一個明確的動機，即回應「為什麼如此這般？」的向世界提問。科學解釋朝向科學體系的演進，是一種整體性的、有系統性的統整與建立。這樣一種趨向和動機，帶動的是<strong>科學精神</strong>的運動。這裡的思維是溯因的（abductive），人類透過一個又一個更根本的命題作為猜想並進行試驗，透過更普遍前提的確立、自身中不斷地修正和改良，建立起一個又一個更加宏大完備的理想體系。</p>

<p>我們可以看到，科學解釋中的<strong>融貫性</strong>和<strong>普遍性</strong>的要求，都在科學體系中包含了特定的科學方法，而實現為演譯或歸納的可靠形式。</p>

<p>我們還可以看到，中文的「科學」意義下的學科的分立：明確劃分界限的、具有各自的單一世界觀的科學體系的林立。但是，這樣的現象並不是說這總總體系是彼此獨立的，事實上，它們仍然留有整體作為世界的定律知識的總集的條件。他們彼此影響、避免衝突，甚至，互相<strong>化約（reduce）</strong>對方。</p>

<p>雖然我們以一種發展的思維在把握科學體系的完善過程，這並不是說科學是單調進步的。如果我們妥善理解人類試圖透過理智征服世界的動機，我們會看到世界在這裡所扮演的角色，有些哲學家因此將世界形容成「老師」、「提出難題者」或「無法馴服者」，因為，我們還是經常在世界中提出各種新的、無法解釋的現象（<strong>異例，anomie</strong>），如果這些現象過於嚴重地不符合我們的科學知識，人類知識很有可能立刻搖搖欲墜。</p>

<p>事實上我不確定使用「搖搖欲墜」這樣的形容是妥當的，雖然哲學家經常使用這樣的用語來營造一種特殊的視覺效果。因為，在人類歷史中，還沒有發生過一個異例壓垮某個體系知識的現象，經常發生的是<strong>科學危機</strong>的出現後、隨之而來的<strong>科學革命</strong>發生。</p>

<p>多年發展之下，科學逐漸如此地成為完整的世界現象的版圖。它似乎不再只作為世界的解釋，不少人還可能主張，如果有一個現象是自然科學無法解釋的，這現象就是超自然的，這現象意味著科學與可能的自然知識的領域已經逐漸重合，以及科學精神——特別是作為世界定律的意向——的某程度上的實現。似乎科學就這樣變得愈來愈完備了。</p>

<h2 id="section-9">問題討論1</h2>

<p>能不能有科學革命的例子？能不能有類似科學的知識體系，而後被當成「非科學」消滅的例子？能不能有科學被化約而後逐漸消失的例子？</p>

<p>我們可以從這些例子中得到什麼？</p>

<h2 id="section-10">問題討論2</h2>

<p>我們可以看到，即使我們同意一個可以解釋因果關係的解釋，比起沒有的，是一個更好的科學解釋，但因果性在科學體系中依然不被特別強調，為何如此？特別是相對論、量子力學出現之後，因果性甚至變得是可以從科學概念中移出、消除的理念。</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>當邏輯實證論（logical positivism）的支持者捕捉到這個面向以後，他們便透過兩個方面的推理去描述科學知識的獨特性，並通過這種描述表明一個形上學的主張：形上學的描述與定律對於人類認識世界而言是不必要的。 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[對「弱弱相殘」的一個倫理學反思]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/14/a-ethic-reflection/"/>
    <updated>2015-04-14T17:23:55+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/04/14/a-ethic-reflection</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/blog/ethics1.jpg" alt="2013 Taiwan LGBT Pride" /></p>

<p>昨天在每周一晚舉辦的<a href="https://www.facebook.com/STYMCafe/posts/1638108786420999">里山沙龍：看見跨性別</a>中，講者梅子和大家分享了跨性別社群中遇到的一個狀況，這個狀況是這樣的：一些跨性別社群中的成員，會確立自己社群的要件，並且將某些人排除在外。譬如，有些人會認為，如果你沒有裝扮（或氣質、手術…等）成該性別的樣子，你便不算是跨性別者。</p>

<!--more-->

<p>這樣的現象，在2013年的同志遊行中或許更加清楚：當年，有些人想以非單純的同志解放訴求（如性解放）加入同志遊行，因此引起了同志圈內部的議論。有人認為這些訴求不應該加入同志遊行，有人則站在相反的立場。</p>

<p>最後，主辦單位將同性戀與性解放訴求以「性難民」統稱起來，他們<a href="http://twpride.org/twp/?q=about/essence_2013">主張</a>：</p>

<blockquote>
  <p>台灣社會及法律僅保障與鼓吹「男女有別、一夫一妻、一生一世」的價值觀，這個價值觀不僅包含對性喜好、性的表達方式的要求，也囊括了對性傾向、性別氣質的要求。而非婚的性、非生殖用途的性、非一對一的性、非香草式性愛的性，往往被遮蔽、隱晦和道德高壓所禁制，不僅無法分配到任何資源、無法討論與表述，甚至受到社會壓迫與法律懲處。凡是偏離這個價值觀的性，就不符合社會的主觀想像及期待。為什麼個人的性喜好、性選擇、性的表達方式必須符合社會的期待？一旦無法符合，就成為社會制度下的受難者。</p>

  <p>我們統稱這樣的受難者為「性難民」。[…]</p>
</blockquote>

<p>這個「小眾社群的內部排擠現象」議題引起了沙龍現場的熱議。</p>

<h1 id="section">「弱弱相殘」論證</h1>

<p>現場有一種論述是這樣的，我把這稱之為「弱弱相殘」論述：</p>

<blockquote>
  <p>追求基本尊重的團體，既然自己都已經知道了缺乏尊重的困境，更應該將自己擁有的尊重分享給同樣缺乏尊重的人。而不是弱弱相殘。</p>
</blockquote>

<p>雖然，在現場有許多人支持這個論述，但是我提出了反對。我反對的點不是在主張：「弱者」應該剝奪同樣需要的「弱者」的基本尊重。而是主張「任何人都不應該剝奪他人的基本尊重」。</p>

<p>我反對這個論述的原因是：要是我們給予弱者「要是你自己都在爭取基本尊重，你應該更在意他人的基本尊重」這樣的要求，這事實上是在提出一個特置的道德標準，而這個道德標準比起所謂「基本尊重的既得利益者」來得更高。而這是不合理的。</p>

<p>為了講得更清楚一些，我給的論證可以這樣寫：</p>

<p><strong>一</strong>、追求基本人權的弱勢者，只是在追求本來屬於他們的基本尊重，而弱勢者無法決定不成為弱勢者。</p>

<p><strong>二</strong>、社會上有些人已經有了這些基本尊重，他們沒有必要特別去追求。對於這些人，「弱弱相殘」論述無法適用在他們身上。</p>

<p><strong>三</strong>、「弱勢者不應該剝奪弱勢者的基本尊重」（即「弱弱相殘」論述）的理由是「因為弱勢者自己都在追求基本尊重」，這事實上應該是弱勢者的弱勢，但在這裡卻作為一個特置的道德規範的理由。</p>

<p><strong>四</strong>、這就變成了：弱勢者必須遵守比強勢者更多的道德規範，而且弱勢者只能選擇要嘛加入追求的行列並且承擔這個道德義務、要嘛不加入追求的行列（因為如何加入但是不承擔這個義務，就變成是道德上不一致的）。</p>

<h1 id="section-1">對於一些反對意見的回應</h1>

<p>可以想到許多對於我的論證的反對意見，我想進一步說明這些反對意見造成的後果。</p>

<p>有一種反對意見是，認為弱勢者確實更容易同情弱勢者，因此在這個意義上，弱勢者擔負了比強勢者更多的責任，因為弱勢者在這方面的能力更強。並且預設了「能力愈強，責任愈大」的原則。</p>

<p>無論「能力愈強，責任愈大」的原則是否正確，如果我們肯定弱勢者的同情能力更強的事實與此原則，以這兩者作為道德的理由，事實上除了稀釋了強勢者的責任，更可能得出一些糟糕的結果。我們以此兩原則，事實上可以去證成任何「需要更多同情能力」的責任，包括，舉例來說，讓座給老人。也就是說，如果有一個老人需要博愛座，一個弱勢者比一個強勢者更應該去讓位給老人。</p>

<p>有些人或許會反對我上面給的例子，而說「同情老人」與「同情弱勢者不受基本尊重這件事」在本質上是屬於不同的同情能力。但是，問題並沒有因此解決，因為我們可以把上述例子中的弱勢者，替換成「曾經腿受傷搭車但是沒有人讓位給他」的人，按照上述兩原則，依然是在要求他有更多的道德責任。</p>

<p>類比就像是，我們依然可以把強勢者和弱勢者擺在一個「應該給予基本尊重的空間」中，這時候，此兩原則依然在告訴我們：比起強勢者，追求基本尊重的弱勢者更應該給予他基本尊重。這樣的結果是違反直覺的。</p>

<p>另外還有一種批評，會認為事實上這並不是「更高的道德規範」而最多只是「一樣高的道德規範」，因為事實上，「我們不應該剝奪人基本尊重」這個規範其實已經包含了「如果你是弱勢者，更不應該剝奪弱勢者的基本尊重」，而「應該/不應該」其實沒有程度上的分別（或是，在此並不存在程度上的分別）。這個批評看起來不會有前一個批評的問題，但是依然無法反駁我的論證。</p>

<p>因為事實上，我們可以主張「基本尊重並非是基本人權，而是某些人可以享用某種尊重、不同的人享用不同的尊重（我們並非不尊重你們，只是…）」，但是這樣的論述卻無法被參與追求尊重的弱勢者採用，因為這些弱勢者在邏輯上無法接受「自己現有的尊重就是自己值得享用的」（否則他便沒有必要追求更多尊重了）。這麼一來，追求尊重的少數者依然被迫遵守「弱弱相殘」的邏輯，即使因為「基本尊重並非是基本人權」，「不剝奪人的基本尊重」已經不具備有道德規範性。</p>

<p>或許你會主張：「對啊，因為基本尊重本來就是基本人權嘛！」那如果是這樣，我們為什麼還需要「弱弱相殘」的論述？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[McTaggart悖論之後，哲學界發生什麼事？]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/09/review5/"/>
    <updated>2015-04-09T16:15:25+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/04/09/review5</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/blog/review5.png" alt="nature of time" /></p>

<blockquote>
  <p>本文是我的碩士論文的筆記，讀的是 Loux 的 <em>Metaphysics</em> <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup> 的第七章。</p>
</blockquote>

<h1 id="section">緒論</h1>

<p>本篇介紹 McTaggart 的論證和對此論證的回應，這些構成了近代時間哲學的研究主軸<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup>。</p>

<p>有三種回應 McTaggart 的論證的方法：</p>

<p>一派是「B理論者」，他們認為B系列並沒有預設A系列，它本身就是恰當的時間架構。他們將時間看待成沿著三個空間維度的一個維度；堅持時態性語言可以翻譯成無時態語言。</p>

<p>另一派是「A理論者」，他們認為A系列並沒有矛盾。他們相信時間是內含時態的，並且認為時態性語言無法化約成無時態語言。</p>

<p>1980年代，「新B理論者」出現在哲學的舞台上。他們認為舊B理論的形上學主張是正確的，但是反對時態性語言是可消除的，而構成時態語句的真實條件的事情的狀態，只是由B系列所做出的。</p>

<!--more-->

<h1 id="a-mctaggart-">A. McTaggart 論證</h1>

<p>我們的世界看似是由時間所排列。事件發生在時間之中。</p>

<p>我們可能承認有些東西不在時間裡面。譬如哲學家就主張上帝，或是像性質、命題和數字這些抽象實體不是時間性的存有。但是除了這些以外，那些在世界上圍繞著我們的偶然性的存有，還是不太能懷疑它們是否不在時間之中。</p>

<p>然而，這樣的理念並非沒有問題，它依然可以讓我們困惑。在哲學史中，一拖拉庫的形上學家都對「時間不存在或非實在」給了論證。</p>

<p>其中有一個叫作 McTaggart 的人，也給了這樣的論證。他是一個二十世紀早期的英國觀念論者。他論證了根本沒有時間這樣的東西，而我們對時間的前哲學思維（prephilosophical thinking）徹頭徹尾都是錯誤的。他的這篇文章，幾乎是所有後來的時間哲學研究工作的主軸。所以我們一定要弄懂他。</p>

<p>他的論證有許多學者詮釋，但是，讓我們不要管這些細節，只管他的主題部份。</p>

<h2 id="ab">動態的A系列與靜態的B系列</h2>

<p>McTaggart 認為，各種時間中的位置（position in time），都可以由兩個不同的類似概念加以描述（characterize）。時間中的位置包含了事件與事件所發生的個別的時間，McTaggart 認為，我們可以(1)按照先/後的關係概念來描述，也可以(2)按照過去、現在、未來的概念來描述。並且他主張這兩個概念的集合給出了事件與時間的一個次序。</p>

<p>以前者的術語寫成的次序叫作B系列（B-series）。我們可以理解這個序列，無論想成把事件和時間從先排到後、還是後排到先。但無論是哪一種，事件和時間都在B系列中有一個獨一的位置。對於任兩個$e_1$和$e_2$來說，要嘛$e_1$早於$e_2$，要嘛$e_1$晚於$e_2$，要嘛$e_1$不早於也不晚於$e_2$（同時）。以現在、過去、未來的術語寫成的事件次序叫作A系列（A-series）。</p>

<p>所以，B系列和A系列是不同的概念，構成不同的架構。另一個不同點在於，事件或時間在B系列中的位置是不變、固定的，相較起來，A系列是動態的：事件和時間恆常地在A規定性（A-determination）中變化。遙遠的未來事件，逐漸變成現在，然後變成遙遠的過去。 McTaggart 將這種在A規定性下看來的事件與時間變化稱為時間性生成（temprol becoming）。</p>

<h2 id="mctaggart-">McTaggart ：時間是非實在的</h2>

<p>McTaggart 論證時間的非實在性，分成兩個部份：</p>

<ol>
  <li>論證B系列預設了A系列</li>
  <li>論證不可能會有A系列，因為A系列包含了矛盾</li>
</ol>

<p>如果這兩個論證成功的話，時間的特性就不包含A規定性與B規定性。那麼就沒有我們稱之為時間的那種東西了。</p>

<h2 id="ba">1. B系列預設了A系列</h2>

<p>McTaggart 之所以認為B系列預設了A規定性，是因為他相信，時間預設了變化。要是我們接受了這一點，我們要是想把B系列當成是一種恰當的時間架構，就必須找出B系列如何包含變化。如果我們要否認B系列預設了A系列，我們就要說出B系列中的這種變化和A系列中的變化是不一樣的東西： McTaggart 認為這是不可能的。</p>

<p>我們首先要先了解 McTaggart 的變化的概念。我們多少可以同意，變化包含事物所是的方式的改變。 McTaggart 想，事物所是的方式的改變，是事件發生所造成的。因此，他認為必須發生的是共同組成世界的事件的改變，這也就是說，這些事件本身必須經受變化。</p>

<p>McTaggart 認為，如果它們確實構成了一個時間架構，組成B系列的事件必須經受變化；但是如果只有B規定性，它們不會變化。然而我們已經看到，按A規定性來看，它們是可以有變化的。也就是說，B系列要是沒有A系列的話，它根本就不是一個時間架構。</p>

<h3 id="section-1">對 1 的挑戰</h3>

<p>有人或許會認為B系列其實也給出了一種變化，而這種變化是不包含A規定性的。我們來看看這種變化是什麼：老的事件被新的事件所取代；發生的事情必須是，老的事件跳出了存在，而新的事件跳了進來。</p>

<p>McTaggart 反對這樣的想法。他認為在B系列中的事件無法變成為或逃脫為一個事件。因為B系列是固定而且不變的，在B系列的個別位置的個別事件，它就是在那個位置。</p>

<hr />

<p>有沒有可能是舊的事件融合（merge）進新的事件呢？也就是說，舊的事件存在在新的事件裡面，新的事件只是跳了出來。這個理念表示，新的事件和舊的事件將會重合，他們共享一個結構。也就是老事件的一些部份會消失，然後新事件的一些部份會出現。</p>

<p>McTaggart 認為，B系列的不變與固定的架構，有著更廣泛的蘊含。不只是事件無法突然出現和消失，它們的部份也不會失去與得到，它們在任何看法下都沒有改變。McTaggart 以一個事件「 Anne 女王之死」為例：</p>

<blockquote>
  <p>死亡存在；Anne Stuart 之死存在；有這些原因、這些結果——這種特徵從未改變。「在星辰望見另一片平原之前」，所考慮的事件是女王之死。在時間的最後一個時刻——如果時間有最後一個時刻——這將仍然是女王之死。</p>
</blockquote>

<p>所以事件不是作為B系列中會變化的元件；如果有什麼東西是在B系列中會變化的，那構成它的事件就必須變化。然而我們說過，要是一個次序是一個恰當地時間次序，它必須包含變化。這就變成，B系列其實不是一個真正的時間架構。</p>

<hr />

<p>那為什麼變化的是事件，而不只是事物的變化呢？這樣的話問題會不會就消失了呢？</p>

<p>McTaggart 對這樣的想法的挑戰透過兩個部份。一個足以是物體的變化的例子是，一個物體在B系列的一個時刻是暖的，在更晚的時刻是冷的：</p>

<p>一、他指出，一個有空間延展性的物體，可以有一個部份是暖的、一個部份是冷的，但沒有人能夠將這個事實解釋成一個變化。但是為什麼我們把時間和空間當成不同的東西？有人或許會回答，時間才是變化的維度，空間不是。但是如果這樣回答，就沒有解釋為什麼B系列可以是一個時間架構，而只是把它當成前提。</p>

<p>二、McTaggart 主張，我們只在我們有一個在事物的性質和特徵有變化的情況下，才有一個真正的變化。然而，一個事物在B系列的周三是溫的、在周四的時候是冷的，並沒有任何變化發生，這兩個性質都是不變和固定的。</p>

<h2 id="a">2. A系列包含了矛盾</h2>

<p>首先， McTaggart 指出，是過去的、是現在的、是未來的，是3個不相容的性質。然而， McTaggart 堅持，如果有一個A系列，所有在系列中的事件會有3個性質。A系列的理念的本質包含了，事件從遙遠的未來、經過現在、到遙遠的過去。</p>

<p>McTaggart 在這裡給出了一個尋常的回應：這個論證的錯誤顯然只是因為把本來不同時的性質看成同時的，事實上，這3個性質是相續的而非同時的。只要採取了正確的動詞時態，就沒有問題了。事情應該是：未來的事件將是過去與現在、現在的事件曾是未來與將是過去、過去的事件曾是現在與未來。</p>

<p>但 McTaggart 認為，這件事情如果要解釋，勢必會變成：未來的事件是未來的某時刻中的過去，等等。然而，這樣的困難在於這些時態在於我們解釋它的時候，會再次出現對A系列的指涉，因此不相容性只是提升了一個層次。</p>

<hr />

<p>到這裡，McTaggart 透過這兩個部份的論證，論證了「時間是非實在的」這件事。</p>

<p>討論 McTaggart 的文章的文獻很多，主要分成兩種。一種（B理論）在攻擊他的論證的第一部份（A系列預設B系列），一種（A理論）是在攻擊他的論證的第二部份（A系列包含矛盾）。</p>

<p>我們接著來看看這兩種回應。</p>

<h1 id="b-b">B. B理論</h1>

<h2 id="b">B系列是恰當的時間架構</h2>

<p>B理論者<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote">3</a></sup>認為，時間的本性可以由 McTaggart 的B系列恰當地表示。他們認為時間是一個以先、後、同時等無時態的關係所構成的外在地固定的架構。也就是說，時間只是空間外的第四個維度。進而，空間位置與其內容、各種時間位置、其所包含的時間與事物，有相同的本體論狀態。我說「在這裡」與「在此時」並沒有真正的形上學的區別。</p>

<p>因此，B理論者是四維論者，將所有時間及其內容看成是相同真實的。我們將四維論與其內容都是完全真實與存在的學說的結合稱作「<strong>外在論</strong>」。B理論者是外在論者，他們的外在論建立於B系列（作為一個不變且固定的架構）的 McTaggart 的外在論特徵，這個架構的結構可以完全由B關係的無時態語言所表示，但是他們又認為B系列是一個合適的時間架構。他們承認時間和變化是緊密連結的，而變化是可以在他們這個無時態的時間架構中存在。</p>

<p>他們認為物體在時間中延展和在空間中延展是相似的，他們是時空蠕蟲（timespace worm），並且，他們可以有時間性的邊界。B理論者堅持，東西可以各種方式變化：他們可以成為存有、可以不再存有、可以得到與失去性質。 McTaggart 有給一些反對的論證，雖然B理論者不一定會很認真回應這些論證，但總之還是會考慮一下。</p>

<p>B理論者可以爭辯，這種思路混淆了兩種存在的性質：在$t$時存在的時間索引性性質，以及存在著的簡化物的非時間索引性性質（the time-indexed property of existing-at-$t$ and the non-time-indexed property of just plain existing or existing simpliciter）。</p>

<p>假定一個物件$x$在$t$時存在，B理論者可以同意$x$外在地有「存在於$t$」的時間索引性性質。依此，B理論者可以同意$x$無法逃脫或是成為這個性質；同時顯然，$x$表現的「存在於$t^＊$」這樣形式的其他性質也是如此。但是，B理論者堅持，按照存在著的簡化物的非時間性索引性性質來看，它會變成相當不一樣的東西。可能有兩個時間，一個是$x$在其中有此性質的、一個是沒有的。進而，B理論者可以主張，可能有$x$表現存在著的簡化物的非時間索引性性質的第一個時刻，以及一個隨後的$x$不再表現這個性質的第一個時刻（即時間性邊界）。這個可能性的實現就是$x$可以成為存有和不再是存有。</p>

<p>回來看看 McTaggart 的「其他性質的變化的不可能」的論證：如果一個物$x$在$t$時是溫的、在$t’$時是冷的，那麼$x$將永遠有「$x$在$t$時是溫的、在$t’$時是冷的」的性質，因此它無法失去或獲得性質；那麼，它無法在溫度上有變化；所有其他$x$能被指出的特徵維度上，顯然都是一樣的。但是同樣地，B理論者主張 McTaggart 混淆了時間索引性性質和非時間索引性性質：B理論者否認$x$所擁有的性質由它的時間索引性性質所窮舉，即使「在$t$時是溫的、在$t’$時是冷的」確實是不變的時間索引性性質。還有是溫的簡化物與是冷的簡化物的性質，B理論者可以主張$x$在一個時間有這些性質、在另一時間有其他性質是可能的。</p>

<p>因此，B系列是一個恰當的時間架構。</p>

<h2 id="bb">B理論者：B系列是唯一恰當的時間架構</h2>

<p>B理論者通常同意 McTaggart 對A系列的矛盾性的論證，但即使不論時間性觀念的矛盾，他們發現這也是有很嚴重的問題。</p>

<p>他們告訴我們，如果一個事物可以移動，去問它移動的多快、多慢是有道理的；然而也必須有一個時間令A系列從未來移動到現在然後到過去的速率。這無論如何都需要更高時間（hypertime）、需要二階時間，甚至造成無限後退。</p>

<p>他們還告訴我們，有一些好的理由讓我們接受B理論是時間本性的唯一理論。</p>

<p>時間的B理論說明有最高的科學的憑證。這裡講的，就是愛因斯坦的特殊相對論。進而，它所在其中援引的時間特徵是完全客觀的。一個不依賴於個體的主觀知覺的客觀事實，給定的事件對於其他事件只有B關係。事件的A規定性則隨著時間改變。A述詞對時間或事件來說是真的，這件事倚賴於適用於述詞的個體的時間性知覺。然而，相當清楚的是，組成世界的事實是客觀的事實，透過B理論的無時態的語言表述的那種事實。</p>

<p>即便時態語句經常是正確的，B理論者也承認相對語句的真值，但是他們認為這和B理論的外在論的形上學是相容的。這個回應在B理論的歷史上有各種不同的形式。</p>

<p>B理論者的公式化特徵，到了1970年，涉及意義與翻譯的概念。此時的主張是每個包含了動詞或A述詞的時態形式，都有B理論的翻譯，每個語句語意地等同於只包含動詞與B述詞的無時態形式的原型。</p>

<p>然而，B理論者並不全同意這些翻譯該如何進行。有一種策略是以使用日期來翻譯A系列<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote">4</a></sup>。舉例來說，在2005年聖誕節，我說：</p>

<blockquote>
  <p>(1) 昨天下雪。</p>
</blockquote>

<p>以無時態語言表示就是：</p>

<blockquote>
  <p>(2) 2005年12月24日下雪。</p>
</blockquote>

<p>另外一個消除時態的策略叫作「個例反身性分析（token reflexive analysis）」<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote">5</a></sup>。依據這個分析，一個A理論語句的個例（言說或文詞）總是包含一個個例自身的參照，時態性語言的力量，是透過它的對言說或文詞所報告的事件之發生的B關係去指認事件的時間。如果我說：</p>

<blockquote>
  <p>(3) 現在下雨。</p>
</blockquote>

<p>我透過B理論語句所表述的是：</p>

<blockquote>
  <p>(4) 下雨，與此文詞同時之時。</p>
</blockquote>

<p>如果改寫(1)就變成：</p>

<blockquote>
  <p>(5) 下雨，於比此文詞早的某一天。</p>
</blockquote>

<p>雖然有許多A語句的翻譯方法，但是他們的目的是一樣的：證明我們對為真的A理論語句的使用，不保證A性質、A事實或A狀態的存在。</p>

<h1 id="c-a">C. A理論</h1>

<p>A理論者將時間看待成具有不可化約的時態性的。他們認為時態的各種語言表述，指出了時間的客觀特色，在沒有思想者的時候時間依然在世界中。不過，對於A理論者來說，事件、時間和變化的對象是稍縱即逝的。他們給予現在形上學的優位性，過去與未來比起現在，都不是實在的。</p>

<p>因此，對於A理論者來說，時間的不可化約時態性具有本體論上的意義。他們認為：</p>

<blockquote>
  <p>(1) 昨天下雪。</p>
</blockquote>

<p>不能改寫成</p>

<blockquote>
  <p>(2) 2005年12月24日下雪。</p>
</blockquote>

<p>因為，如果我昏迷了很久以後在2005年的聖誕夜醒來，並看到下雪。我並不知道現在的日期，第二天，當我說「昨天下雪」，就完全沒有(2)的意義。</p>

<p>同樣，</p>

<blockquote>
  <p>(3) 現在在下雪。</p>
</blockquote>

<p>不能改寫成</p>

<blockquote>
  <p>(4) 與說此話同時，在下雪。</p>
</blockquote>

<p>(3)和(4)有個不同的蘊含，因為意義是不同的。(4)蘊含了關於天氣的表達，但是(3)沒有。(3)的表示可以在世界上沒有說話者的時候為真，但是(4)不行。</p>

<p>Arthur Prior<sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote">6</a></sup> 給了一個例子，當一個人通過了一個特定的殘酷經驗，他會說：「感謝上帝，結束了。」Prior 堅持，這樣的句子不是表達說話者在一個特定日子發生的經驗的最後時刻的安心；因為，同樣，說話者可以並不清楚他的經驗是在哪一天結束的。Prior 同樣認為，這個人不是在說「感謝上帝，這個經驗的最後時刻早於我說這句話的時間。」他問：說話這幹嘛對這感到安心？</p>

<p>不過在這同時，一些A理論者承認，除了時態性真理外，也有無時態的真理，譬如邏輯和數學的真理。另有一些A理論者則表示，沒有真正無時態的主張，他們認為B語句只能被理解為隱含時態的主張。在這樣的觀點下，事件$e$先於事件$e’$只是一個對「$e’$是現在的時候$e$是過去」和「$e’$是未來的時候$e$是現在」的偽裝的連言。數學真理事實上也是這樣的連言。</p>

<p>無論是哪種A理論者，他們都同意時態語言指出了事情的不可化約的時態性性質與時態性狀態。他們想去主張，包含時態的形上學區別現象學地表達了他們自己。「是現在的」性質，他們告訴我們，伴隨我們的一切經驗。現在就在那，於知覺和自省兩方面都先於我們。如一個A理論者<sup id="fnref:7"><a href="#fn:7" class="footnote">7</a></sup>所說，現在於經驗中為我們「活著」。在經驗中我們親知（acquaint with）存有現在（也只有現在）的性質。過去只能記得，安心、後悔等。未來只能預期，害怕、希望等。這些不同的態度是合適的，他們合於包含過去、現在、未來的本體論區分。</p>

<h2 id="aa">A理論者：A規定性沒有矛盾</h2>

<p>A理論者面對 McTaggart 對A規定性的矛盾性的攻擊，回應：事件是相續、而非同時擁有這三個性質（過去、現在、未來）的。一個事件現在是現在的、將會是過去的以及曾經是未來的。</p>

<p>雖然 McTaggart 認為這樣會有無限後退的問題，但A理論者並不認為那個論證是對的。A理論者認為，我們其實沒必要對於動詞的時態性形式提供分析。 McTaggart 對於他堅持的分析並沒有提供真正的理由；並且，他計劃的分析不相容於他的對於A序列與B序列的關係的觀點。畢竟， McTaggart 想要主張，A系列比B系列更加基礎；但這只是在主張時態性語言比無時態語言更加根本。如果是這樣，去主張動詞的時態形式（A規定性的詞性變化表述）需要一個以無時態動詞型式的此語來進行分析，肯定就是錯誤的。</p>

<blockquote>
  <p>這裡我覺得很奇怪，論述並不充份。主張時態性語言需要A系列來解釋，就是主張時態性語言需要非時態語言來解釋嗎？</p>
</blockquote>

<h2 id="section-2">時間如何流逝？</h2>

<p>在以上這些部份A理論者都是共同同意的。但是他們在時間的流逝性（transient）特徵的準確表達方式上，並沒有共識。如我們所見， McTaggart 透過時間性生成的說法來帶出時態的流逝性特徵。</p>

<p>C.D. Broad 指出另外一種可能的表達方式<sup id="fnref:8"><a href="#fn:8" class="footnote">8</a></sup>。他提出一個類比。我們有在一條街上的一排房子。一個警察沿著街走下去。當他走時，他將光打在房子上（Broad 稱之為警察的靶心），房子在那時被打亮，沿著一個特定的順序。假定房子就是各個被安排在他們的特定時間次序中的事件。警察的圓心是現在。被照過的就是過去，還沒被照過的就是未來。</p>

<p>Broad 主張的是成長式阻隔理論（growing block theory）的形式。Borad 想去主張，現在和過去都是完全實在的，但是未來不是。因此實體性是一個阻隔，現在只是阻隔的領導邊緣。他主張：存在的總和總是在增加。新的事件到來而存有， Broad 稱他們的到來為存在的生成。他說這是一種特殊種類的變化，這種類無法化約到任何變化的更通常種類。他否認去問這有多快或多慢是有意義的，因為這預設了其他種類變化的存在。</p>

<p>於是，事件的生成是從無發生的一個基本形式。在生成以前，事件完全沒有本體論狀態。這相當於要他去聲稱關於未來的命題有一個確定的真值條件。這個想法似乎和一個基本邏輯原理是衝突的，這個原理說：對於每一個命題$p$，$p$要嘛是真的、要嘛是假的。</p>

<p>也有另外一種直覺可能會導致A理論的一個不同形式，可稱為沈沒式阻隔理論（shrinking block theory）。在這個觀點下，現在捍衛來都是實在的，但是過去並沒有本體論狀態。存在因此是不斷流失的。現在是刪除的一個實體的拖曳邊界。他們同樣也反對去問這個阻隔失去片段有多快。</p>

<p>聚光燈（警察的靶心）理論、成長式阻隔理論、沈沒式阻隔理論，表現了三個A規定性的流逝本質的可能的表達方式。值得一提的是，這三種表達都合乎四維主義的學說<sup id="fnref:9"><a href="#fn:9" class="footnote">9</a></sup>。它們都將實體稱作阻隔，同時有空間性與時間性的擴延。在每一個模型中，都有一個四維的阻隔。只是聚光燈理論者同時也是一個四維主義者，他們承認過去和現在都有某種實體性、某種本體論狀態：很難想像這沒有把實體當成有四個維度的擴展。</p>

<p>所有3個版本的A理論都同意實體的四維圖像，在此他們和B理論者是有共識的；他們和B理論者的差異在於，否認所有的時間都是同樣真實的，以及堅持實體性本身是不可化約的時態性的。</p>

<h2 id="section-3">現時主義</h2>

<p>但除了A理論的這三種形式，最流行的那個A理論版本——現時主義（presentism）<sup id="fnref:10"><a href="#fn:10" class="footnote">10</a></sup>——就不接受四維主義了。按照這個觀點，實體不是時間性地擴延的，無論是從過去到現在還是從現在到未來。</p>

<p>現時主義者堅持，只有存在於現在的東西才現實地存在，只有發生於現在的東西才現實地發生。現實的和現在的，現時主義者要說：他們是同一件事。</p>

<p>因為他們反對任何只是未來或現在的對象或事件的存在，現時主義者無法透過 McTaggart 的時間性生成或上述的A理論形式之類的時間圖像來表述時間的流逝本質。他們使用形上學上更加保守的與詞表述時態的流逝現象。他們通常主張，真值會隨著時間改變。</p>

<p>定義現時主義的主張，只是在主張實在性是由當下所窮盡；現時主義者認為有很強的動機去支持這個主張。因為這種觀點很好地表現在關於時間的現象學事實，我們經驗到的東西是現在存在的與發生的東西。當下是「活著的」，是實在。它是給我們所經驗的，除此之外就不是其他的。此外，現時主義者告訴我們這個觀點是合乎前哲學的直覺的：過去是「完成與過去的」，而未來是未決定的。</p>

<p>當然，現時主義者遇到了一些重要的反對。我會指出兩個。</p>

<p>首先，現時主義與特殊相對論是不相容的。因為它主張了有一種時間優位於其他時間，事實上，相對論普遍地預設了一種作用於B理論的外在論式的世界圖像。現在有一些現時主義者會回應：我們不需要是相對論的實在論者。我們可以說，相對論只是一種工具，讓我們從一組觀察性陳述被帶到另一組觀察性陳述。這種回應不是許多現時論者所採取的。他們更常會去承認相對論建構了世界的一個特徵，並且這和現時主義的形上學是不相容的<sup id="fnref:11"><a href="#fn:11" class="footnote">11</a></sup>。他們主張，在相同的一般的鄰近處，有一些理論經驗性地等同於特殊相對論，但非不相容於現時主義。他們告訴我們，這些理論表述的只是官方理論的適中的選項，他們建議，如果關心正確的世界的形上學圖像的話，我們採取其中一個主張當成是相對論的等同的經驗性變體。</p>

<p>另一個反對針對了關於現時主義的現在、過去與未來的主張。如果過去和未來都不是實在的，那很難明白我們那些主張所談論的究竟是什麼。這個批評實際上可以針對那些主張未來或過去不是實在的那些A理論。 Broad 作為成長阻隔理論的支持者，他的解決辦法是堅持因為沒有未來對象，未來時態性陳述都沒有真值。</p>

<p>一個現時主義者會如何過去時態的主張呢？舉例來說，我們說「以前喬治華盛頓有假牙」，而這個主張是為真的，最好是能有什麼我們所談論的東西存在。如果現時主義是正確的，那華盛頓就不存在，似乎意味著這句話是錯的。</p>

<p>現時主義者嚴肅地考慮這個問題<sup id="fnref:12"><a href="#fn:12" class="footnote">12</a></sup>。他們說，這問題是過去時態語句的一種詮釋、這些語句對命題的表述的一種識別。他們承認這樣的語句可以用於表達一個真命題：</p>

<blockquote>
  <p>(6) 以前華盛頓有假牙。</p>
</blockquote>

<p>他們反對，即使是在鬆散的意義下，它表達了一個關於華盛頓這個人的命題。那表達了什麼？現時主義者提醒我們，命題是必要的存有。這些命題存在於所有的可能世界裡頭，有不少於普遍命題的單一命題為真。</p>

<p>透過這樣的語句的命題，存在於所有的可能世界中，而不是只在華盛頓存在的世界中存在：</p>

<blockquote>
  <p>(7) 布希出生於德州。</p>
</blockquote>

<p>進而，它從在於所有世界中的所有時間。據此，一個關於不存在於特定時間的對象的單一命題，存在於該時間。因此，即使是在華盛頓不存在以後，現在時態的這個命題還是存在：</p>

<blockquote>
  <p>(8) 華盛頓有假牙。</p>
</blockquote>

<p>現在，現時主義者告訴我們，當前存在的對象可以有一種可稱作回顧性質（backward looking property）的東西。因此，布希可以有「去過耶魯大學」和「當過德州州長」的性質。如今，不少於適真地存在的具體個殊的命題可以有回顧性質，現時主義者可以說，了解(6)的一種方法是，將它看作是由(8)所表達的命題擁有「曾經一旦為真」的回顧性質的命題的表達。</p>

<h1 id="d-b">D. 新B理論</h1>

<p>我們說了，對於B理論，時態性語句可以用無時態語句來分析，我們給出了兩種關於分析方法的說明：透過日期法與個例反身性分析法。在1980年代以前，這個進路是B理論者的研究工作的特色。到了1980年代，出現了一種理論的新版本，稱作新B理論或者時間的新無時態理論。</p>

<p>新B理論的擁護者同意舊無時態理論作為時間的形上學的辯護。他們將時間當成是僅為沿著三個空間維度的另一個維度，並且主張所有時間與其內容都是同樣實在的。他們給出了新的時態語言的說明，否認時態語言的無時態翻譯的可能性，但是他們也不接受A理論者將這看成時間有時態性的表現。</p>

<p>他們主張B理論的相續性能充份提供時態性語句的無時態真值條件：對於每個時態性語句$S$，以嚴格非時態語詞，去辨識對$S$為真而言的充份必要的非語言條件是可能的。這種非時態真值條件會顯示的東西，他們認為，是外於自身組成B理論的本體論的事態的某種無時態狀態的世界的一些事實。</p>

<p>在1970年代，語言哲學的發展給了一個結論<sup id="fnref:13"><a href="#fn:13" class="footnote">13</a></sup>。這工作針對的是索引性，並表示不可能將索引性從我們的語言中刪除掉。索引詞是隨著各種脈絡有不同的語義詮釋的表述，像是「這裡」、「那裡」、「你」、「我」等等。1970年代的爭論是，索引性語言不可翻譯成無索引性與詞的混合。考慮：</p>

<blockquote>
  <p>(9) 這裡正在下雪。</p>
</blockquote>

<p>它主張，不可能找到一個能將「這裡」替換掉的、不更改(9)的意義的非索引性表述。所有的替換將產生一個語義不同於(9)的語句。</p>

<p>但新B理論者們認為，翻譯的失敗並沒有對時間本性之特殊形上學事實造成影響。就像(9)的「這裡」並未蘊含有個地方比起其餘地方，在形上學的區別上有什麼獨特的地方。</p>

<p>B理論者進而主張，可能為時態性語句提供無時態的真值條件。他們建議了兩種不同的策略來提供這樣的真值條件，有趣的是，兩種策略分別根源於於舊B理論的兩種翻譯策略。一種舊B理論的版本是透過日期參照來給予時態性語句意義，有一種新理論的版本（J.J.C. Smart）就是以日期的語詞來為時態性語句的個例辨識真值條件<sup id="fnref:14"><a href="#fn:14" class="footnote">14</a></sup>；一種舊B理論的版本是給予時態性語句的意義一個個例反身性的分析，新理論的一個版本（D.H. Mellor）為時態性語句的個例一個個例反身性的真值條件。<sup id="fnref:15"><a href="#fn:15" class="footnote">15</a></sup></p>

<p>在 Smart 的日期版本，「事件$e$現在正在發生」的形式的作為在一個時間$t$的語句的個例為真，若且唯若，$e$在$t$發生。而在 Mellor 的個例反身性說明中，告訴我們一個「事件$e$正在發生」的形式的語句的個例為真，若且唯若，$e$與考慮的個例是同時的。</p>

<p>因此，對於</p>

<blockquote>
  <p>(3) 現在正在下雪。</p>
</blockquote>

<p>就有了兩種不同的語句給了它真值條件：</p>

<blockquote>
  <p>(10) 2006年1月21日在下雪。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>(11) 下雪和「現在正在下雪」的這個表達同時。</p>
</blockquote>

<p>但是它們的意義都與(3)不同。</p>

<p>(3)的真值隨著它的表達/提出的脈絡來變化。但是(10)和(11)有著不變的真值：所有他們的個例都為真。依此他們主張B理論者是錯的，並且主張，如果我們可以給予(3)的個別個例這種無時態的真值條件，就表示時態性的事態沒有優先於那些個例的真值。</p>

<p>如果是這樣，我們到底為何需要時態？新B理論者給我們的答案，與信念的時態性語句表述有關。新B理論者告訴我們，我們需要有時態性語言是因我們的行為有其時間性。如果我們去相續地表現我們想要表現的行為，我們就需要比為真的關於行為是何時被表現的無時態信念更多的東西。</p>

<p>新的無時態理論成為了A理論者持續批判的目標。A理論者辯稱，兩種新理論的版本都沒有為時態性語句恰當地辨認出真值條件。這些批評的細節是精巧且通常是技術性的。我們在這理可以指出 Quentin Smith 的批判<sup id="fnref:16"><a href="#fn:16" class="footnote">16</a></sup>。</p>

<p>首先 Smith 要我們考慮這樣的在1980年說出的語句：</p>

<blockquote>
  <p>(12) 現在是1980年。</p>
</blockquote>

<p>我們如果認為「事件$e$現在正在發生」的表達$u$，作為在一個時間$t$的語句的個例，為真，若且唯若，$e$在$t$發生，那麼 Smith 告訴我們，我們會得到(11)的真值條件是：</p>

<blockquote>
  <p>(13) 1980年是在1980年。</p>
</blockquote>

<p>但 Smith 論證，(13)無法給予(12)真值條件，因為(12)表述的是一個實質的適真主張，(13)則只是一個恆真句。</p>

<p>如果我們採取 Mellor 的個例反身性的說明。讓我們考慮這兩個句子：</p>

<blockquote>
  <p>(12) 現在是1980年。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>(14) 1980年是現在。</p>
</blockquote>

<p>顯然(12)和(14)是等同的，他們相互隱含了彼此，並且 Simith 堅稱，這個事實必須被顯示在它們的真值條件上。並且他論證， Mellor 的個例反身性的說明並沒有這樣。</p>

<p>這個說明是，「事件$e$正在發生」的句子的個例$u$為真，若且唯若，$e$與$u$是同時的。但如果是這樣，任何一個(12)的表達$x$的真值條件都是「$x$發生在1980年」；而任何一個(14)的表達&amp;y&amp;的真值條件，都是「$y$發生在1980年」。Smith 論證這兩個真值條件完全是彼此獨立的，但是他們必須要能展示(12)和(14)的邏輯等同才對。</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>本文摘錄自「Loux, Michael J. 2006, <em>Metaphysics: A Contemporary Introduction</em> 」一書。 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>McTaggart 的論證可參考拙作<a href="http://wayneh.tw/blog/2015/04/04/mctaggart/">McTaggart 悖論：你以為的時間不是實在的</a>。 <a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3">
      <p>參考 Williams, D.C. (1951) “The myth of passage,” <em>Journal of Philosophy</em>、Quine, W.V. (1960) <em>Word and Object</em>, Cambridge, MA: MIT Press (section 36)、Smart, J.J.C.  (1963) <em>Philosophy and Scientific Realism</em>, London: Routledge (131-142)。 <a href="#fnref:3" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4">
      <p>見上 Quine (1960: section 36) 。 <a href="#fnref:4" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5">
      <p>見上 Williams (1951) 。 <a href="#fnref:5" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:6">
      <p>Prior, A. (1959) “Thank goodness that’s over,” <em>Philosophy</em>。 <a href="#fnref:6" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:7">
      <p>Schlesinger, G. (1980) <em>Aspects of Time</em>, Indianapolis: Hackett (23)。 <a href="#fnref:7" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:8">
      <p>Broad, C.D. (1923) <em>Scientific Thought</em>, London: Kegan Paul (chap. II)。要注意的是，在這個圖像上，現在是不會移動的。也可參考 Taylor, R. (1963) <em>Metaphysics</em>, Garden City, NJ: Prentice Hall (ch. 6)。 <a href="#fnref:8" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:9">
      <p>Rea, M. (2003) “Four dimensionalism”。 <a href="#fnref:9" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:10">
      <p>現時主義者如 Prior, A. (1959) “Thank goodness that’s over,” <em>Philosophy</em>、Zimmerman, D. (1998) “Temporary intrinsics and presentism” 、Crisp, T. (2003) “Presentism” 和 Markosian, N.  (2005) “A defense of presentism”。 <a href="#fnref:10" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:11">
      <p>見上 Crisp (2003) 。 <a href="#fnref:11" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:12">
      <p>Chisholm, R.  (1990) “Referring to things that no longer exist,” <em>Philosophical Perspectives</em>、 Zimmerman, D. (1998) “Temporary intrinsics and presentism” 和 Crisp (2003) 。 <a href="#fnref:12" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:13">
      <p>如 Castañeda, H.N. (1967) “Indicators and quasi-indicators,” <em>American Philosophical Quarterly</em>、Kaplan, D. (1975) “How to Russell a Frege Church,” <em>Journal of Philosophy</em>、Perry, J. (1979) “The Problem of the essential indexical,” <em>Nous</em>、 Wettstein, H. (1979) “Indexical reference and propositional content,” <em>Philosophical Review</em> 和 Lewis, D.  (1979) “Attitudes De Dicto and De Se,” <em>Philosophical Review</em>。 <a href="#fnref:13" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:14">
      <p>Smart, J.J.C. (1980) “Time and becoming” 。 <a href="#fnref:14" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:15">
      <p>Mellor, D.H.  (1981) <em>Real Time</em>, Cambridge: Cambridge University Press (ch. 2 and 5)。 <a href="#fnref:15" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:16">
      <p>Smith, Q. (1987) “Problems with the new tenseless theory of time,” <em>Philosophical Studies</em>。 <a href="#fnref:16" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
