<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: exsistentialism | 偉恩與咖啡]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/blog/categories/exsistentialism/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2015-08-24T01:48:30+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[卡夫卡：在法律前方]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/05/05/before-the-law/"/>
    <updated>2015-05-05T20:59:01+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/05/05/before-the-law</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在法律前方站著一個守門人。一個從國家來的人朝守門人走去，請求往法律的入境許可。但守門人說，此時還無法許可他入境。這個人想了想，只好再問，他是否會在稍後得到許可。「可能吧，」守門人說，「但總之，不是現在。」通往法律之門敞開著，一如往常，守門人走到一側，這個人為了想通過門看進裡面，將身子俯低。守門人注意到了，笑著說：「如果真的這麼吸引你，就試著不顧禁令逕自進去吧。但是你要知道。我是有權力的。我只是最下位的守門人。而每個房間之間，都還站有守門人，一個比一個有著更大的權力。到了第三個，我甚至不敢瞥上一眼。」從國家來的這個人無法想像如此困難：法律應該一直是任何人都能取用的吧－－當他更仔細地察看披著毛大衣的守門人，察看他的大高鼻子和長、細而黑的大鬍子 (Tartar’s beard) ，想了想，還是決定等到獲得許可再進入比較好。於是守門人給他一個凳子，允許他坐在門前。他坐了一天又一天、一年又一年。他為了入境，做過了許多嘗試，乞求能消磨守門人的耐性。守門人往往簡單地審問關於他的家鄉和一些其他事，冷冷地提問，就像是一名偉大領主那樣，而且最終，總是一再地告訴他，還不能進去。這個人，為了他的旅程已攜帶許多東西，花費了價值極高的一切去說服守門人。守門人通通拿走了，但這麼做時他說的是：「我之所以拿走這些，只是為了讓你不覺得一事無成。」許多年過去，這個人不斷觀察眼前的守門人。他已忘了其他守門人的存在，第一個守門人看似成了他入境法律的唯一障礙。開始幾年，他粗魯、吵鬧地咒罵這不幸的處境；晚年，當他老去，就只剩下對自己咕噥地說話。他變得幼稚，並因為長年對守門人的研究，還認識了守門人毛大衣領上的跳蚤，他甚至還請跳蚤去幫他說服守門人。到了最後，他的眼神變得虛弱，不知道逐漸晦暗的圍繞著著的事物是否真實，或是他的眼睛只是在欺騙他。然而在黑暗中，他突然意識到自法律之門射來的一道不可遏止的光線。如今，他沒有多少時間能活了。在他死去之前，頭腦裡積聚了在全部時間中的一切經驗，成為一個他還沒拋給守門人的問題。因為他已無法移動他的身體，便揮手要他靠近。守門人必須向他俯下身，因為他們之間巨大的高度差異，已大幅轉變為這個人的弱勢。「現在你還想知道什麼嗎？」守門人問，「真不知足。」「所有人都為抵達法律奮鬥，」這個人說，「這些年之中，除了我之外就沒有人要求入境了，為什麼會這樣？」守門人看到這人已經幾乎死去，由於他的聽力虛弱，大聲吼道：「這裡沒有其他人可被允許入境，因為，這入口是只分派給你的。我現在要將門關上了。」</p>

<!--more-->

<p>(from the English translation by <a href="http://records.viu.ca/~johnstoi/kafka/beforethelaw.htm">Ian Johnston</a> and by <a href="http://www.endeneu.com/kafka/beforethelaw.html">Willa and Edwin Muir</a>)</p>

<hr />

<p>一個由這小說修改出來的遊戲（這個遊戲，有兩或三個結局）：</p>

<p><a href="http://www.theoddmanout.net/games/beforeTheLaw.html"><img src="/images/blog/before-the-law.jpg" alt="the game of Before The Law" /></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
