<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 政治 | Wayneh and Coffee]]></title>
  <link href="http://wayneh.tw/blog/categories/zheng-zhi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://wayneh.tw/"/>
  <updated>2017-08-30T19:13:33+08:00</updated>
  <id>http://wayneh.tw/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[洪偉]]></name>
    <email><![CDATA[wayne930242@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[燒紙錢的傳統與文明：民俗的進化]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2017/04/03/shao-zhi-qian-de-chuan-tong-yu-wen-ming/"/>
    <updated>2017-04-03T19:00:00+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2017/04/03/shao-zhi-qian-de-chuan-tong-yu-wen-ming</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>本文首次刊登於<a href="http://philosophy.hk01.com/%E6%96%87%E7%AB%A0/82038/%E7%87%92%E7%B4%99%E9%8C%A2%E7%9A%84%E5%82%B3%E7%B5%B1%E8%88%87%E6%96%87%E6%98%8E%EF%BC%9A%E6%B0%91%E4%BF%97%E7%9A%84%E9%80%B2%E5%8C%96">01哲學</a>。</p>
</blockquote>

<p>清明祭祖與掃墓的過程中，總少不了「燒紙錢」的儀式。事實上，舉凡各種祭祀、陪葬、祈福等場合，焚燒紙錢一類的象徵物往往被看作重要的環節。</p>

<p>到了當代，它卻面對了很大的挑戰：有人認為它既不環保，對於生活而言也並不必要。不過，當環保者主張「因此我們應該禁止燒紙錢」時，傳統民俗的支持者卻嚴正反對：我們應該回頭檢視並尊重這些習俗的淵源與功能。</p>

<p>我們該如何看待這個傳統與現代觀念的衝突呢？我的立場是：就算此儀式必須被尊重，只要它對環境影響過大，我們就有理由要求改善。對於民俗支持者的質疑，我也會試圖說明如何避免他們所擔心的事。</p>

<p>在將近清明的日子，我想與各位好好地討論這個問題。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">燒紙錢的效果與後果</h1>

<p>其實紙錢的起源很早，考古研究發現了上古使用，並作為陪葬品的貝類「冥幣」。這樣的傳統一直流傳著。而到了唐代在道教的「符籙」概念的流行下，開始出現「燒紙錢」的習俗，接近當前的民俗。<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup></p>

<p>在儀式意義上，多數人知道燒紙錢具有「貨幣兌換」的功能；在陽間燒去的紙錢，將以特定比例在陰間產生出貨幣，並將貨幣交到特定的鬼、神手上。較少人知道的是，在紙錢上鑲畫上的符咒，以及摺成的蓮花、服飾等形貌，都具有超渡、祈福、答謝等不同的意義。</p>

<p>從宗教淵源上，它牽涉到道教與佛教（譬如在紙錢寫上《往生咒》）的信仰；然而如今燒紙錢更接近是民俗信仰。它不光透過廟宇與神職人員來賦予意義，也透過其他各社會環節（包括家庭、殯儀館等）來穩定提供儀式的實行與詮釋。</p>

<p>「火」對於古人來說具有「生、滅」的意義，或許因此在儀式中佔有獨特功能。就華人文化而言，無論是焚香、燒金，都多少意味著透過火連接陰陽間的概念。火所創造的通道與現象的完整樣貌依然是神秘的，各宗教為此提供各種隱喻，令人們能在儀式中保持對生與死的原始敬畏。</p>

<p>然而在談論燒紙錢的意義的時候，我們也不可忽視燒紙錢的後果。根據鍾文榮 在《拜拜經濟學》一書中提供的數據，臺灣每年約焚燒 28 萬公噸的紙錢（相當於砍掉兩百萬棵樹），至少花費 130 億元，以燃燒 1 公斤紙錢會排放約 1.5 公斤二氧化碳來估計，每年燒掉的紙錢至少排放 22.5 萬噸的二氧化碳，相當於全台灣 620 萬台小客車跑 240 公里所排放的二氧化碳。<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote">2</a></sup></p>

<p>除了二氧化碳污染以外，研究指出，燒紙錢還會大大提高周遭區域 PM 2.5 與 PM 10 懸浮微粒的濃度、致癌物多環芳香烴的濃度、以及釋放出不少的重金屬微粒與一氧化碳，這對廟宇周遭一公里內環境造成了具有傷害性的空氣污染。</p>

<p>環保的考量給了我們一個停止燒紙錢的強烈動機。然而，「是否應該停止燒紙錢」的問題，其實遠比看上去要更加複雜，因為它牽涉到社會的價值矛盾，以及隨之而來的政治正當性問題。<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote">3</a></sup></p>

<h1 id="section-1">「要不要燒紙錢」的社會價值矛盾</h1>

<p>作為活人，我們似乎有很好的理由應該檢討燒紙錢的行為。因為信仰中的陰間看起來很飄渺、很神秘；而我們生活的陽間卻是非常實際的。更學術的說法是：宗教信仰的內容並非是政策上需要考慮的公共理由（public reason），也就是說以「宗教信仰的內容」作為理由在公共討論上是無效的，因為這樣的理由是私人的、而非公共的，譬如說，燒紙錢是無法說服基督教或是伊斯蘭教信徒的。</p>

<p>但是在另一方的理解下，又似乎不應該完全忽視信仰作為一種公共理由的合理性。如果我們不是將「因為祖先需要錢」作為理由，而是信仰本身作為理由，透過其社會效果或政治意義來表達它，我們就似乎必須接受：信仰在這樣的討論中佔有一席之地。<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote">4</a></sup>我在這裡提出兩個我覺得較有道理的理由。</p>

<p>理由一、宗教文化自主性：燒紙錢是一種宗教文化中的重要儀式，此宗教的奉行者該擁有祭祀與發展其文化的自由。出於宗教行為自由的政治理念，政府沒有依環保為理由禁絕此儀式的合理正當性。包括，在這同時還有許多同樣或更加不環保的事情正在發生，如此對待宗教信仰並不適當。勸導或許是合理的，但是用政治命令來強制執行是不合理的。</p>

<p>理由二、儀式的社會功能：作為民俗信仰的儀式具有凝聚社會的力量。它能讓參與者有共同經驗，表現出原始敬畏，有助於反省生活、面對人生前方的困難。以葬禮為例，儀式具有隆重的告別意義。對於活人而言，比起隨意地將屍體焚燒埋葬，更多人會希望能夠以更莊嚴的方式面對生與死的臨界問題。而燒紙錢在此儀式中，在發揮社會功能的意義上，是不可或缺的。</p>

<p>以上兩種理由，都試圖說明燒紙錢並非「只是陰間的事」。燒紙錢畢竟是活人的行為，在公共討論中討論此行為的禁止問題，就牽涉到自由與主體性問題。<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote">5</a></sup>因此，反對者必須說明為何燒紙錢的自由必須受到限制，不能簡單以「因為環保是比特定信仰更普遍的價值，因此環保的理由是更好的理由」來反對它。</p>

<p>這麼一來，一個難題立刻顯示出來：當開始考慮「那到底應不應該限制燒紙錢自由」，是不是就變成環保、信仰兩種價值的對立問題？甚至宗教科學之間的對立問題？我們不希望是如此，一旦公共討論觸及這種空洞問題，往往使得問題變得模糊而無解。</p>

<p>我們應該重視環境污染問題，這直接牽涉到人民的生存權。然而我們不應該因為「沒必要」而隨意忽視燒紙錢擁護者提出的理由，社會是一個複雜的結合體，造成環境污染的因素有千千百百種，當我們希望限制一些人的自由以達到社會公益的目的時，我們總有義務說明，為何應該推行此種禁令。</p>

<h1 id="section-2">從信仰到共存</h1>

<p>首先，我會這樣回應「理由一、宗教文化自主性」：</p>

<p>誠然，我們都同意政府不該干涉文化與宗教的自主性，但是要知道這並非是無條件的。事實上，「不應該干涉某事的自由」是一個含混的說法。當我們將社會視為一個總體，我們就會知道很多時候放任一件事情的自由就等於干涉另一件事情的自由。因為當我們在社會中的時候，規範狀態的相互影響是一種常態。</p>

<p>以燒紙錢為例，當我們放任燒紙錢使得空氣惡化（或許這不是最重要的空氣惡化原因，但依然會使空氣更惡化一些），我們就干涉了其他人享有更乾淨空氣的自由。當然並非因此我們就應該限制燒紙錢的自由，然而這至少說明了「不該干涉自由」並非是絕對原則。</p>

<p>其次，我會這樣回應「理由二、儀式的社會功能」：</p>

<p>確實，我們應該承認儀式具有必要的社會功能，但這並不意味著現行燒紙錢的形式就是必要的。我的意思並不只是說，在不重視此儀式的人眼中這是不必要的，而是說即便對於重視此儀式的人，現行形式還是不必要的。</p>

<p>以葬禮為例，認為燒紙錢必要的人可能將這些看成是供奉給親人的「禮物」，因此如果不透過這樣的儀式，就無法傳遞心意——讓我們假定有種想法就是如此。</p>

<p>我會接著問：為什麼必須透過燒紙錢來傳遞心意？這時，有人或許會提出信仰的解釋：因為陰間的官需要以冥幣來收買。這會讓我們知道根據信仰的解釋，紙錢在這能傳遞心意的意義，在於它能讓祖先死後的旅程更順利。但問題來了，為何需要燒那麼多張的紙錢呢？為何需要如此這般地燒紙錢呢？</p>

<p>紙錢的種類、形式與面額相當繁多，光在台灣就有二十種以上的金紙流通著，是誰來賦予這些金紙作為紙錢的「力量」？是誰有權力制定你手上拿的究竟是「廢紙」還是「金紙」？我們是否能夠改變紙錢的形式，使得此儀式不會製造那樣多的污染？</p>

<p>這就是我所指的燒紙錢的「現行形式的非必要性」。紙錢畢竟是活人的製作，它與產業和宗教權力息息相關，當我們認為無能改變時，我們必須反思我們的媒介是否在這裡被壟斷了？我們能對他們要求什麼？</p>

<p>也就是說，只要我們並非禁止儀式執行，而是改為對宗教產業與宗教領袖（如廟宇和紙錢的製造商）提出合理的環保要求。那就可能在尊重信仰的同時，要求宗教朝更文明的方向發展。</p>

<p>這樣的另一個好處是，我們完全不需要干涉「紙錢是否環保」的問題，而只需在合理考量下制定「祭祀的環保規範」。這也說明了，政府不應該隨意地祭出規範，必須綜合考量此污染與在總體產業污染上限中所應佔比例，並且積極與產業界進行溝通以釐清要求的合理性與適當性。</p>

<p>為了促進環保與遏止公害，如此要求合情合理，社會有義務重視人民的生存權。包括積極關照參拜者、信仰者的生存權，即使他本人並不願意關照自己的生存權。這和立法要求騎乘機車必須戴上安全帽是同一回事。</p>

<p>因此我們應該追求更高品質的祭祀媒介，制定更沒有污染但有相同意義的儀式，讓習俗在社會共存的理念下進步。我想沒有什麼理由反對我們通往那裡，對於民俗的支持者而言也是如此，這是民俗的進化，是宗教對整個社會釋出的善意，也是宗教文化能更永續發展的契機。</p>

<h1 id="notes">Notes</h1>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>唐，封演，《封氏聞見記》&nbsp;<a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2">
      <p>以 1 公里排放 150 克二氧化碳計算。&nbsp;<a href="#fnref:2" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:3">
      <p>有評論者（像是我自己）曾指出，燒紙錢會造成陰間通貨膨脹的問題，因此燒紙錢是不道德的。這樣的說法不算是太嚴肅地在看待燒紙錢的習俗問題，即便這可能確實指出了「貨幣兌換」的主張的不足之處。在這篇文章中，我並不會提出這類看法，即使我認為，這樣的討論具有其文化價值。&nbsp;<a href="#fnref:3" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:4">
      <p>最近期的反對，可能是溫宗翰所寫的〈環保單位別把民間信仰當作空汙（污）提款機〉。&nbsp;<a href="#fnref:4" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:5">
      <p>凡是討論是否要禁止人的行為的道德與政治問題，都會牽涉到人的自由與主體性問題。&nbsp;<a href="#fnref:5" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[死刑的報應論與死刑的意義]]></title>
    <link href="http://wayneh.tw/blog/2015/06/13/si-xing-de-yi-yi/"/>
    <updated>2015-06-13T15:28:29+08:00</updated>
    <id>http://wayneh.tw/blog/2015/06/13/si-xing-de-yi-yi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天談死刑，不是以一個廢除死刑者/支持死刑者的立場，而是以一個觀察者的角度，來指出一種支持死刑的觀點。這種觀點相當單薄，也因此非常通俗，我認為，它代表了一種一般意見。</p>

<p>這種理論不乏背書者，但卻沒有幾個頭腦清楚的人願意說清楚——沒有什麼能比這種思想更值得釐清，它代表的是某種由不反思者所貢獻的意識型態。</p>

<!--more-->

<h1 id="section">我要批判什麼？</h1>

<p>在支持死刑者裡面，有兩種常見的理論，一種是死刑的<strong>嚇阻論</strong>，另一種則是<strong>應報論</strong>。</p>

<p>死刑的嚇阻論主張：應該要有死刑，因為死刑對於嚇阻極端犯罪是不可取代的。而應報論主張的則是：死刑應該存在，因為殺人（或更嚴重的行為）償命才合乎正義。</p>

<p>有趣的是，支持死刑者中，有<strong>一種人</strong>是反對上述這種觀點的，他們說：不要跟我在高空談死刑問題。</p>

<p>他們有些人也認為死刑有「嚇阻效果」，但他們所說的嚇阻效果顯然是不可量化的、非科學的。對於他們來說，這類似於說死刑是必要的<strong>報應</strong>，只關乎個人的行為處境，而不是任何在政治和經濟學考量上的東西。</p>

<p>死刑嚇阻論者，帶有顯然的冷靜和理智，他們對於談數據、談個體行為、談犯罪心理是持開放態度的。應報論者，則有一套主張的正義理論，高明的應報論者，他們的正義理論不只用於解釋死刑，甚至也可用於其他法律問題與政治問題。</p>

<p>但<strong>這種人</strong>就不是如此了，他們以絕對的獨斷想表達的是：你不要跟我說那麼多，這些人就是該死。</p>

<p>他們除了是洞察者，更是親切的說故事者。他們很少論及死刑如何合乎正義，反而張開雙手邀請你：幹，不要在那邊高談闊論了，聽我說個該死之人的故事吧。</p>

<p>這些人出沒在各大討論區、各個討論串、各個討論死刑的文章，不斷地岔題、不斷地要求人「閉嘴」。像是主張，對於死刑，社會還是不要太認真反思和進行公共討論好了。</p>

<p>這種種引起了我的好奇：對於他們來說，死刑的意義究竟是什麼？</p>

<h1 id="section-1">「你看過地獄嗎？」：何謂「報應論」</h1>

<p>我所看到的這些人，他們的主張類似應報論，卻又不是應報論。</p>

<p>應報論主張「死刑應該存在，因為殺人償命才合乎正義。」但<strong>這種人</strong>不談抽象的正義，他們更常訴諸的不是爭論「什麼是正義」，而是發問「如果你遇到這樣的事情，你還有辦法這樣談論正義嗎？你還會主張廢除死刑嗎？」比起說「殺死殺人犯才是合乎正義的」，他們更常去說「殺人償命，天經地義」。</p>

<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=hrfHHwJZ_Xc">2015年6月1日的《54新觀點》</a>，節目企劃找了三兩名嘴來節目上罵苗博雅。他們由於知道廢死方勢單力薄，因此無論在內涵還是在實際表現上，都表現得十分缺乏素養，藉此平衡了雙方的立場，稱得上是一個成功的節目。</p>

<p>在這個節目中，四處充滿了我上述談論的「反高談闊論者」的味道，甚至有人主張「不要跟我談數據/理論，我們是做實務的」之類的言論。有一名名嘴，甚至憤恨地質問苗博雅：「你看過地獄嗎？」</p>

<p>我認真聆聽了這種意見一陣子，說不定，比他們聆聽自己人的意見還更認真。我發覺，他們按照兩個面向的<strong>需求</strong>來主張死刑的必要性：</p>

<ol>
  <li><strong>無辜者處境的需求</strong>：對於無辜者來說，他們有死刑才有可能（雖然還不一定能）<strong>正確回應</strong>的情緒；</li>
  <li><strong>社會環境的需求</strong>：對於大眾來說，社會上必須存在<strong>現世報</strong>，讓罪大惡極者得以遭受。</li>
</ol>

<p>我將「透過<strong>上述需要</strong>來主張死刑必要性」的理論，稱為「通俗的應報論」，或者更簡明地稱作「<strong>報應論</strong><sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote">1</a></sup>」。</p>

<h1 id="section-2">報應論的核心：詮釋「死刑故事」的責任</h1>

<p>報應論的特色在：它將<strong>共感</strong>作為必要條件，甚至作為道德要求。</p>

<p>此特色經常反應在兩種面向上，這要求和上述的需求與事實陳述是相關的：</p>

<ol>
  <li><strong>無辜者處境的條件</strong>：死刑犯<strong>必須是</strong>不可同情的罪人。因此我們<strong>不應該</strong>同情死刑犯（你<strong>應該</strong>只站在被害者的立場想）；</li>
  <li><strong>社會環境的條件</strong>：此事<strong>必須是</strong>社會所不能容忍的。因此作為社會中的一份子，我們<strong>應該</strong>為「此事」感到悲憤、抱持仇恨。</li>
</ol>

<p>藉此，我們可以看到，在詮釋、討論死刑的事件中，應報論者認為最理想的死刑故事，應該具有以下特色：</p>

<blockquote>
  <p><strong>不可以</strong>同情死刑犯，<strong>應該</strong>選擇同情被害者；知道此事者，<strong>不可以</strong>無感，<strong>應該</strong>悲憤或者仇恨。主張「我不在乎」者，要嘛價值觀有問題，要嘛道德有問題。</p>
</blockquote>

<p>若我們了解此兩個條件，我們便可以明瞭，為何報應論者反對「高談闊論」：因為高談闊論太疏離了、太遠離地獄了、太不近人情了、太不同情被害者了。甚至，最核心的：高談闊論正在破壞、扭曲、替換<strong>死刑故事的詮釋</strong>。</p>

<p>媒體或是其他<strong>見證人</strong>，在這裡往往也扮演了強化故事者的角色，往往協助社會將死刑犯塑造成<strong>不可同情的</strong>，包括透過照片和文字捕捉他的不知悔改、笑屁、狂言等。</p>

<p>死刑故事<strong>應該</strong>和死刑同時成立，因為，只有滿足死刑故事者，才應該、也必須判死刑（他們甚至認為，在道德評價上他們比法官更為「專業」）；也只有死刑者，才足以滿足死刑故事。</p>

<p>對報應論者來說，對於死刑者或罪大惡極的犯罪，去滿足<strong>死刑故事的詮釋要求</strong>，這本身就是一種道德義務。如果你選擇不這樣詮釋死刑故事，他們可能會問：啊幹，如果死的是你的家人呢？</p>

<h1 id="section-3">死刑的意義：消滅慾望與現世報</h1>

<p>總結來說，報應論者所設想的死刑故事，必須具備以下環節：</p>

<ol>
  <li><strong>人民</strong>：和我們一樣平凡的（可同情的），無辜的被害者；</li>
  <li><strong>惡行惡狀的惡人</strong>：和我們不一樣的（不可同情的），罪大惡極的犯罪者；</li>
  <li><strong>惡報</strong>：惡人終於受死。</li>
</ol>

<p>顯然對於死刑故事與死刑犯的詮釋，這裡有一個循環存在：</p>

<ol>
  <li>一個人的罪行要是罪大惡極的，那麼他必須是不可同情的；</li>
  <li>一個人的罪行如果是不可同情的，則它是罪大惡極的。</li>
</ol>

<p>這循環不一定意味矛盾，而是揭露了，死刑犯的不道德處境是可以被媒體與名嘴所強化的，甚至可以在法院尚未判決的時候進行先行的社會公審。而報應論者，也樂意透過這些道德主張去證成政治主張。</p>

<p>報應論者最常見的特色，在於他們從不把死刑問題看成政治問題，而是看成道德問題；不看成司法問題，而看成通俗的道德審判問題。他們依此並不介意動用私刑，極端者甚至同意動用其他酷刑。他們主張死刑應該存在，因為這樣的報應<strong>必須</strong>存在。</p>

<p>死刑故事的條件達到以後，報應論者反覆聲稱的，便是先前提過的兩個主要命題，也是報應論的基本公設：</p>

<ol>
  <li><strong>無辜者處境的需求</strong>：對於無辜者來說，他們有死刑才有可能（雖然還不一定能）<strong>正確回應</strong>的情緒；</li>
  <li><strong>社會環境的需求</strong>：對於大眾來說，社會上必須存在<strong>現世報</strong>，讓罪大惡極者得以遭受。</li>
</ol>

<p>如果有人反對「需求2」，報應論者便會重新指出<strong>報應式的嚇阻論</strong>，重新主張<strong>現世報的必要性</strong>：若沒有這樣的報應，這些罪大惡極者就無人能規範了。這裡和一切數據、經濟理論、行為理論都沒關係，光憑藉「如果我是犯罪者」的<strong>共感</strong>就可以證成。</p>

<p>如果有人反對「需求1」，報應論者便會主張：請你去「想一想被害家屬的心情」、講個超可怕的殺人故事（寫個這樣的故事還不容易嗎？）給你聽、寄殘酷的屍體照片給你。他們要做的就是召喚「唯有死刑才能正確回應的情緒」，也就是<strong>仇恨與恐懼</strong>。依此，他們期待對於罪大惡極的、不可同情的罪犯，對於不可原諒的極高規格的罪惡，我們心中原始的消滅慾望能被喚起，讓死刑透過這種情緒而被證成。</p>

<p>因此，對於報應論者而言，死刑的意義在於兩個：一個是，那種對於罪大惡極者的仇恨與恐懼，唯有死刑能夠合法地平復；另一個則是，如果沒有死刑，對於極端犯罪者來說，就沒有可以稱得上合比例的報應了。</p>

<hr />

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>有些人也許也會用「報應論」來指稱我所說的「應報論」，但在這裡，我指出的「報應論」將比他們的「報應論」（我所謂的「應報論」）更配得上使用「報應」這個字，它更加符合民間對「報應」的用法。&nbsp;<a href="#fnref:1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
